<page>
    <title>世界の歴史</title>
    <ns>0</ns>
    <id>10665</id>
    <revision>
      <id>94714562</id>
      <parentid>94240939</parentid>
      <timestamp>2023-04-10T00:08:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Nnh</username>
        <id>474</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>曖昧さ回避ページ[[ギザ]]へのリンクを解消、リンク先を[[ギーザ]]に変更([[User:ネイ/DisamAssist|DisamAssist]]使用)</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="62649" xml:space="preserve">{{Redirect|世界史|高等学校の教科|世界史 (科目)}}
'''世界の歴史'''（せかいのれきし）では、太古に地球上に現れた[[人類]]が長い[[歴史]]を経て現代に至った経緯を、&lt;u&gt;世界視点で&lt;/u&gt;、略述する。
&lt;!--地域・各国史や関係史、時代別歴史の集成とその要約（ダイジェスト）{{要出典}}。さらには一国や一地域にとらわれず世界的規模で一体的な叙述を試みた歴史書のことを「世界の歴史」という{{要出典}}。世界の範囲はその記述された時点での時代と人物の属した地域的制約下で認識された地域に限定されていたが、現時点では全地球的規模である。--&gt;

== 概要 ==
{{see|en:History of the world}}
{{see also|人の移動の歴史}}
=== 人類史のはじまり===
[[ファイル:Lucy_Mexico.jpg|thumb|最古の人類、[[ルーシー (アウストラロピテクス)|ルーシー]]の骨（複製）]]
'''[[人類]]'''（※）'''は'''、'''数百万年前にアフリカ大陸で誕生した'''、とされている。

約540万年前[[アフリカ大陸]]で、現在のところ最古の[[猿人]]とよばれる[[アウストラロピテクス属]]が登場した。これが最初の人類とされている。東アフリカの[[タンザニア]]で、猿人の一種である、[[ジンジャントロプス]]（Zinjanthropus、[[:en:Paranthropus boisei]]）の化石が発見された。

[[エチオピア]]北東部ハダール村付近では、318万年前のアウストラロピテクス・アファレンシス（アファール猿人、[[:en:Australopithecus afarensis]]）の化石骨が、1974年11月24日に発見された、「[[ルーシー (アウストラロピテクス)|ルーシー（Lucy）]]」と名付けられた。

:（※）人類と他の動物、他の霊長類の区別は、今日さまざまな見解があるが、[[直立二足歩行]]が基準であるとの考えが有力である。それは、記録のない時代のことを文書で判断することはできないが、化石骨とその出土層位さえ与えられれば直立二足歩行の可能性は[[解剖学]]、[[人類学]]の見地からの検討が可能となるのである。その年代は従来約400万年前といわれていたが、今日では約500万年前、学者によっては550万年前ないし600万年前の年代があたえられている。
:（※）現代の[[生物学]]では、地球上のすべての生物は[[原始生命体|原始生物]]から[[進化]]したものと理解されており（[[進化論]]）、ヒトを含む[[霊長類]]も同様である。最初は海中にいた動物の一部が、やがて陸上で暮らすようになった、と考えられており、人類もその子孫だということになる。

200万年前から100万年前、アフリカ大陸の北側から、陸地づたいに、{{仮リンク|地中海東岸|en|Eastern Mediterranean}}あたりに生活の場を広げ、[[ユーラシア大陸]]を西方（地中海北側を、ヨーロッパ方面）へ進む者と、東方（中央アジア、東アジア方面）へ進む者に分かれて広がっていった、と考えられている。

約50万年前、アジアには[[北京原人]]、[[ジャワ原人]]などの[[原人]]がいたことが知られている。かれらの脳容量は猿人の約2倍（約1,000ミリリットル）あったと推定される。[[洞穴]]や河岸に住み、[[堅果]]の[[採集]]や[[狩猟]]を[[生業]]としていたことが知られ、[[礫石器]]や火の使用の痕跡も確認されている。

同じく約50万年には現在のヨーロッパあたりで、[[旧人]]の一種の[[ネアンデルタール人]]（※）が暮らしており、その骨の化石が多数発見されている。（年代は、31万5000年前から80万年以上前までの様々な時期が示されている）ネアンデルタール人の脳の容量は現世人類とほぼ同じかそれよりも大きく（1,300－1,600ミリリットル）、[[剥片石器]]の使用が認められる。[[地質学]]上、[[氷河時代]]にあたっていたため、[[炉]]をともなう住居に住んだり、[[毛皮]]の[[衣服]]を着るなどの生活上の工夫がみられる。死者の埋葬もおこなわれており、たがいに協力しあって生活を営んでいたことが知られている。
:（※）長らく「ネアンデルタール人は現生人類にはつながっていない」などと考えられていたが、最近のDNA研究で、数十万年前から数万年前まで「現生人類」はネアンデルタール人たちとたびたび「[[交雑]]」していたことが判明している。つまりネアンデルタール人と現生人類は数十万年前から数万年前までたびたび子をつくり、そのDNAが、何度も何度も重層的に現生人類内で広がり、現在に至るまで脈々と残っている、ということであり、ネアンデルタール人も現代の人類の、まぎれもない「先祖」（の一部）なのである。現代のヨーロッパ人、アジア人、いずれのDNAにもネアンデルタール人のDNAが4～2%ほど含まれている、という&lt;ref&gt;{{Cite web |url=https://wired.jp/2020/12/03/not-so-hostile-takeover-human-y-chromosome-displaced-the-neanderthals-version/ |title=ネアンデルタール人と現生人類との交雑は、数十万年前から起きていた：研究結果 |access-date=2022-01-19 |publisher=WIRED |date=2020-12-03}}&lt;/ref&gt;（ヨーロッパ人のほうが多めに含んでいる、というデータを示している研究もある）。（一方、アフリカの地から出ずアフリカに留まった　いわゆる「アフリカ人」のDNAにはネアンデルタール人のDNAはわずか0.3%ほどしか含まれていないという）

===現生人類の誕生と拡散===
[[ファイル:Human migration routes following Out-of-Africa.png|サムネイル|450x450ピクセル|現生人類が「出アフリカ」をした後に移動した経路。（DNA研究などによる推定）]]
現生人類が登場するのは約30万年前のこととされる。ミトコンドリアDNAの分析では、現代人の共通祖先の分岐年代は14万3000年前±1万8000年であり、[[ヨーロッパ人]]と[[アジア人]]の共通祖先の分岐年代は、7万年前±1万3000年であると推定された&lt;ref&gt;[https://www.nig.ac.jp/museum/evolution-x/02_d3.html　DNA人類進化学〜4.現代人の起源／遺伝学電子博物館]&lt;/ref&gt;。[[Y染色体ハプログループ]]の分析結果からも古くに分岐した[[ハプログループA (Y染色体)]]、[[ハプログループB (Y染色体)]]がアフリカのみに見られることから、[[アフリカ単一起源説]]は疑いようのないものとなっている。

現生人類は長らくアフリカにとどまったが、7万年間に[[出アフリカ]]を果たした。出アフリカ後、[[イラン]]付近を起点にして南ルート（イランからインド、オーストラリアへ）、北ルート（イランから[[アルタイ山脈]]付近へ）、西ルート（イランから中東・[[カフカス山脈]]付近へ）の3ルートで拡散した&lt;ref name="名前なし-1"&gt;崎谷満（2009）『新日本人の起源』勉誠出版&lt;/ref&gt;&lt;ref name="名前なし-2"&gt;崎谷満（2009）『DNA・考古・言語の学際研究が示す　新・日本列島史』勉誠出版&lt;/ref&gt;。すなわち南ルートをとった集団が[[オーストラロイド]]、北ルートが[[モンゴロイド]]、西ルートが[[コーカソイド]]、非出アフリカが[[ネグロイド]]ということになる。

{{see|人種#Y染色体・mtDNAハプログループと人種}}

化石人骨では[[クロマニョン人]]が確認されている。クロマニョン人が描いたとされている壁画が、フランスの[[ラスコー]]やスペインの[[アルタミラ]]で発見された。なお、クロマニョン人は、現在のヨーロッパ人の祖先である。

=== 古代文明と諸地域世界の成立 ===
{{節スタブ}}
現生人類は、次第に、狩猟や採集などの[[獲得経済]]から、農耕、牧畜などの[[生産経済]]へと移行していった。その中でも、狩猟や採集が比較的困難な、[[砂漠]]及び[[乾燥地帯]]などの地域かつ、農耕に必要な条件である、川が近くにある地域の人類が、いち早く集住をはじめ、そこで農耕や牧畜を行い、一定の食料を安定して生産できるように努めた。そしてそれが次第に文明へと進化して行った。日本の文明の発展が比較的遅れたのは、日本が森林や海など、食料を採集や狩猟で供給できる十分な環境があったため、集住や農耕をする必要性が比較的低かったためという説もある。

==== 4大文明の誕生と盛衰 ====
{{節スタブ}}
そして、いち早く文明を築き、発展していったものが主に4つあると言われている。今の[[イラン]]などの場所に位置する[[メソポタミア文明]]、[[ナイル川]]近辺を中心に発展した[[エジプト文明]]、中国本土の[[中国文明]]、そして[[インド]]・[[パキスタン]]・[[アフガニスタン]]の[[インダス川]]周辺に位置する[[インダス文明]]。これらを総称して[[世界四大文明]]という。また、これに[[アメリカ大陸]]の[[メソアメリカ文明]]と[[アンデス文明]]をくわえて、[[六大文明]]とすることもある。エジプト文明とメソポタミア文明をあわせて、[[オリエント文明]]と呼ぶこともある。[[オリエント]]とは｢日ののぼるところ｣及び｢東方｣を意味する。

==== メソポタミア文明 ====
{{節スタブ}}
メソポタミア文明は、[[ティグリス川]]流域や[[ユーフラテス川]]流域、またはその間で発達した文明である。[[灌漑農業]]が発達した[[メソポタミア]]南部では、急激に人口が増え、数多くの大村落が成立し、それはやがて都市へと発展していった。

[[紀元前2700年]]頃までに、[[シュメール人]]という民族が[[ウル]]、[[ウルク]]などの都市国家を形成し、[[神権政治]]を行った。また、[[楔形文字]]とよばれる文字も発明された。

しかし、[[セム語]]系の[[アッカド人]]が彼らを征服しメソポタミアを統一した。アッカドの王ナラム・シンは｢四方世界の王｣と称し、この言葉は｢四天王｣の語源となった。そして、時は進み今度はセム語系の[[アムル人]]が[[古バビロニア]]（[[バビロン第一王朝]]）を建て、バビロン第一王朝の[[ハンムラビ王]]は｢目には目を、歯には歯を｣で有名な[[ハンムラビ法典]]をつくった。

その後、その頃には珍しい鉄製の武器をはやくから使用していた[[インド=ヨーロッパ語族]]の[[ヒッタイト]]が彼らを滅ぼし、[[アナトリア]]高原（現在の[[トルコ]]付近）に国家を建国した。また、バビロン第一王朝滅亡後の[[バビロニア]]には[[カッシート人]]、その北には[[ミタンニ王国]]、そして後述の[[エジプト新王国]]も含めて諸王国が並立する複雑な政治状況が生じ、しばらく続いた。

この時代の過程で、[[太陰暦]]が誕生し、これに修正を加えた[[太陰太陽暦]]も誕生し、天文、数学など様々な学問が発達した。

==== エジプト文明 ====
{{節スタブ}}
エジプト文明は[[ナイル川]]を中心として発展した文明である。エジプト文明は、[[エジプト古王国]]、[[エジプト中王国]]、エジプト新王国、の3つの時代に分けられる。

エジプトでは、国家統一以前に[[ノモス]]と呼ばれる地域の政治的まとまり（[[領土国家]]、[[領域国家]]）が複数存在した。

エジプトではメソポタミアよりもはやく統一国家が成立した。[[紀元前3000年]]に[[メネス]]がエジプトを統一し、古王国では、王は[[ファラオ]]と呼ばれた。また、[[ギーザ|ギザ]]には[[ピラミッド]]も誕生した。

中王国時代にはセム語系の戦士集団、[[ヒクソス]]が[[シリア]]から侵入し、国内は一時混乱したが、新王国が起こって彼らを追放し、「エジプトのナポレオン」とも呼ばれる[[トトメス3世]]は、シリアと[[ヌビア]]を征服したが、次第に衰退し[[アッシリア]]や[[アケメネス朝]]の侵入を受けて滅亡した。

新王国時代には、[[ツタンカーメン]]が存在した。また、[[神聖文字]]（ヒエログリフ）を使用し、[[太陽暦]]が誕生した。

====インダス文明====
{{節スタブ}}
インダス文明とは、[[インダス川]]流域で発展した文明のことであり、位置は[[インド]]よりも、どちらかと言えば[[パキスタン]]寄りである。

インダス文明は[[ドラヴィダ人]]によって作られたとされる、インド最古の文明で、遺跡としては、[[モヘンジョダロ]]、[[ハラッパー]]などがある。インダス文字が作られたが、いまだ解読されていない。

また、この頃のインダス文明では、強大な権力を示す、神殿や王宮が発見されていない。

やがて、滅亡し、インド=ヨーロッパ語族の[[アーリア人|アーリヤ人]]が侵入し、[[パンジャーブ地方]]に住み着いた。その後、[[ガンジス川]]に進出し、その後、今の[[カースト制]]と呼ばれる身分制につながる[[ヴァルナ]]制や[[ジャーティ]]も誕生した。また、これらの制度を否定して、[[ブッダ]]（ガウタマ=シッダールタ）が[[仏教]]を、[[ヴァルダマーナ]]が[[ジャイナ教]]を開いた。

====中国文明====
{{節スタブ}}
中国大陸には[[遼河文明]]、[[黄河文明]]、[[長江文明]]が起こった。

遼河文明からは大規模な[[竪穴住居]]や[[墳墓]]、[[祭壇]]などの[[神殿]]が発見されている&lt;ref name="chiefdom"&gt;[http://www.pitt.edu/~chifeng/text.html University of Pittsburgh, Pennsylvania: ''Regional Lifeways and Cultural Remains in the Northern Corridor:  Chifeng International Collaborative Archaeological Research Project.'']  Cited references: Drennan 1995; and Earle 1987, 1997.&lt;/ref&gt;。[[興隆窪文化]]の遺跡からは中国最古の[[龍]]を刻んだ[[ヒスイ]]などの玉製品が発見されている。また最古の遼寧式銅剣（[[琵琶形銅剣]]）や[[櫛目文土器]]などが出土している。

黄河文明では黄河の氾濫原で農業を開始し、やがて黄河の治水や灌漑を通じて政治権力の強化や都市の発達などを成し遂げていった。後の漢民族拡散の中心となる文明である&lt;ref name="名前なし-1"/&gt;&lt;ref name="名前なし-2"/&gt;。

長江文明は[[稲作]]の発祥となる文明である。初期段階より稲作が中心であり、畑作中心の黄河文明との違いからどちらの農耕も独自の経緯で発展したものと見られる。長江文明の発見から稲（ジャポニカ米）の原産が長江中流域とほぼ確定され、稲作の発祥もここと見られる。日本の稲作もここが源流と見られる。

=== ユーラシアの交流圏 ===
{{節スタブ}}

=== アジア諸帝国の繁栄 ===
{{節スタブ}}
=== ヨーロッパ世界の勃興と主権国家体制 ===
ヨーロッパでは、[[ルネサンス]]、[[宗教改革]]、[[大航海時代]]が幕を開け、[[絶対王政]]が確立した。

=== 近代の確立と帝国主義 ===
[[アメリカ合衆国]]の独立、[[フランス革命]]と[[ナポレオン]]による[[フランス]]の[[フランス第一共和政|第一共和政]]、[[フランス第一帝政|第一帝政]]の後、[[ウィーン会議]]、フランスの[[フランス復古王政|復古王政]]、[[フランス第二共和政|第二共和政]]、[[フランス第二帝政|第二帝政]]、[[フランス第三共和政|第三共和政]]、[[ドイツ]]や[[イタリア]]の統一、アメリカの[[南北戦争]]、[[産業革命]]など

[[帝国主義]]で列強は世界各地に植民地を形成した。平等の思想である[[社会主義]]が台頭した。

=== 20世紀世界へ ===
二度の[[世界大戦]]は総力戦となった。[[ロシア革命]]で[[ソビエト連邦]]が誕生した。[[アメリカ合衆国]]とソ連との間で[[冷戦]]が勃発した。

ソビエト連邦の解体とドイツ再統一によって、アメリカが勝利する形で冷戦は終結した。


&lt;!--
The 20th century opened with Europe at an apex of wealth and power, and with much of the world under its direct colonial control or its indirect domination. Much of the rest of the world was influenced by heavily Europeanized nations: the United States and Japan. As the century unfolded, however, the global system dominated by rival powers was subjected to severe strains, and ultimately yielded to a more fluid structure of independent nations organized on Western models.

[[Image:WWI.png|thumb|350px|第一次世界大戦における連合国（緑）、オレンジはドイツ帝国、オーストリア・ハンガリー帝国、オスマン帝国などより成る同盟国]]
 
World War I, fought between the Allies (green) and the Central Powers (orange), ended the German Empire, the Austro-Hungarian Empire, the Russian Empire and the Ottoman Empire.This transformation was catalyzed by wars of unparalleled scope and devastation. World War I destroyed many of Europe's empires and monarchies, and weakened France and Britain. In its aftermath, powerful ideologies arose. The Russian Revolution of 1917 created the first communist state, while the 1920s and 1930s saw militaristic fascist dictatorships gain control in Italy, Germany, Spain, Japan and elsewhere.

Ongoing national rivalries, exacerbated by the economic turmoil of the Great Depression, helped precipitate World War II. The militaristic dictatorships of Europe and Japan pursued an ultimately doomed course of imperialist expansionism. Their defeat opened the way for the advance of communism into Central Europe, Yugoslavia, Bulgaria, Romania, Albania, China, North Vietnam and North Korea.

[[Image:Nagasakibomb.jpg|thumb|left|150px|第二次世界大戦の終結と冷戦の始まりとなった日本への原子爆弾投下（1945）]]
 
Nuclear weapons, used against Japan in 1945, ended World War II and opened the Cold War.Following World War II, in 1945, the United Nations was founded in the hope of allaying conflicts among nations and preventing future wars. The war had, however, left two nations, the United States and the Soviet Union, with principal power to guide international affairs. Each was suspicious of the other and feared a global spread of the other's political-economic model. This led to the Cold War, a forty-year stand-off between the United States, the Soviet Union, and their respective allies. With the development of nuclear weapons and the subsequent arms race, all of humanity were put at risk of nuclear war between the two superpowers. Such war being viewed as impractical, proxy wars were instead waged, at the expense of non-nuclear-armed Third World countries.

The Cold War lasted through the ninth decade of the twentieth century, when the Soviet Union's communist system began to collapse, unable to compete economically with the United States and western Europe; the Soviets' Central European "satellites" reasserted their national sovereignty, and in 1991 the Soviet Union itself disintegrated. This left the United States for the time being as the "sole remaining superpower," a status whose permanence came into question as that country's economic supremacy began to show signs of slippage.

In the early postwar decades, the African and Asian colonies of the Belgian, British, Dutch, French and other west European empires won their formal independence but faced challenges in the form of neocolonialism, poverty, illiteracy and endemic tropical diseases. Many of the Western and Central European nations themselves gradually merged into a superstate, the European Union, which subsequently expanded eastward to include former Soviet satellites.

[[Image:As17-140-21391c1.jpg|right|thumb|170px|アポロ17号の月面到達（1972）]]
 
The last exploration of the Moon — Apollo 17 (1972).The twentieth century saw exponential progress in science and technology, and increased life expectancy and standard of living for much of humanity. As the developed world shifted from a coal-based to a petroleum-based economy, new transport technologies, along with the dawn of the Information Age, led to increased globalization. Space exploration reached throughout the solar system. The structure of DNA, the very template of life, was discovered, and the human genome was sequenced, a major milestone in the understanding of human biology and the treatment of disease. Global literacy rates continued to rise, and the percentage of the world's labor pool needed to produce humankind's food supply continued to drop.

The century saw the development of new global threats, such as nuclear proliferation, epidemics of contagious diseases, environmental problems such as the greenhouse effect and deforestation, and the dwindling of global resources. It witnessed, as well, a dawning awareness of ancient hazards that had probably previously caused mass extinctions of lifeforms on the planet, such as near-earth asteroids and comets, supervolcano eruptions, and gamma-ray bursts. Meanwhile the life courses of many states continued to be accompanied by wars, with resulting loss of life, economic devastation, disease, famine and genocide. As of 2007, some 29 ongoing armed conflicts raged in various parts of the world.
--&gt;
== 時代別・歴史の一覧 ==
注：細かい項目をたくさん並べることが目的ではないことを理解しておくこと。
{{Main2|各世紀ごとの細かい項目|年表}}
=== 人類以前～人類の祖先 ===
{{See also|宇宙の年表|地球史年の進化}}

* [[地質時代]] - [[古生物]]、[[化石]]、[[恐竜]]、[[ヒト]]

=== 20万年前 - 前10000年 ===
{{See also|紀元前11千年紀以前}}

* [[氷河時代]] - [[更新世]]（洪積世）
: 約2万年前、[[氷期]]のピークに。以後、温暖化。
* [[石器時代]]
:: [[旧石器時代]]

=== 前10000年 - 紀元前6千年紀 ===
[[File:World population growth (lin-log scale).png|right|300px|thumb|前10000年から2000年までの世界の人口増加。 垂直（人口）軸は[[片対数グラフ|対数表記]]。]]
{{See also|紀元前10千年紀|紀元前9千年紀|紀元前8千年紀|紀元前7千年紀|紀元前6千年紀}}

* [[完新世]]
:: [[中石器時代]] - [[亜旧石器時代]]
:: [[新石器時代]]
: [[農耕]]の開始。温暖化進む。
* ヨーロッパ - [[新石器時代のヨーロッパ]]
* 西アジア - 農耕文化（ジャルモ遺跡など）、周壁の町の出現（[[エリコ|イェリコ]]など）
* 中央アジア - [[アナウ]]遺跡 
* 南アジア - [[メヘルガル]]文化
* 東南アジア - ホアビン文化
* 東アジア - [[黄河文明]]、[[長江文明]]
* 日本 - [[縄文時代]]始まる
* アメリカ - [[パレオ・インディアン]]の定着
* アフリカ - エルメンティタ文化

=== 紀元前5千年紀 - 紀元前3千年紀 ===
{{See also|紀元前5千年紀|紀元前4千年紀|紀元前3千年紀}}

: 温暖期。現在よりも暖かく、海面も若干高い。
: 初期の[[文明]]が出現し、地域によっては文字の記録が現れる。
* ヨーロッパ - [[新石器時代のヨーロッパ]]、[[鐘状ビーカー文化]]
* 地中海世界 - [[マルタ島]]の巨石神殿、[[キクラデス文明]]
** エジプト - [[ナカダ文化]]、初期王朝の成立、[[エジプト古王国]]、[[ピラミッド]]
* 西アジア - [[メソポタミア|メソポタミア文明]]（ハラフ文化、ウバイド文化、シュメール都市国家）
* 中央アジア - ジロフト文明、[[サラズム]]遺跡
* 南アジア - [[クリ文化]]、[[インダス文明]]
* 東南アジア - タブート文化
* 東アジア - [[黄河文明]]、[[長江文明]]、[[遼河文明]]
* 日本 - 縄文時代前期～中期
* アメリカ -[[クローヴィス文化|クローヴィス]][[尖頭器]]の出現 
* アフリカ - [[バントゥー系民族]]の移動

=== 紀元前2千年紀 - 紀元前7世紀 ===
{{See also|紀元前2千年紀|紀元前10世紀|紀元前9世紀|紀元前8世紀|紀元前7世紀}}

: 温暖期がピークを超え、やや寒冷化傾向。
: [[青銅器時代]]、[[鉄器時代]]
* ヨーロッパ - [[ウーニェチツェ文化]]、[[骨壺墓地文化]]
* 地中海世界 - [[エーゲ文明]]（[[トロイア文明]]、[[ミノア文明]]、[[ミケーネ文明]]）、[[前1200年のカタストロフ]]
** エジプト - [[エジプト中王国]]・[[エジプト新王国|新王国]]・[[エジプト末期王朝|末期王朝]]
* 西アジア - [[メソポタミア|メソポタミア文明]]（[[バビロニア|バビロニア王国]]、[[ヒッタイト|ヒッタイト王国]]、[[アッシリア帝国]]）
* 中央アジア - [[バクトリア・マルギアナ複合]]文化、[[アンドロノヴォ文化]]
* 南アジア - [[インダス文明]]、[[アーリア人]]の侵入、[[前期ヴェーダ時代]]、[[後期ヴェーダ時代]]
* 東南アジア - [[オーストロネシア人]]の移動
* 東アジア - [[黄河文明]]、[[夏商周年表|夏・殷・周]]、[[春秋時代]]
* 日本 - 縄文時代中期～後晩期
* アメリカ
** [[メキシコ湾]]岸 - [[オルメカ文化]]
** [[アンデス]]高地 - [[チャビン文化]]
* アフリカ - [[クシュ王国]]

=== 紀元前6世紀 - 紀元前3世紀 ===
{{See also|紀元前6世紀|紀元前5世紀|紀元前4世紀|紀元前3世紀}}
:「[[枢軸時代]]」 - 世界的宗教や思想・哲学の始まり
* ヨーロッパ - [[スキタイ]]文明、[[ハルシュタット文化]]、[[ルサチア文化]]
* 地中海世界 - [[古代ギリシア|ギリシアの都市国家]]、[[ギリシア哲学]]の登場、[[アレクサンドロス3世]]の東征
** パレスティナ - [[ユダヤ教]]の成立
** エジプト - [[プトレマイオス朝]] 
* 西アジア - [[ゾロアスター教]]の成立、[[アケメネス朝]]、[[セレウコス朝]]
* 中央アジア - [[グレコ・バクトリア王国]]
* 南アジア - [[十六大国]]、[[仏教]]と[[ジャイナ教]]の成立、[[マウリヤ朝]]
* 東南アジア - [[ドンソン文化]]、サフィン文化
* 東アジア - [[春秋時代]]、[[戦国時代 (中国)|戦国時代]]、[[儒教]]の成立、[[秦]]の中国統一（[[始皇帝]]）
* 日本 - 縄文時代晩期、[[弥生時代]]
* アメリカ
** 北アメリカ - [[アデナ文化]]の繁栄
** メキシコ湾岸 - [[先古典期]][[マヤ文明]]、[[エル・ミラドール]]の繁栄
** アンデス高地 - [[チャビン・デ・ワンタル]]建設
* 中南アフリカ - [[ナイジェリア]]に[[ノク文化]]の出現

=== 紀元前2世紀 - 2世紀 ===
{{See also|紀元前2世紀|紀元前1世紀|1世紀|2世紀}}

: 古代の超大国の出現
* ヨーロッパ - [[ラ・テーヌ文化]]、ローマの属州
* 地中海世界 - [[共和政ローマ]]から[[帝政ローマ]]へ、[[五賢帝]]時代
** エジプト - [[プトレマイオス朝]]からローマの属州へ
* 西アジア - [[ヘレニズム]]諸王国、ローマの属州、[[パルティア]]
* 中央アジア - [[ヘレニズム]]の影響、[[グレコ・バクトリア王国]]、[[トハラ]]、[[匈奴]]、[[大月氏]]
* 南アジア - [[クシャーナ朝]]、[[ガンダーラ美術]]、[[サータヴァーハナ朝]]
* 東南アジア - [[ドンソン文化]]、[[港市国家]]の誕生、[[海の道]]の成立
* 東アジア - [[前漢]]と[[後漢]]、[[儒教]]の国教化、[[シルクロード]]開通
* 日本 - [[弥生時代]]
* アメリカ
** 北アメリカ：[[ホープウェル文化]]
** [[メソアメリカ]]：[[テオティワカン]]の建設
** アンデス高地：[[モチェ文化]]、[[ナスカ文化]]
* アフリカ - [[アクスム王国]]の勃興

=== 3世紀 - 4世紀 ===
{{See also|3世紀|4世紀}}

* ヨーロッパ - [[オクシヴィエ文化]]、[[プシェヴォルスク文化]]、[[ヴィェルバルク文化]]
* 地中海世界 - 帝政ローマ（[[軍人皇帝時代]]、[[ディオクレティアヌス]]帝、[[コンスタンティヌス1世]]）
* 西アジア - [[サーサーン朝]]
* 中央アジア - {{仮リンク|キダーラ朝|en|Kidarites}}
* 南アジア - [[グプタ朝]]
* 東南アジア - [[チャンパー]]、[[扶南]]
* 東アジア - [[三国時代 (中国)|三国時代]]、[[西晋]]と[[東晋]]、[[五胡十六国時代]]
* 日本 - [[邪馬台国]]、[[古墳時代]]始まる
* アメリカ
** メソアメリカ - [[テオティワカン]]の[[マヤ地域]]支配（[[ティカル]]など）
** アンデス高地 - [[モチェ文化]]、[[ナスカ文化]]
* アフリカ - [[アクスム王国]]のキリスト教化

=== 5世紀 - 6世紀 ===
{{See also|5世紀|6世紀}}

* ヨーロッパ - [[ゲルマン民族]]諸国家建設
* 地中海世界 - [[西ローマ帝国]]滅亡、[[東ローマ帝国]][[ユスティニアヌス帝]]の再統一
* 西アジア - [[サーサーン朝]]
* 中央アジア - [[エフタル]]、[[柔然]]
* 南アジア - [[グプタ朝]]
* 東南アジア - [[クタイ王国]]、[[タルマヌガラ王国]]
* 東アジア - [[南北朝時代 (中国)|南北朝時代]]
* 日本 - [[古墳時代]]、[[仏教伝来]]
* アメリカ
** メソアメリカ - [[テオティワカン]]
** アンデス高地 - [[モチェ文化]]の全盛
* アフリカ - [[ヴァンダル王国]]

=== 7世紀 ===
{{See also|7世紀}}

* ヨーロッパ - [[メロヴィング朝]][[フランク王国]]、[[アングロサクソン]][[七王国]]
* 地中海世界 - [[西ゴート王国]]、[[ランゴバルト王国]]、[[スラブ人]]の[[バルカン半島]]南下
* 西アジア - サ－サ－ン朝滅亡、[[イスラム帝国]]の建設
* 中央アジア - 東西[[突厥]]、[[吐蕃]]、唐の西域支配
* 南アジア - [[ヴァルダナ朝]]、[[前期チャールキヤ朝]]、[[パラヴァ朝]]
* 東南アジア - [[シュリーヴィジャヤ王国]]
* 東アジア - [[隋]]の中国統一、[[唐]]の建国と繁栄（[[太宗 (唐)|太宗]]）、[[則天武后]]
* 日本 - [[飛鳥時代]]、[[大化の改新]]
* アメリカ
** メソアメリカ - テオティワカン放棄、[[マヤ文明|マヤ]]諸都市の繁栄
**アンデス高地 - モチェ文化衰退、[[ワリ文化]]の台頭 
* アフリカ - イスラム帝国の北アフリカ・エジプト占領

=== 8世紀 ===
{{See also|8世紀}}

* ヨーロッパ - [[カロリング朝]]成立、[[カール大帝]]時代
* 地中海世界 - [[教皇領]]成立、東ローマ帝国（イサウロス朝）とアッバース朝の[[制海権]]争い、[[聖像破壊運動]]、[[後ウマイヤ朝]]成立
* 西アジア - [[アッバース朝]]建国、[[バグダード]]建設
* 中央アジア - 東西突厥、[[ウイグル]]、[[タラス河畔の戦い]]
* 南アジア - [[プラティーハーラ朝]]、[[パーラ朝]]、[[ラーシュトラクータ朝]]
* 東南アジア - シャイレンドラ朝、[[ボロブドール遺跡|ボロブドゥール]]建設、シュリーヴィジャヤ繁栄続く
* 東アジア - [[唐]]の繁栄（[[玄宗 (唐)|玄宗]]、[[李白]]、[[杜甫]]）、[[律令体制]]の崩壊、[[安史の乱]]
* 日本 - [[奈良時代]]、[[天平文化]]、[[平安遷都]]
* アメリカ
** メソアメリカ - [[トルテカ文明|トルテカ]]諸都市の建設と繁栄、
** アンデス高地 - ワリ文化の繁栄 
* アフリカ - [[ガーナ王国]]繁栄

=== 9世紀 ===
{{See also|9世紀}}

* ヨーロッパ -フランク王国分裂、[[ヴァイキング]]の活躍、[[キエフ大公国]]建国、[[イギリスの歴史|イングランド]]統一
* 西アジア - [[アッバース朝]]の全盛と衰退
* 中央アジア - [[ウイグル#呼称|西ウイグル国]]、[[サーマーン朝]]、[[ハザール]]
* 南アジア - [[プラティハーラ朝]]、[[パーラ朝]]、[[ラーシュトラクータ朝]]
* 東南アジア - [[古マタラム王国]]で[[プランバナン寺院群]]の建設
* 東アジア - [[唐]]の衰退、[[藩鎮]]の割拠、[[黄巣|黄巣の乱]] 
* 日本 - [[平安時代]]、貴族勢力の抗争、[[弘仁・貞観文化]]
* アメリカ
** メソアメリカ - [[マヤ文明]]の中部の諸都市の衰退
** アンデス高地 - ワリ文化の衰退、[[シカン王国]]の建国
* アフリカ - ナイジェリアで[[イヴォ＝ウクウ文化]]

=== 10世紀 ===
{{See also|10世紀}}

* ヨーロッパ - [[神聖ローマ帝国]]成立、[[カペー朝]]フランスの成立
* 西アジア - アッバース朝の分裂（[[ブワイフ朝]]の[[バグダード]]入城、[[ターヒル朝]] etc）
* 中央アジア - 西ウイグル国、[[カラハン朝]]
* 南アジア - [[ラーシュトラクータ朝]]
* 東南アジア - [[クディリ王国|クディリ朝]]、[[ミャンマー]]の[[パガン朝]]建国
* 東アジア - [[唐]]の滅亡、[[五代十国]]、[[遼]]・[[高麗]]・[[北宋]]建国 
* 日本 - [[平安時代]]、[[藤原氏]]北家の台頭、[[王朝国家]]体制の成立
* アメリカ
** メソアメリカ - マヤ文明の北部諸都市及び[[トゥーラ＝ヒココティトラン]]の繁栄
** アンデス高地 - [[チムー王国]]の建国（14世紀までペルー北部海岸支配）
* アフリカ - 北アフリカで[[ファーティマ朝]]、ナイジェリアで[[イヴォ＝ウクウ文化]]

=== 11世紀 ===
{{See also|11世紀}}

* ヨーロッパ - 東西教会の分裂（相互破門）、[[第1回十字軍]]、[[ドイツ騎士団]]の植民、[[ノルマン・コンクェスト]]
* 西アジア - [[セルジューク朝]]
* 中央アジア -[[ガズナ朝]]
* 南アジア - [[チョーラ朝]]全盛、北西インドへ[[イスラム]]流入 
* 東南アジア - [[ベトナム]]の[[李朝 (ベトナム)|李朝]]建国
* 東アジア - 北宋で[[王安石]]の改革、[[西夏]]建国 
* 日本 - 藤原氏の全盛と衰退、[[院政]]が始まる、王朝国家体制の変質と再編、[[荘園公領制]]の成立
* アメリカ - マヤ文明の北部諸都市及びトゥーラ＝ヒココティトランの繁栄
* アフリカ - モロッコで[[ムラービト朝]]強勢、[[ガーナ王国]]滅亡

=== 12世紀 ===
{{See also|12世紀}}

* ヨーロッパ - [[十字軍]]、[[ドイツ騎士団]]の植民、[[12世紀ルネサンス]]
* 西アジア - [[ホラズム・シャー朝]]
* 中央アジア - [[西遼]]
* 南アジア - 北西インドへ[[イスラーム]]流入続き、[[ゴール朝]]が[[北インド]]支配
* 東南アジア - [[クメール王朝]]繁栄、[[アンコール・ワット]]建設
* 東アジア - [[金 (王朝)|金]]の華北支配、[[南宋|宋]]の南渡、[[紹興の和議]]
* 日本 - [[院政]]続く、[[平氏]]の繁栄と滅亡、[[日宋貿易]]、[[鎌倉幕府]]成立
* アメリカ
** 北米 - [[カホキア]]をはじめ[[ミシシッピ文化]]の祭祀センターが繁栄する
** 中米 - [[チチメカ]]人の[[メソアメリカ]]侵略
* アフリカ - [[サラディン]]の[[アイユーブ朝]]建国、モロッコで[[ムワッヒド朝]]、ナイジェリアで[[イフェ文化]]始まる

=== 13世紀 ===
{{See also|13世紀}}

* ヨーロッパ - 教皇権の最盛期、神聖ローマ帝国の[[大空位時代]]、東部で[[モンゴル帝国]]の侵入
* 西アジア - [[モンゴル帝国]]の侵入（[[イルハン朝]]成立）
* 中央アジア -モンゴル帝国においてオゴデイ家のウルスとチャガタイ家のウルスを包摂する形で[[カイドゥ]]の国が成立
* 南アジア - [[奴隷王朝]]、[[ハルジー朝]]
* 東南アジア -ベトナムの[[陳朝]]、インドネシアの[[シンガサリ朝]]、[[マジャパヒト王国]]建設 
* 東アジア - [[モンゴル帝国]]の急拡大、[[南宋]]の滅亡、[[元 (王朝)|元]]の成立
* 日本 - [[承久の乱]]、[[モンゴル帝国]]の侵入（[[元寇]]）、[[永仁の徳政令]]、[[アイヌ]]文化の成立
* アメリカ
** 北米 - ミシシッピ文化の繁栄（カホキア、[[エトワー]]、[[マウンドヴィル]]など）、アメリカ南西部のプエブロ文化の繁栄（[[メサ・ヴェルデ]]、[[チャコ・キャニオン]]）など。
** 中米 - [[マヤパン]]の建設とユカタン支配の開始
** 南米 - [[インカ帝国]]成立
* 北アフリカ - [[マムルーク朝]]、[[ハフス朝]]
* 中南アフリカ -[[マリ帝国]]、[[カネム・ボルヌ帝国]]、[[マプングブエ]]

=== 14世紀 ===
{{See also|14世紀}}

* ヨーロッパ - 教皇権の動揺（[[アヴィニョン捕囚]]、[[教会大分裂]]）、[[黒死病]]、[[百年戦争]]、[[ハンザ同盟]]
* 西アジア - [[オスマン帝国]]黎明、[[ティムール朝]]による征服、イル・ハン朝滅亡
* 中央アジア - モンゴル帝国内でカイドゥの国を簒奪する形で[[チャガタイ・ハン国]]が成立するが、この政権の弱体化と共に王家の娘婿（キュレゲン）の資格で[[ティムール朝]]が勃興
* 南アジア - [[ハルジー朝]]及び[[トゥグルク朝]]のインド統一、[[バフマニー朝]]及び[[ヴィジャヤナガル王国]]の独立と建国
* 東南アジア - [[マジャパヒト王国]]繁栄 
* 東アジア - [[中国本土]]に[[明]]が成立し元がモンゴル高原に退避して[[北元]]に、親モンゴル帝国の[[高麗]]が倒れ親明の[[李氏朝鮮]]へ
* 日本 - [[建武の新政]]、[[南北朝時代 (日本)|南北朝の成立と合一]]、[[室町幕府]]成立
* アメリカ
** 北米 - ミシシッピ文化（[[サザン・カルト]]関連の副葬品）
** 中米 - [[アステカ王国]]成立
** 南米 - チムー帝国の拡大
* 北アフリカ - [[マリーン朝]]、[[ハフス朝]]
* 中南アフリカ - 西アフリカのマリ帝国、[[ジンバブウェ]]に[[グレート・ジンバブウェ遺跡|グレート・ジンバブウェ]]繁栄

=== 15世紀 ===
{{See also|15世紀}}

* ヨーロッパ - [[コンスタンティノープルの陥落|ビザンツ帝国の滅亡]]、[[大航海時代]]、イタリア＝[[ルネサンス]]、[[モスクワ大公国]]独立
* 西アジア - [[オスマン帝国]]の隆盛、ティムール朝の文化的繁栄（[[シャー・ルフ]]時代）
* 北アジア・中央アジア -[[オイラト|オイラート部]]全盛（[[エセン・ハーン]]）、[[タタール|タタール部]]台頭（[[ダヤン・ハーン]]） 
* 南アジア - [[デリー・スルターン朝]]弱体化しつつ[[北インド]]支配。[[ヴィジャヤナガル王国]]の繁栄
* 東南アジア -[[マラッカ王国]]、ヴェトナム[[黎朝|後黎朝]]独立 
* 東アジア - [[明]]の全盛、[[鄭和]]の南海遠征
* 日本 - 室町幕府の全盛と衰退、[[応仁の乱]]勃発し[[戦国時代 (日本)|戦国時代]]へ
* アメリカ
** 中米 - マヤパン支配の崩壊、アステカ王国の勢力拡大
** 南米 - インカ帝国のチムー王国征服
* 北アフリカ -[[ハフス朝]]強勢
* 中南アフリカ - [[ソンガイ帝国]]全盛、ジンバブエの[[モノモタパ王国]]

=== 16世紀 ===
{{See also|16世紀}}

* ヨーロッパ - [[宗教改革]]、[[オスマン帝国]]の[[第一次ウィーン包囲]]、[[スペインの歴史|スペイン黄金時代]]、[[マニエリスム]]と北方[[ルネサンス]]
** [[重商主義]]
* 西アジア - [[オスマン帝国]]最盛期、サファヴィー朝建国
* アフリカ - オスマン帝国が北アフリカ征服、モロッコで[[サアド朝]]全盛、ソンガイ帝国滅ぼす
* 北アジア・中央アジア -タタール部の全盛（ダヤン・ハーン、[[アルタン・ハーン]]）　
* 南アジア - [[ムガル帝国]]成立
* 東南アジア - [[マタラム王国]]、[[ポルトガル海上帝国]]のマラッカ占領
* 東アジア - [[北虜南倭]]、[[明]]で[[一条鞭法]]実施、[[万暦の三征|万暦の三大征]]
* 日本 - [[戦国時代 (日本)|戦国時代]]の群雄割拠から[[関ヶ原の戦い]]に至る統一政権の成立、ヨーロッパ人の来航と[[東南アジア]]との国交成立
* アメリカ - [[スペインの歴史|スペイン]]人による[[アステカ帝国]]及び[[インカ帝国]]の征服と植民地化
* オセアニア - [[マゼラン]]による[[太平洋]]横断、[[アカプルコ貿易]]の始まり

=== 17世紀 ===
{{See also|17世紀}}

* ヨーロッパ - [[オランダの歴史|オランダの独立と経済繁栄]]、[[フランス王国|フランス]]・[[ブルボン朝]]、[[バルト帝国|スウェーデン・バルト帝国]]の[[絶対王政|絶対主義]]化、[[三十年戦争]]と[[ヴェストファーレン体制|ウェストファリア体制]]、[[イギリスの歴史|イギリス]]の勃興、[[科学革命]]、[[バロック]]
* 西アジア - オスマン帝国最盛期から斜陽の兆し、[[サファヴィー朝]]全盛
* アフリカ - ナイジェリアの[[ベニン王国]]
* 中央アジア - [[ジュンガル部]]、[[チベット仏教]]の拡がり
* 南アジア - ムガル帝国全盛、[[タージ・マハル]]建設、[[マラーター王国]]
* 東南アジア - オランダがマラッカ占領し、ポルトガルを駆逐、[[オランダ領東インド]]成立
* 東アジア - [[明]]朝の崩壊、[[清]]朝の中国統一
* 日本 - [[江戸幕府]]成立、[[鎖国]]、[[元禄]]文化
* アメリカ - ヨーロッパ系移民が活発
* オセアニア - [[アベル・タスマン|タスマン]]の航海

=== 18世紀 ===
{{See also|18世紀}}

* ヨーロッパ - [[絶対王政]]、[[バロック]]から[[ロココ]]へ、[[農業革命]]、[[産業革命]]、[[フランス革命]]、[[大北方戦争]]、[[ロシア帝国]]の勃興、[[イギリス帝国]]の時代へ
* 西アジア - サファヴィー朝滅亡、オスマン帝国衰退
* 中央アジア - カザフ系国家のロシア帰服、[[雍正のチベット分割]]
* アフリカ - [[黒人奴隷]]貿易の最盛期
* 南アジア - [[ムガル帝国]]斜陽、[[マラーター同盟]]（マラーター連合）、ヨーロッパによるインド植民
* 東南アジア - オランダ領東インド、ベトナム後黎朝滅亡
* 東アジア - 清朝の全盛（[[康熙帝]]、[[雍正帝]]、[[乾隆帝]]）
* 日本 - [[享保の改革]]、[[田沼意次]]、[[寛政の改革]]
* アメリカ - 英仏[[第二次百年戦争]]、合衆国独立
* オセアニア - イギリスの[[オーストラリア]]領有、[[ハワイ王国]]成立

=== 19世紀 ===
{{See also|19世紀}}

* 国際 - [[工業化]]、[[パックス・ブリタニカ]]
* ヨーロッパ - [[ナポレオン戦争]]、[[ウィーン体制]]、[[1848年革命]]、[[クリミア戦争]]、[[普仏戦争]]、[[イタリア王国]]と[[ドイツ帝国]]の成立
* 西アジア - オスマン帝国と[[ガージャール朝]]の半植民地化、[[タンジマート]]
* アフリカ - [[ムハンマド・アリー朝]]、「[[暗黒大陸]]」の探検、[[アフリカ分割]]始まる
* 中央アジア - ロシアの中央アジア進出、[[アフガン戦争]]、[[グレート・ゲーム]]
* 南アジア - イギリスのインド支配、[[インド大反乱]]
* 東南アジア - [[オランダ]]領東インド本国直轄化、ベトナム[[阮朝]]建国、[[海峡植民地]]成立
* 東アジア - 清朝の衰退（[[アヘン戦争]]、[[太平天国の乱]]、[[洋務運動]]）
* 日本 - [[天保の改革]]、[[日米和親条約|開国]]、[[明治維新]]、憲法制定、[[日清戦争]]
* 北アメリカ - [[フロンティア]]の時代、[[南北戦争]]、[[金ぴか時代]]
* 中南アメリカ - [[アメリカ大陸諸国の独立年表|中南米諸国の独立]]、[[パラグアイ戦争]]
* オセアニア - 太平洋分割、[[米西戦争]]とアメリカの[[ハワイ]]併合

=== 20世紀 ===
{{See also|20世紀}}

; 前半
* 国際 - [[第一次世界大戦]]と[[第二次世界大戦]]
* 北アメリカ - 経済的繁栄、[[世界恐慌]]、[[ニューディール政策]]
* ヨーロッパ - ドイツ帝国・オーストリア帝国の崩壊、[[ヴェルサイユ体制]]、ロシア帝国の崩壊と[[ロシア革命]]
* 西アジア - オスマン帝国崩壊と[[トルコ共和国]]成立（[[ムスタファ・ケマル・アタテュルク|ケマル・アタテュルク]]）、[[パレスチナ問題]]
* アフリカ - アフリカ分割の完了、ヨーロッパ諸国による植民地支配
* 中央アジア - ロシア帝国からソヴィエト連邦の支配へ、[[バスマチ運動]]
* 南アジア - [[ヨーロッパ]]諸国による植民地支配、{{仮リンク|英印円卓会議|en|Round Table Conferences (India)}}
* 東南アジア - [[ヨーロッパ]]諸国による植民地支配、[[大東亜共栄圏]]
* 東アジア - [[韓国併合]]、[[辛亥革命]]（[[中華民国]]樹立）、[[三・一運動]]、[[五・四運動]]、[[満州国]]の成立と崩壊、[[日中戦争]]、[[太平洋戦争]]
* 日本 - [[日露戦争]]、[[韓国併合]]、[[大正デモクラシー]]、[[日中戦争]]、[[太平洋戦争]]
* 中南アメリカ - モノカルチャー経済の発展
* オセアニア - イギリスと日本の太平洋再分割、[[ワシントン体制]]

; 後半
* 国際 - [[国際連盟]]から[[国際連合]]へ、[[冷戦]]、[[第三世界]]、[[代理戦争]]、[[南北問題]]、[[石油危機]]、[[グローバリゼーション]]
* 北アメリカ - [[自由主義|リベラリズム]]から[[新保守主義]]へ、宗教右派の台頭 
* ヨーロッパ - [[民主主義|民主]]国家の[[西ヨーロッパ]]と[[共産党]]国家の[[東ヨーロッパ]]、[[欧州共同体]]から[[欧州連合]]へ、[[ベルリンの壁]]の成立と崩壊、[[ソビエト連邦の崩壊]]、[[チェルノブイリ原子力発電所事故]]の発生
* 西アジア - [[中東戦争]]、[[イラン革命]]、[[湾岸戦争]]
* アフリカ - [[アフリカの年]]（ヨーロッパによる植民地支配からの独立）
* 中央アジア - [[アフガン紛争]]、[[イスラム原理主義]]、[[カザフスタン]]、[[ウズベキスタン]]、[[タジキスタン]]、[[キルギスタン]]の独立
* 南アジア - ヨーロッパによる植民地支配の崩壊と独立（[[印パ分離独立]]など）、[[印パ戦争]]、[[南アジア地域協力連合]]設立
* 東南アジア - ヨーロッパによる植民地支配の崩壊と独立、[[東南アジア諸国連合]]設立、[[ベトナム戦争]]、[[フェルディナンド・マルコス|マルコス]]（[[フィリピン]]）や[[スハルト]]（[[インドネシア]]）などの[[開発独裁]]政権
* 東アジア - [[国共内戦]]、[[軍事境界線 (朝鮮半島)|朝鮮半島分断]]、[[中華人民共和国]]の成立、[[中華民国]]政府の台湾遷都、[[中ソ対立]]、日本と韓国の[[アメリカ軍]]基地
* 日本 - [[連合国軍占領下の日本|GHQによる占領]]、[[55年体制]]、[[高度経済成長]]、[[バブル景気]]、[[連立政権]]の常態化
* 中南アメリカ - [[米州機構]]設立、[[中央情報局|CIA]]の援助を受けた[[軍事政権]]の乱立、[[チリ・クーデター]]、[[クラウス・バルビー]]による[[ボリビア]]の支配
* オセアニア - [[ANZUS]]の結成、大国の核実験場、太平洋諸国の独立。

=== 21世紀 ===
{{See also|21世紀}}

* 国際 - [[グローバリゼーション]]とその反動、[[インターネット]]の普及、[[リーマンショック]]、[[新型コロナウイルス感染症の世界的流行 (2019年-)]]
* 北アメリカ - [[アメリカ同時多発テロ事件]]
* ヨーロッパ - [[ブレグジット]]、[[2022年ロシアのウクライナ侵攻|ロシアのウクライナ侵攻]]
* 西アジア - [[イラク戦争]]、[[イスラム国]]
* アフリカ - [[アフリカ連合]]発足、[[アラブの春]]（[[エジプト]]、[[チュニジア]]、[[リビア]]の政権交代）
* 中央アジア - [[色の革命]]、[[上海協力機構]]の発足
* 南アジア - アフガニスタンの親米政権崩壊
* 東南アジア - [[ASEAN]]10体制
* 東アジア - [[北朝鮮核問題]]、[[中華人民共和国]]の高度経済成長、[[一帯一路]]政策
* 日本 - 日本観測史上最大であるマグニチュード9.0の[[東北地方太平洋沖地震]]とそれに伴う大規模な津波や[[福島第一原子力発電所事故]]等が発生。
* 中南アメリカ - [[ベネズエラ危機]]
* オセアニア - [[2022年のフンガ・トンガ噴火|トンガ大噴火]]

== 世界の歴史の一覧 ==
=== 地域・各国史 ===
以下はカテゴリ「世界史」に含まれるサブカテゴリまたは分類された個別記事の一覧である。

現生人類は「出アフリカ」をした後に、大まかに三方向に分かれ、地中海東岸あたりで西方面（[[ヨーロッパ]]方面）へ進む者と、東方の中央アジア・南アジア方面へ進む者と、東欧やロシア方面へ進んだ者たちがいて、アジア方面へ進んだ者は東アジアへ進んだ者とオセアニア方面に進んだ者に分かれ、一方で、ロシア・シベリア経由であれ、中央アジア経由であれ[[東アジア]]にたどりついた者の一部は北へ進み[[ベーリング海峡]]あたりを[[アラスカ]]方面へ渡り、[[北米大陸]]を南下して、ついには[[南米大陸]]へ渡り、その南端に至った者がいた、という壮大な人類史があったことを踏まえて配列する。

==== アフリカ ====
* [[アフリカ史]]
** [[アルジェリアの歴史]]
** [[アンゴラの歴史]]
** [[ウガンダの歴史]]
** [[エジプトの歴史]]
*** [[古代エジプト]]
** [[エチオピアの歴史]]
** [[エリトリアの歴史]]
** [[ガーナの歴史]]
** [[カメルーンの歴史]]
** [[カーボベルデの歴史]]
** [[ガボンの歴史]]
** [[ガンビアの歴史]]
** [[ギニアの歴史]]
** [[ギニアビサウの歴史]]
** [[ケニアの歴史]]
** [[コートジボワールの歴史]]
** [[コモロの歴史]]
** [[コンゴ共和国の歴史]]
** [[コンゴ民主共和国の歴史]]
** [[サントメ・プリンシペの歴史]]
** [[ザンビアの歴史]]
** [[シエラレオネの歴史]]
** [[ジブチの歴史]]
** [[ジンバブエの歴史]]
** [[スーダンの歴史]]
** [[スワジランドの歴史]]
** [[セーシェルの歴史]]
** [[セネガルの歴史]]
** [[ソマリアの歴史]]
** [[ソマリランドの歴史]]
** [[タンザニアの歴史]]
** [[チャドの歴史]]
** [[チュニジアの歴史]]
** [[トーゴの歴史]]
** [[ナイジェリアの歴史]]
** [[ナミビアの歴史]]
** [[ニジェールの歴史]]
** [[西サハラの歴史]]
** [[ブルキナファソの歴史]]
** [[ブルンジの歴史]]
** [[ベナンの歴史]]
** [[ボツワナの歴史]]
** [[マダガスカルの歴史]]
** [[マラウイの歴史]]
** [[マリの歴史]]
** [[モザンビークの歴史]]
** [[モーリシャスの歴史]]
** [[モーリタニアの歴史]]
** [[モロッコの歴史]]
** [[リビアの歴史]]
** [[リベリアの歴史]]
** [[ルワンダの歴史]]
** [[レソトの歴史]]
** [[赤道ギニアの歴史]]
** [[中央アフリカの歴史]]
** [[南アフリカ共和国の歴史]]

==== 西アジア ====
* [[西アジア史]]
** [[アフガニスタンの歴史]]
** [[アラブ首長国連邦の歴史]]
** [[イエメンの歴史]]
** [[イスラエルの歴史]]
** [[イラクの歴史]]
*** [[メソポタミア]]
** [[イランの歴史]]
** [[オマーンの歴史]]
** [[カタールの歴史]]
** [[北キプロスの歴史]]
** [[キプロスの歴史]]
** [[クウェートの歴史]]
** [[サウジアラビアの歴史]]
** [[シリアの歴史]]
** [[トルコの歴史]]
** [[バーレーンの歴史]]
** [[パレスチナの歴史]]
** [[ヨルダンの歴史]]
** [[レバノンの歴史]]
* [[:Category:カフカスの歴史|カフカース史]]
** [[アゼルバイジャンの歴史]]
** [[アブハジアの歴史]]
** [[アルメニアの歴史]]
** [[グルジアの歴史]]
** [[チェチェンの歴史]]
** [[南オセチアの歴史]]
** [[ナゴルノ・カラバフの歴史]]

==== ヨーロッパ・ロシア ====
* [[ヨーロッパ史]]
* [[東ヨーロッパ史]]
** [[ロシアの歴史]]
*** [[ソヴィエト連邦|ソビエト連邦]]、[[中ソ対立]]
*** [[チェチェンの歴史]]
** [[ウクライナの歴史]]
** [[ベラルーシの歴史]]
* [[バルト史]]
** [[エストニアの歴史]]
** [[ラトビアの歴史]]
** [[リトアニアの歴史]]
* [[中央ヨーロッパ史]]
** [[オーストリアの歴史]]
** [[チェコの歴史]]
** [[スロヴァキアの歴史]]
** [[ハンガリーの歴史]]
** [[ポーランドの歴史]]
* [[バルカン史]]
** [[アルバニアの歴史]]
** [[沿ドニエストルの歴史]]
** [[ギリシャの歴史]]
** [[クロアチアの歴史]]
** [[コソボの歴史]]
** [[スロヴェニアの歴史]]
** [[セルビアの歴史]]
** [[ブルガリアの歴史]]
** [[ボスニア・ヘルツェゴビナの歴史]]
** [[マケドニアの歴史]]
** [[モルドバの歴史]]
** [[モンテネグロの歴史]]
** [[ユーゴスラビアの歴史]]
** [[ルーマニアの歴史]]
* [[古代ローマ]]史
* [[西ヨーロッパ史]]
** [[アイルランドの歴史]]
** [[アンドラの歴史]]
** [[イギリスの歴史]]
*** [[イングランドの歴史]]
*** [[ウェールズの歴史]]
*** [[スコットランドの歴史]]
*** [[北アイルランドの歴史]]
** [[イタリアの歴史]]
** [[オランダの歴史]]
** [[キプロスの歴史]]
** [[サンマリノの歴史]]
** [[スイスの歴史]]
** [[スペインの歴史]]
** [[ドイツの歴史]]
** [[バチカンの歴史]]
** [[フランスの歴史]]
** [[ベルギーの歴史]]
** [[ポルトガルの歴史]]
** [[モナコの歴史]]
** [[ルクセンブルクの歴史]]
* [[北ヨーロッパ史]]
** [[アイスランドの歴史]]
** [[スウェーデンの歴史]]
** [[デンマークの歴史]]
** [[ノルウェーの歴史]]
** [[フィンランドの歴史]]

==== 中央ユーラシア・中央アジア ====
* [[:Category:中央ユーラシア史|中央ユーラシア史]]（中央アジア史）
** [[ウイグル]]
** [[ウイグルの歴史]]
** [[キプチャク平原史]]
** [[ウズベキスタンの歴史]]
** [[キルギスの歴史]]
** [[タジキスタンの歴史]]
** [[トルクメニスタンの歴史]]
** [[モンゴルの歴史]]

==== 南アジア ====
* [[南アジア史]]
** [[インドの歴史]]
*** [[インダス文明]]
** [[シッキムの歴史]]
** [[スリランカの歴史]]
** [[チベットの歴史]]
** [[ネパールの歴史]]
** [[パキスタンの歴史]]
** [[バングラデシュの歴史]]
** [[ブータンの歴史]]
** [[ミャンマーの歴史]]
** [[モルディブの歴史]]

==== 東南アジア ====
* [[:Category:東南アジア史|東南アジア史]]
** [[インドネシアの歴史]]
** [[カンボジアの歴史]]
** [[シンガポールの歴史]]
** [[タイの歴史]]
** [[フィリピンの歴史]]
** [[ブルネイの歴史]]
** [[ヴェトナムの歴史]]
** [[マレーシアの歴史]]
** [[ミャンマーの歴史]]
** [[ラオスの歴史]]
** [[東ティモールの歴史]]

==== 東アジア ====
* [[東洋史]]
* [[東アジア史]]
** [[中国の歴史]]
*** [[黄河文明]]
*** [[中華人民共和国の歴史]]、[[中国史時代区分表]]
**** [[香港の歴史]]
**** [[マカオの歴史]]
*** [[中華民国の歴史]]
**** [[台湾の歴史]]
** [[朝鮮の歴史]]
*** [[韓国の歴史]]
*** [[朝鮮民主主義人民共和国の歴史]]
** [[日本の歴史]]
*** [[琉球の歴史]]
*** [[日韓関係史概観]]、[[日露関係史]]、[[日蘭関係]]、[[日仏関係]]、[[日米関係]]

==== オセアニア・太平洋 ====
* [[オセアニア史]]
** [[オーストラリアの歴史]]
** [[ニューギニアの歴史]]
** [[ニュージーランドの歴史]]
* [[太平洋島嶼史]]（[[ミクロネシア史]]、[[メラネシア史]]、[[ポリネシア史]]）
** [[イースター島の歴史]]
** [[サモアの歴史]]
** [[トンガの歴史]]
** [[ニューカレドニアの歴史]]
** [[ハワイの歴史]]
** [[フィジーの歴史]]
** [[ピトケアン諸島の歴史]]
* [[南極の歴史]]

==== アメリカ ====
;北アメリカ
* [[北アメリカ史]]
** [[アラスカの歴史]]
** [[アメリカ合衆国の歴史]]
** [[カナダの歴史]]
*** [[ケベックの歴史]]
** [[グリーンランドの歴史]]

;中央アメリカ
* [[中央アメリカ史]]、[[メキシコの歴史]]
**[[エルサルバドルの歴史]]
**[[グアテマラの歴史]]
**[[コスタリカの歴史]]
**[[ニカラグアの歴史]]
**[[パナマの歴史]]
**[[ベリーズの歴史]]
**[[ホンジュラスの歴史]]
**[[メキシコの歴史]]
* [[カリブ史]]
**[[アンティグア・バーブーダの歴史]]
**[[キューバの歴史]]
**[[グアドループの歴史]]
**[[クラサオの歴史]]
**[[グレナダの歴史]]
**[[ジャマイカの歴史]]
**[[セントクリストファー・ネイビスの歴史]]
**[[セントビンセント・グレナディーンの歴史|セントビンセント・グレナディーン諸島の歴史]]
**[[セントルシアの歴史]]
**[[ドミニカ共和国の歴史]]
**[[ドミニカ国の歴史]]
**[[トリニダード・トバゴの歴史]]
**[[ハイチの歴史]]
**[[バハマの歴史]]
**[[バミューダの歴史]]
**[[バルバドスの歴史]]
**[[プエルトリコの歴史]]
**[[マルティニークの歴史]]

;南アメリカ
* [[南アメリカ史]]
**[[アルゼンチンの歴史]]
**[[ウルグアイの歴史]]
**[[エクアドルの歴史]]
**[[ガイアナの歴史]]
**[[コロンビアの歴史]]
**[[スリナムの歴史]]
**[[チリの歴史]]
**[[パラグアイの歴史]]
**[[ブラジルの歴史]]
**[[フランス領ギアナの歴史]]
**[[ベネズエラの歴史]]
**[[ペルーの歴史]]
**[[ボリビアの歴史]]

== 一体的な世界史を試みた歴史書 ==
{{see|en:World History}}
欧米で「歴史の父」と呼ばれる[[ヘロドトス]]が[[紀元前5世紀]]頃に著したとされる『[[歴史 (ヘロドトス)|歴史]]』は、ヘロドトスが知りえた時代と地域の歴史に関するもので、自らが属する[[古代ギリシア|ギリシア文明圏]]を超えた世界を展望した最初の歴史書といえるものであった。また、日本においては「日本史」と「世界史」が別ものとして、義務教育や高等学校、また大学の一般教養でも講じられ、大学の専攻も異なるが、それに対して欧米では「エジプトから始まって自国の近代、現代で終わる」一貫史が認識されていることも重要である。
&lt;!--なお、[[世界]]を一体的なものとして扱った歴史書の最初は、[[レオポルト・フォン・ランケ]]による『世界史』である{{要出典}}--&gt;&lt;!--[[レオポルト・フォン・ランケ]]の記事の中でも彼の限界を指摘しているが、バイエルンの国王マクシミリアン２世の求めによって書かれたという「世界史の流れ」http://www.chikumashobo.co.jp/product/9784480084484/ ちくま学芸文庫版]によってでさえ、その展望は欧州及びオスマン帝国に限定されたものだったことと整合性が取れない。結局、独仏英の研究実績の上に「ドイツ連邦」圏が絡む範囲の国際関係の中で記されたものと見るべきではないか。ちくまの売り文句は「ヨーロッパ全史を展望する壮大な歴史叙述」であり、題名の「世界史」に囚われすぎた見解かと思う。ランケは「西洋史学科」は産んだが、「世界史学科」を産むまでには到っていない。--&gt;&lt;!--というか、そもそも不要な節ではないか。ランケについては、おっしゃる通り。筆がすべった。ただ、ここでヘロドトスを出してくれば司馬遷も出さざるも得ないし、史学史を記述せざるを得なくなるのでは。まるごと削除で構わないと思います。--&gt;
== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
{{Reflist}}

== 参考文献 ==
{{節スタブ}}

== 関連項目 ==
&lt;!-- {{Commonscat|}} --&gt;
* [[宇宙の年表]]
* [[地球史年表]]
* [[歴史の一覧]]（日本の地域史や分野別の歴史の一覧）
** [[歴史のカテゴリ一覧]]
** [[歴史上の人物一覧]]
** [[歴史書一覧]]
** [[年表一覧]]

== 外部リンク ==

{{地球}}
{{世紀}}
{{History-stub}}

{{DEFAULTSORT:せかいのれきし}}
[[Category:世界の歴史|*]]
[[Category:歴史の一覧|*せかいのれきし]]
[[Category:各国の一覧|れきし]]</text>
      <sha1>dfkjchn05pmrygjc3dv274xstyorrc3</sha1>
    </revision>
  </page>
  