<page>
    <title>ハラージュ</title>
    <ns>0</ns>
    <id>2186352</id>
    <revision>
      <id>85495599</id>
      <parentid>81462143</parentid>
      <timestamp>2021-09-11T07:37:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Saaki4AWB</username>
        <id>1718990</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>Link修正, replaced: [[首府]] → [[首都|首府]]</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="28372" xml:space="preserve">#[[イラン]]の都市'''[[ハラージュー]]'''（Kharājū、خراجو:[[東アーザルバーイジャーン州]][[マラーゲ郡]]）。
#イランの一部（[[ゴム州]]・[[マルキャズィー州]]）で使用されている言語、'''{{仮リンク|ハラージュ語 (イラン)|en|Khalaj language (Iranian)}}'''、[[ハラジ語]]。
#イラン出身で異端として[[バグダード]]で[[磔刑]]となった[[9世紀]]の[[イスラーム神秘主義|イスラーム神秘主義者]]'''[[ハッラージュ]]'''（ {{lang-ar|الحلّاج}} al-Ḥallāj, Abū al-Mughīth Abū `Abd Allāh al-Ḥusayn b. Manṣūr al-Bayḍāwī）。
#[[13世紀]]末に[[アラーウッディーン・ハルジー]]（ハラジュ Kharaj ）が[[奴隷王朝]]を倒して北[[インド]]に建てた[[ハルジー朝]]を'''ハラージュ王朝'''と表記することがある&lt;ref name=ha53&gt;羽田（1953）&lt;/ref&gt;。
#イスラーム法に定める地租のこと。

本項目では、5.について説明する。
----
{{Islam}}
'''ハラージュ'''（{{lang-ar|خراج}} ''kharāj''）は、[[イスラーム法]]における[[土地]]に対する[[課税]]のことであり、[[人頭税]][[ジズヤ]]（{{lang-ar|جزية}} ''jizya''）に対して、[[土地]]や[[家畜]]に課する[[租税]]である。「[[地租]]」と翻訳されることも多い。[[歴史]]上、[[伝統]]的に[[イスラーム]][[国家|諸国家]]・イスラーム[[王朝|諸王朝]]の主要財源の一つとされてきた。

== ムハンマド時代 ==
ハラージュは、[[イスラーム教]]の[[預言者]]ムハンマド（[[ムハンマド・イブン＝アブドゥッラーフ]]、マホメット）が[[アラビア半島]]に住む[[ユダヤ教徒]]の[[農地]]からの収穫物の半分を貢納させたことに端を発するといわれる&lt;ref name=goto&gt;後藤明（1994）&lt;/ref&gt; が、当時のアラビアではまだ[[土地]]そのものに対する[[課税]]がなく、ムハンマドはユダヤ教徒と[[キリスト教徒]]からは「[[ジズヤ]]」と称される[[人頭税]]と、[[アラブ人]]からは[[ムスリム]]（イスラーム教徒）の[[宗教]][[実践]]（[[五行 (イスラム教)|五行]]）のひとつとして「[[喜捨]]」の意味も有する僅少な[[ザカート]]（{{lang-ar|زكاة}} ''Zakāh''/{{lang-fa|زكات}} ''Zakāt''）を徴収したのみであった。ザカートは一種の[[義務]]的な[[救貧税]]で、[[家畜]]や[[農産物]]の現物徴収であった&lt;ref name=ha53/&gt;&lt;ref name=shimada88&gt;嶋田（1988）&lt;/ref&gt;。イスラーム政権が土地や作物などを税として徴収した嚆矢としては、[[627年]]の[[ハンダクの戦い]]（[[塹壕]]の戦い）ののちに条約違反を問責され討伐されたメディナ地方のユダヤ教徒部族、クライザ族の土地が接収された後、その土地と収穫物について税が課された例が最初である。しかし、この時期はまだ個別的な事例に対する課税にとどまり、「地租」という課税対象の分野が確立されるのは正統カリフ時代以降を待たねばならない。

== 正統カリフ時代 ==
[[632年]]のムハンマドの死後、'''[[正統カリフ時代]]'''（632年-[[661年]]）と呼ばれる時代となるが、[[イスラーム世界]]は急速に拡大し、広大な領域を支配するようになった。

[[ファイル:Sword of Umar ibn al-Khittab-mohammad adil rais.JPG|left|thumb|130px|正統カリフ、ウマル1世の柄付の剣]]

「稀代の英雄」との評価もある&lt;ref name=maejima&gt;前嶋（1960）&lt;/ref&gt; 第2代[[正統カリフ]]の[[ウマル・イブン・ハッターブ]]（ウマル1世、在位:[[634年]]-[[644年]]）は、前代カリフ（[[アブー・バクル]]）の時代に達成されたアラビア半島の統一を背景に、[[シリア]]や[[メソポタミア]]（[[イラク]]）、[[イラン]]、[[エジプト]]など多方面に遠征軍を送り出して驚くべき速さで達成された「アラブの大征服」を指導した&lt;ref name=maejima/&gt;。[[パレスティナ]]もまた、ムスリムの支配するところとなり、記録によれば、当時[[エルサレム総主教]]であった[[ソフロニオス]]は、[[638年]]の説教でイスラーム教への敵意と侮蔑を交えながら、[[ベツレヘム]]がムスリムの手に落ちたことを警告している。

ウマル1世はまた、[[サーサーン朝]]のイランからは[[ディーワーン]]つまり財政関係の諸制度、[[東ローマ帝国]]からは行政関係の諸制度を導入した&lt;ref&gt;蒲生（1958）p.78&lt;/ref&gt;。イスラーム共同体の支配地域の拡大は、共同体の財政基盤の拡大、戦利品の集計と前線兵士たちへ[[再配分|分配]]する俸給（アターウ）と糧食（リズク）、国庫への納入額の算出を必要とし、正確な徴税記録と課税物件を記した帳簿、それらを管理する部局の必要性が生じることとなった。本来、「ディーワーン」とは帳簿のことを言うが、財政部門の整備と拡大にともない租税台帳の作成とその管理部門が設けられるようになり、やがてこれらを管理する財政関係の部局そのものを指す名称となった。

ハラージュは、このような大征服の時代に[[サワード地方]]（下イラク地方）でおこなわれた土地課税を嚆矢としていた&lt;ref name=shimada88/&gt;。征服地では、政治的・軍事的に優位な地位にあるアラブ人が、非アラブ人や非ムスリムを支配するために彼らから人頭税（ジズヤ）・土地税（ハラージュ）を徴収する制度が採用された。ウマル1世自身も、シリアやパレスティナ全土の住民に対しジズヤとハラージュの支払いを負う代わりに安全保障の権利（アマーン امان amān ）を確約するという内容の和平条約（[[スルフ]] صلح ''ṣulḥ'' ）を結んでいる。ここでは、イスラームの教えを強制することなく、被征服民の宗教や慣習、言語などは尊重された&lt;ref name=ha53/&gt;&lt;ref name=maejima/&gt;。

被征服民でイスラーム政権を認めた人びとは、イスラーム政権からの庇護（ズィンマ）を受けた。ズィンマを受けた非ムスリムの人々のことを「ズィンマの民」（ اهل الذمّة ''ahl al-dhimma''）と呼び、同じ意味で単に[[ズィンミー]]とも言う。これは預言者ムハンマドの時代に、アラビア半島内の非ムスリムの住人たちに対して与えたことを起源とするが、アラブ征服時代にイスラーム政権に下った各地の先住民たちは、全て「ズィンマの民」＝ズィンミーとして扱われた。また、『[[旧約聖書|聖書]]』を奉じ、[[神の啓示]]と[[一神教]]を信仰するユダヤ教徒やキリスト教徒は「[[啓典の民]]」（ اهل الكتاب ''ahl al-kitāb''）として[[偶像崇拝]]をおこなう他の宗教の信者と区別して優遇された。のちにイラン高原や中央アジアのソグディアナ（いわゆる[[マー・ワラー・アンナフル]]）への征服が進むと、その地域にいた[[ゾロアスター教徒]]の住民たちも、同じく「啓典の民」として扱った&lt;ref name=ha53/&gt;&lt;ref name=maejima/&gt;。[[タバリー]]や[[バラーズリー]]などの歴史家が伝えるところでは、8、9世紀の北インド遠征でも、アラブ軍に降伏した仏教勢力の人々に対しても、モスクの建設やズィンミーとして租税を課す代わりにズィンミーとして従来の信仰や生活が保障された例が見られる。被征服国の公有地やイスラーム政権に抵抗した人びとの私有地は没収されたが、ズィンミーの土地の場合は現状のままとして、それに保護（ズィンマ）を加えた。没収地は政府で管理したが、アラビア以外ではムスリムに分け与える場合もあり、また、ムスリムが土地を購入することも認めた&lt;ref name=maejima/&gt;。イスラーム教徒に分与された土地は[[カティーア]]とよばれた。人頭税や土地税を納める義務をもつのは本来的には異教徒のみで、イスラーム教徒の場合はザカートと、その人がカティーアを所有する場合は「[[ウシュル]]」とよばれる少額の地租（「[[十分の一税]]」とも訳される&lt;ref&gt;家畜は、その種類によって税率が違ったが、ナツメヤシには収穫の10パーセントが課された。[http://www.ioc.u-tokyo.ac.jp/~islam2/search.shtml イスラム事典データベース]「サダカ」（嶋田嚢平）&lt;/ref&gt;）とを納入すればよかった。イスラーム教徒には、他にも特権があったので、被征服民は続々とイスラームに改宗した。

アラブ征服時代、各地に進出したアラブ軍は多くが部族集団単位で行動する一方で、現地勢力とワラー関係、つまり[[パトロヌス]]・[[クリエンテス]]、保護・被保護の関係を結んだ。ワラー関係とは、イスラーム以前からあったアラブの社会慣習のひとつで、何らかの理由で当該の部族や家族、個人と保護・被保護の関係を結ぶことを言ったが、この[[パトロン]]・[[クライアント]]関係の当事者のことをマウラー（ مولى ''mawlā''）と呼び、その複数形が[[マワーリー]]である。アラブ征服時代に、アラブ戦士（アラブ・ムカーティラ）が遠征先の現地勢力や個人とワラー関係を結び、マウラー、マワーリーとなった。元来、アラブでのワラー関係の当事者となる対象は自由身分や奴隷身分かは問われず、アラブ・ムカーティラもアラブの慣習を遠征先でも用いた。そのためマウラー、マワーリーとなった現地の人々も領主クラスの自由人から一般民衆、家人、奴隷など様々であり、マワーリーがすなわち奴隷身分になるということでは無かった。現地の人々は、多くの場合アラブ・ムカーティラとワラー関係を構築したうえでその庇護民となったが、現地の豪族たちはアラブ軍の指揮官やその部族とワラー関係を結んだうえで自らや一族の子弟と婚姻関係を結ぶ場合も多く見られた。このように、アラブの部族のマワーリーすなわち庇護民となるのが一般的であったが、イスラーム政権での制度上では、租税などの面でアラブ人ムスリムと同等に扱われることはほとんどなかった&lt;ref name=maejima/&gt;。

各征服地には[[アミール]]とよばれる徴税官が派遣された。イスラーム教徒は被支配者に、おおむね旧支配者が課していたのと同程度の税を課した&lt;ref name=goto/&gt;。しかし、ジズヤとハラージュとは併せて村落単位で一括徴収されたため、実務的にも、また用語的にも両者を厳密に区別する必要がなく、両者を併せたものが旧[[東ローマ帝国]]領では「ジズヤ」、旧[[サーサーン朝]]領では「ハラージュ」と呼称されていた&lt;ref name=shimada88/&gt;&lt;ref&gt;それゆえ、土地税と人頭税とを区別する必要のある場合は、土地税を「土地のジズヤ」、人頭税を「首のハラージュ」と呼ぶ用例が生まれた。[http://www.ioc.u-tokyo.ac.jp/~islam2/search.shtml イスラム事典データベース]「ジズヤ」（嶋田嚢平）&lt;/ref&gt;。

== ウマイヤ朝 ==
'''[[ウマイヤ朝]]'''（661年-[[750年]]）は、[[カリフ]]位の[[世襲]]制を採用した[[イスラーム世界]]では最初の[[王朝]]スタイルの政権であり、ムスリムであるアラブ人による集団的な異民族支配を国家統治の[[原理]]としていた。そして、被支配者である非アラブ人のなかからイスラームに改宗する者が多くなるにつれて、彼らからの[[税]]の徴収をどう立法化するかが大きな問題となってきた。[[8世紀]]初頭、耕作者や土地保有者が非イスラーム教徒であれ、改宗者であれ、税は土地そのものに課せられる、という土地税の概念が確立した。その土地税は人頭税ジズヤとは明確に区別されたものとして「ハラージュ」として確立され、ハラージュの課せられた農耕地は「[[ハラージュ地]]」と称されて[[イスラム税法]]の完成をみた&lt;ref name=goto/&gt;。

[[ファイル:Jerusalem Dome of the rock BW 3.JPG|280px|right|thumb|[[アブドゥルマリク]]によって建設された「[[岩のドーム]]」（[[エルサレム]]）]]

英主として知られる第5代カリフの[[アブドゥルマリク]]（在位:[[685年]]-[[705年]]）は、聖地[[メッカ]]に拠ってカリフを自称し反ウマイヤ朝行動をとっていた[[イブヌッ・ズバイル]]に対し、[[アル＝ハッジャージュ]]（ハッジャージュ・ブン・ユースフ）を将とする大軍をメッカに派遣して、これを討伐させて帝国支配を回復した。戦後、アブドゥルマリクはアル＝ハッジャージュを[[イラク総督]]に任じた&lt;ref name=shimada78&gt;嶋田（1978）&lt;/ref&gt;。ハラージュは元来、ジズヤとともに、改宗しないズィンマの民（ズィンミー）に対する貢租であったが、ズィンミーがイスラームに改宗してハラージュを納入しなくなり、国庫収入の減少をまねいたので、これを防ぐためアル＝ハッジャージュは、[[都市]]に集中した改宗者の帰農を促し、ムスリムでも異教徒と同様、ハラージュを納めさせた&lt;ref name=kyodai&gt;『東洋史辞典』（1961）&lt;/ref&gt;。アブドゥルマリクは、租税徴収の官庁[[ディーワーン・アル＝ハラージュ]]（''dīwān al-kharāj''）の公用語を[[アラビア語]]に統一し、その役人には、すべてイスラーム教徒を任じた&lt;ref name=shimada78/&gt;。

こうして、ウマイヤ朝では、非アラブ人はズィンミーとしてジズヤとハラージュの納税義務を負わせるアラブ人至上主義が採用された。それゆえ、ウマイヤ朝は、アラブ人による[[征服王朝]]としての性格を濃厚に有していると評される&lt;ref name=shimada78/&gt;。しかし、ハラージュをマワーリー（非アラブ人改宗者）から徴収する政策はすこぶる不評であった。とくに首都[[ダマスクス]]のあるシリア在住の改宗ペルシャ人は、大征服時代の初期段階でムスリムとなったにもかかわらず、アラブ人ムスリムとのあいだに税負担の不平等があることに大きな不満をいだいていたのである。

ウマイヤ朝の第8代カリフであった[[ウマル2世 (ウマイヤ朝)|ウマル2世]]（ウマル・イブン＝アブドゥルアズィーズ、在位:[[717年]]-[[720年]]）は、こうした不満をみてとり、また、ズィンミーのイスラームへの[[改宗]]を奨励しようとして、ズィンミー（異教徒）とマワーリー（非アラブ人改宗者）の租税負担に差を設ける必要をうったえ、マワーリーからのジズヤ徴収を停止しようとした&lt;ref name=shimada88/&gt;。

ウマル2世はまた、[[719年]]以降、これまでウシュルを支払っている者はそのままみとめ、イスラーム教徒がハラージュを納めていた農地（ハラージュ地）を所有することを禁じ、これは国有地を貸借しているのであるから、その対価としてハラージュを支払わなければならないとした&lt;ref name=maejima/&gt;&lt;ref name=kyodai/&gt;。すなわち、イスラーム法が整備されていくなかで、すべての土地はムスリム全体の共有物であり、それゆえ土地からの収益もイスラーム社会全体に還元されるべきものであるという、実質的な土地国有の観念が確立したのであり、これによって、[[政府]]は土地の所有者の宗教に関係なく、土地税としてハラージュを課すことができるようにしたのである&lt;ref name=goto75&gt;後藤晃（1975）&lt;/ref&gt;。そのうえで異教徒であるズィンミーを公職から追放し、かれらからはいっそうの重税を課すことにした。

ウマル2世のジズヤにおける税制改革はほとんど成功せず、収入減と支出増をまねき、行政府の混乱もまねいたとされる&lt;ref name=maejima/&gt; が、第9代の[[ヤズィード2世]]や第10代の[[ヒシャーム・イブン・アブドゥルマリク|ヒシャーム]]によって継承され、また「神の前におけるムスリムの平等」という理想はのちに[[アッバース朝]]によって実現されることとなった。

== アッバース革命とハラージュ ==
征服王朝の性格の強かったウマイヤ朝の支配は、領域的拡大が飛躍した反面、王朝政府とアラブの諸部族との対立、また、部族的にみれば南アラブと北アラブとの抗争、[[シーア派]]の成立とその主張、分派である[[ハワーリジュ派]]の反体制主義的な運動、非アラブ人改宗者（マワーリー）たちのムスリム平等の希求などによって政情は必ずしも安定しなかった&lt;ref name=shimada94&gt;嶋田（1994）&lt;/ref&gt;。

[[ファイル:Haifa street, as seen from the medical city hospital across the tigres.jpg|280px|right|thumb|現在の[[バグダード]]]]

「[[アッバース革命]]」は、このようなウマイヤ朝支配に不満をいだく人びとが、預言者ムハンマドの叔父アッバースの子孫[[イブラーヒーム・イブン・ムハンマド]]のすすめる改革運動に協力することで拡大していった。この革命は成功し、'''[[アッバース朝]]'''（[[750年]]-[[1258年]]）がひらかれてイスラーム世界のあり方が一変した。南イラクの[[平原]]の中心には新しい[[首都]]として[[バグダード]]が建設され、イブラーヒームの弟アブー・アル＝アッバース（[[サッファーフ]]）は新しい王朝のカリフとなった（在位:750年-[[754年]]）。

アッバース朝治下では、それまでの非アラブ人に対する税制上の[[差別]]待遇が撤廃された。すなわちムスリムであれば非アラブ人であってもジズヤは課されず、その一方でアラブの特権は排されて、アラブ人であっても土地を所有していればハラージュが課されるようになった。言い換えると、ハラージュ地は土地所有者の宗教にかかわりなくハラージュを支払い、ズィンミーはそのほかに人頭税ジズヤを支払うこととなったのである。こうして、「神の前での平等」が成立し、信者間の[[民族]][[差別]]・[[人種]]差別が解消した&lt;ref name=shimada94/&gt;。ウマイヤ朝がそのアラブ人中心主義から「[[アラブ帝国]]」と称されるのに対し、アッバース朝は地域や民族の垣根を越えてイスラーム法（シャリーア）が社会のすみずみにまで行きわたった「[[イスラーム帝国]]」としての内実を備えるようになったのである&lt;ref name=shimada94/&gt;。

アラブ人ムスリムのハラージュ納入に際して援用された理論が、前代のウマル2世によってはじめられた国家的土地所有の理論であり、それによれば征服地は本来ムスリム全体の所有に帰属する不可分な土地[[財産]]（ファイ&lt;ref&gt;ファイとは、シャリーアにおける戦利品とくに不動産の戦利品を意味しており、国家的土地所有の考え方の根底には、戦利品は本来ムスリム全体の利益に供するべきだというファイ理論がある。[http://www.ioc.u-tokyo.ac.jp/~islam2/search.shtml イスラム事典データベース]「ファイ」（嶋田嚢平）&lt;/ref&gt;）であり、これを用益するアラブ人ムスリムは[[地代]]としてのハラージュを国家に納入する[[義務]]を負い、これはマワーリーやズィンミーと同額でなければならないとするものである&lt;ref name=shimada88/&gt;。

アッバース朝5代カリフでイスラーム帝国の全盛期を築いたといわれる[[ハールーン・アッ＝ラシード]]に仕えた8世紀のイスラム法学者で、カリフの政治顧問と初代[[カーディー|大カーディー]]（裁判長）に任じられた[[アブー・ユースフ]]の著に『ハラージュの書』がある。

ハラージュは、国庫収入に占める割合がもっとも大きく、帝国の[[首都|首府]]と各州の州治には税務庁（ディーワーン・アル＝ハラージュ）が設置され、早くから徴税組織が整備されてきた&lt;ref name=kyodai/&gt;。ハラージュは金納か現物納、もしくはその両方で徴収された。その課税方法には土地[[面積]]に応じて毎年一定額を徴収する定額制の[[ミサーハ]]と、毎年の実際の収穫量のほぼ半分を徴収する産額比率制の[[ムカーサマ]]の2つがあった&lt;ref name=shimada88/&gt;&lt;ref name=goto75/&gt;。また、カリフの名において[[官吏]]を任免して諸官庁の監督し、ハラージュ地および私領地からの徴税、さらに[[最高裁判所]]の[[判事]]などの業務を担当するアッバース朝の[[宰相]]は大きな権限をもち、[[9世紀]]頃から、[[文官]]を指揮する責任者として[[ワズィール]]とよばれた。

イスラーム教はしばしば「コーランか、剣か」という言葉に代表されるようにイスラーム宣教を大義として[[ジハード]]（聖戦）を展開した好戦的、熱狂的な宗教と理解されることがあるが、実際には異教徒の改宗にはあまり熱心ではなかった。イスラーム教自体が安易な改宗を嫌う性質の宗教であったためもあるが、イスラーム王朝の国家[[財政]]にとっては、改宗によってジズヤが納められなくなることは、ただちに[[収入]]減につながったからである。そして、異教徒はジズヤやハラージュを納めさえすれば「契約の民」ズィンミーとして彼らの[[信仰]]・[[生命]]・[[財産]]の[[自由]]は保証され、宗教的共同体（ミッラ ملّة ''milla''）としての[[自治]]を許されたのである&lt;ref name=ha53/&gt;。

なお、[[11世紀]]初めの [[シャーフィイー学派]]の法学者[[マーワルディー]]の著した『[[統治の諸規則]]』には、ハラージュが土地そのものに課される賦課であり、課税額は、その土地が負担できる額によって決まること、徴税者は、土地の質の違いや作物の違い、[[水利]]方法の違いなどをよく考慮して課税額を定めるべきことが記載されている&lt;ref&gt;[[岩波書店]]『世界史史料(2)」（2009）p.164&lt;/ref&gt;。

== イクター制とハラージュ ==
アラビア語で「分与された土地あるいは税収入」を意味する[[イクター]]（ إقطاع ''Iqtā`''）を授与される見返りとして軍事奉仕を提供するイクター制は、[[10世紀]]半ばのイラン系[[シーア派]]の'''[[ブワイフ朝]]'''（[[932年]]-[[1062年]]）治下のイラクにおいて始まり、'''[[セルジューク朝]]'''（[[1038年]]-[[1194年]]）時代にはイランやシリアへと広がって、さらに'''[[アイユーブ朝]]'''（[[1169年]]-[[1250年]]）や'''[[マムルーク朝]]'''（[[1250年]]-[[1517年]]）時代の[[エジプト]]など[[トルコ人|トルコ系]]の諸王朝においても重要な国家制度として機能した&lt;ref name=sato&gt;佐藤（2005）p.46-47&lt;/ref&gt;。

イクター制は、地方政権が各地で自立を強め国家財政が厳しさを増し、[[官僚]]機構を通じて税を徴収して厳密な[[予算]]編成をおこなったうえで軍人に現金[[給与|俸給]]（[[アター]]）を支給することが困難になったために採用されたものであり、[[アミール|大アミール]]や[[スルタン]]は、配下の軍人や兵士に生活の基盤となるイクターを授けたので、この授与を通じて国家秩序が形成された。

イクターの保有者（[[ムクター]]）は、土地を所有する権限そのものはなかったものの、イクターのなかの農民や都市民から、自らの取得分として土地税であるハラージュや商品税としてのウシュルなどを徴収する権利だけが与えられたのであり、ムクターはイクター収入を用いて兵士を養い、戦時にはこれらの従者を率いて参戦することを義務づけられたので、[[高齢者]]や不具になった者はこれを返還しなければならなかったし、スルタンの不興をかったためにイクターを没収されることもあった&lt;ref name=sato/&gt;。

セルジューク朝下のイクター制によってハラージュ徴収権の世襲化が進行し、これはトルコ人によるイスラーム封建制の基盤となっていった。

== 現代 ==
現代においては、イスラームを信奉する各国においてもシャリーアにもとづく税制は採用されておらず、他の諸国家同様、世俗法で定められた各種の税を徴収している。

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
&lt;references /&gt;

== 参考文献 ==
*[[羽田明]]『京大東洋史（下） 西アジア・インド史』創元社、1953年。
*蒲生礼一『イスラーム』岩波書店&amp;lt;岩波新書&amp;gt;、1958年。ISBN 4-00-412164-7
*[[前嶋信次]]『西アジア史』[[山川出版社]]&lt;世界各国史&gt;、1960年。
*[[京都大学]]文学部東洋史研究所「ハラージュ」『改訂増補 東洋史辞典』創元新社、1961年。
*[[後藤晃 (歴史学者)|後藤晃]]「ハラージュ」[[相賀徹夫]]編『万有百科大事典 9 世界歴史』[[小学館]]、1975年。
*[[嶋田襄平]]「ウマイヤ朝とダマスクス」前嶋信次・[[石井昭]]編『世界の文化史蹟第10巻 イスラムの世界』[[講談社]]、1978年。
*嶋田襄平「ハラージュ」『世界大百科事典 第23（ハマ——ヒニ）』[[平凡社]]、1988年。ISBN 4-58-202700-8
*嶋田襄平「西アジア史」『日本大百科全書 17（とけ——にほんく）』小学館、1994年。ISBN 4-09-526119-6
*[[後藤明 (歴史学者)|後藤明]]「ハラージュ」『日本大百科全書 19（はに——ひん）』小学館、1994年。ISBN 4-09-526119-6
*[[佐藤次高]]「イクター制とプロノイア制」『世界史の研究205号』[[山川出版社]]、2005年11月。
*[[歴史学研究会]]編『世界史史料(2)南アジア・イスラーム世界・アフリカ』[[岩波書店]]、2009年7月。ISBN 4000263803

== 関連項目 ==
*[[イランの歴史]]
*[[イランのユダヤ人]]
*[[イラクの歴史]]
*[[キリスト教の歴史]]
*[[イスラム経済]]
*[[シャリーア]]
*[[ジズヤ]]
*[[ザカート]]

== 外部リンク ==
*[http://www.ioc.u-tokyo.ac.jp/~islam2/search.shtml イスラム事典データベース]
*[http://homepage2.nifty.com/murasaki-miyako/source/jizya.html ジズヤとハラージュ]（{{Archive.today|url=http://homepage2.nifty.com/murasaki-miyako/source.html |title=世界史資料集|date=20130427094430}}）

{{DEFAULTSORT:はらしゆ}}
[[Category:イスラーム税法]]
[[Category:税制史]]
[[Category:イスラームと他宗教との関係]]</text>
      <sha1>lmjxschvr6px9uan3tz1lc70p1g581o</sha1>
    </revision>
  </page>
  