<page>
    <title>ルートヴィヒ・ヴァン・ベートーヴェン</title>
    <ns>0</ns>
    <id>10584</id>
    <revision>
      <id>95795476</id>
      <parentid>95573633</parentid>
      <timestamp>2023-06-27T21:29:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Qunbila</username>
        <id>604525</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>/* 生涯 */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="72224" xml:space="preserve">{{半保護}}
{{redirect|ベートーヴェン'''、'''ベートーベン'''、'''ヴァン・ベートーヴェン|その他の用法|ベートーヴェン (曖昧さ回避)}}
{{単一の出典|date=2021年6月}}
{{Infobox Musician &lt;!-- プロジェクト:音楽家を参照 --&gt;
|名前         = ルートヴィヒ・ヴァン・ベートーヴェン&lt;br&gt;Ludwig van Beethoven
|画像         = Beethoven.jpg
|画像説明     = [[ヨーゼフ・カール・シュティーラー]]による肖像画（[[1820年]]）
|画像サイズ   = 200px
|背景色       = classic
|別名         = 楽聖
|出生         = [[1770年]][[12月16日]]頃&lt;br&gt;{{HRR1512}}&lt;br&gt;[[File:Black St George's Cross.svg|border|25px]] [[ケルン選帝侯領]]&lt;br&gt;[[ボン]]
|死没         = {{死亡年月日と没年齢|1770|12|16|1827|3|26}}&lt;br&gt;{{AUT1804}}&lt;br&gt;[[ウィーン]]
|学歴         = &lt;!-- 個人のみ --&gt;
|ジャンル     = [[古典派音楽]]
|職業         = [[作曲家]]&lt;br&gt;[[ピアニスト]]
|担当楽器     = [[ピアノ]]
|活動期間     = [[1792年]] - 1827年
}}
[[File:Beethoven Signature.svg|thumb|230px|ベートーヴェンのサイン]]
{{Portal クラシック音楽}}
'''ルートヴィヒ・ヴァン・ベートーヴェン'''（{{lang-de-short|Ludwig van Beethoven}}、標準ドイツ語では'''ルートヴィヒ・ファン・ベートホーフン'''に近い{{efn|{{IPA-de|ˈluːt.vɪç fan ˈbeːt.hoːfn|lang|De-Ludwig_van_Beethoven.ogg}}&lt;ref name="duden"&gt;{{Cite book|year= 2005 | title =[[Duden]] Das Aussprachewörterbuch | publisher = Dudenverlag | edition = 6 | page =  | isbn =978-3-411-04066-7}}&lt;/ref&gt;（オーストリアでは{{IPA-de|ˈluːt.vɪk -|}}）/{{small|英国}}{{IPA-en|ˈlʊdvɪɡ væn ˈbeɪthoʊvɨn|lang}}/{{small|米国}}{{IPA-en|ˈlʊdvɪɡ væn ˈbeɪtoʊvɨn|lang|En-LudwigVanBeethoven.ogg}}。[http://ja.forvo.com/word/ludwig_van_beethoven#de 他の発音例]}}、[[1770年]][[12月16日]]頃{{efn|[[洗礼]]を受けたのが[[12月17日]]であることしかわかっていない。}} - [[1827年]][[3月26日]]）は、[[ドイツ人|ドイツ]]の[[作曲家]]、[[ピアニスト]]。音楽史において極めて重要な作曲家の一人であり、日本では&lt;!--バッハは「父」、モーツァルトは「神童」、ベートーヴェンは--&gt;「'''楽聖'''」とも呼ばれる&lt;ref&gt;{{cite web|url= https://www.suntory-kenko.com/contents/enjoy/hosekibako/hsk-work14.aspx|title=楽聖と呼ばれるゆえんは……「ベートーヴェン」|publisher = サントリーウエルネス Online|accessdate=2020-6-5}} &lt;/ref&gt;。その作品は[[古典派音楽]]の集大成かつ[[ロマン派音楽]]の先駆とされ、後世の音楽家たちに多大な影響を与えた。

== 生涯 ==
[[File:Beethoven Hornemann.jpg|right|thumb|200px|ベートーヴェン（1803年）]]
[[1770年]][[12月16日]]頃、[[神聖ローマ帝国]][[ケルン大司教]]領の[[ボン]]において、音楽家の父[[ヨハン・ヴァン・ベートーヴェン]]と、宮廷料理人の娘である母[[マリア・マグダレーナ・ヴァン・ベートーヴェン|マリア・マグダレーナ・ケーヴェリヒ・ライム]]の第二子として生まれる。マリーアは7人の子供を産んだが成人したのは3人のみで、長男のルートヴィヒ・マリーア（1769年4月2日に洗礼）が生誕6日後に死去したため、その3人の中ではルートヴィヒは長男だった{{sfn|ロックウッド|2010|pp=38-39}}。他の2人は、[[カスパール・アントン・カール・ヴァン・ベートーヴェン|カスパール・アントン・カール]]と[[ニコラウス・ヨハン・ヴァン・ベートーヴェン|ニコラウス・ヨハン]]である。

ベートーヴェン一家は、ボンのケルン選帝侯宮廷の優れた歌手かつ鍵盤楽器奏者として知られ、楽長として宮廷の音楽家たちを率いていたベートーヴェンと同姓同名の祖父[[ルートヴィヒ・ヴァン・ベートーヴェン (1712-1773)|ルートヴィヒ・ヴァン・ベートーヴェン]]の援助により生計を立てていた{{sfn|ロックウッド|2010|pp=38-39}}。幼少のベートーヴェンも祖父ルートヴィヒを敬愛しており、同時代人からも尊敬されていた{{sfn|ロックウッド|2010|pp=38-39}}。敬愛していた証拠として、ベートーヴェンは祖父の肖像画を何年間も自身の部屋に飾っている。

父ヨハンも宮廷[[歌手]]（[[テノール]]）&lt;ref name="名前なし-1"&gt;[[#ロラン1965|ロラン 1965]]、{{要ページ番号|date=2012年3月}}&lt;/ref&gt;であった。しかし、元来無類の酒好きであったために収入は途絶えがちだった。[[1773年]]12月24日に祖父が亡くなった後ある程度の遺産を相続したが、[[1784年]]までにほとんど浪費してしまった{{sfn|ロックウッド|2010|p=39}}。[[1774年]]頃よりベートーヴェンは父からその才能をあてにされ、虐待とも言えるほどの苛烈を極める音楽の[[スパルタ教育]]を受けたことから、一時は音楽そのものに対して強い嫌悪感すら抱くようにまでなってしまった。[[1778年]]には[[ケルン]]での演奏会に出演し、デビューを果たす。

[[1782年]]からはベートーヴェンにとって最初の重要な教師とされる[[クリスティアン・ゴットロープ・ネーフェ]]に師事した{{sfn|ロックウッド|2010|pp=43-45}}。そして、ネーフェは、当時まだ作品の大半が知られていなかった[[ヨハン・ゼバスティアン・バッハ|J.S.バッハ]]の作品を与え、「[[平均律クラヴィーア曲集]]」などを弾かせている{{sfn|ロックウッド|2010|p=46}}。また、同年に作曲した『[[ドレスラーの行進曲による9つの変奏曲]]』が出版されている。（これは、ベートーヴェンにとって初めての出版作品である）

[[1787年]]春、16歳のベートーヴェンは[[ウィーン]]に旅し、かねてから憧れを抱いていた[[ヴォルフガング・アマデウス・モーツァルト|モーツァルト]]を訪問した。この時代のウィーンは音楽が盛んで、ヨーロッパ中から音楽家が集まり、貴族、外交団、ブルジョアジーなどが音楽家たちを支援していた{{sfn|ロックウッド|2010|p=62}}。[[カール・チェルニー]]の伝える所によれば、ベートーヴェンはこの地でモーツァルトの即興演奏を聴き、彼の演奏を「すばらしいが、ムラがあり、ノン・レガート」と語ったという{{sfn|ロックウッド|2010|p=63}}。また、この際の旅費を負担したのは、ヴァルトシュタイン伯爵であると[[フランツ・ゲルハルト・ヴェーゲラー|フランツ・ヴェーゲラー]]は述べているが、実際はボンでのベートーヴェンの最大の支援者である[[マクシミリアン・フランツ・フォン・エスターライヒ|マクシミリアン・フランツ]]であるとされている{{sfn|ロックウッド|2010|p=54}}。

ウィーンで2週間程滞在した頃、ベートーヴェンは母親の危篤の報を受けてボンに戻った{{sfn|ロックウッド|2010|pp=61-62}}。母は二か月後の7月に死没した{{sfn|ロックウッド|2010|p=57}}。（肺結核）&lt;ref name="名前なし-1" /&gt;一方で父親の[[アルコール依存症]]とうつ病は悪化していった{{sfn|ロックウッド|2010|p=57}}。

[[1789年]]には、家計を支えられるように父親の年収の半分を直接自分に渡してほしいという旨を、父親が無給になった場合にはどこかの村に追放するという条件付きで、選帝侯に嘆願している{{sfn|ロックウッド|2010|p=58}}。しかし、このことを恥じた父ヨハンは自身の給料の半分を年4回の分割で、自らベートーヴェンに渡した{{sfn|ロックウッド|2010|p=58}}。そして、仕事ができなくなった父に代わっていくつもの仕事を掛け持ちして家計を支え、養育と学校教育が必要な2人の弟たちの世話に追われる苦悩の日々を過ごした{{efn|ルイス・ロックウッドは、1787年半ばから1792年11月までの家庭内状況は耐えうる限界に近いものだったのに違いないと推測している{{sfn|ロックウッド|2010|p=58}}。}}。

一方、この頃からベートーヴェン家は、リース家とフォン・ブロイニング家から生活面で助けを得ていた{{sfn|ロックウッド|2010|p=59}}。ブロイニング家には、ヘレーネ・フォン・ブロイニング夫人、娘のエレオノーレ、息子のクリストフ、シュテファン、ローレンツがおり、ベートーヴェンは特にシュテファンと交流を結んだ{{sfn|ロックウッド|2010|p=59}}。ベートーヴェンは多くの時間をこの家で過ごし、ベートーヴェンの親友のヴェーゲラーも頻繁にこの家に訪れていた{{sfn|ロックウッド|2010|p=59}}。ボン時代の後援者としては、マクシミリアン・フランツ以外に[[フェルディナント・フォン・ヴァルトシュタイン]]伯爵が知られている。

[[1790年]]12月には、イギリスに行く途中で当時絶頂期だった[[フランツ・ヨーゼフ・ハイドン|ハイドン]]と興行主[[ヨハン・ペーター・ザーロモン|ザーロモン]]がボンに立ち寄り、また[[1792年]]7月に[[ロンドン]]からウィーンに戻る途中でも、ボンに立ち寄っている{{sfn|ロックウッド|2010|p=65}}。どちらの時期かは定かでないが、その際ベートーヴェンはハイドンに自身のカンタータ、『皇帝ヨーゼフ2世の葬送カンタータ』WoO.87か『皇帝レオポルト2世の即位のためのカンタータ』WoO.88のどちらかを見せている{{sfn|ロックウッド|2010|p=65}}。ハイドンはベートーヴェンの才能を認め、[[1792年]]7月には弟子としてウィーンに来れるよう約束が交わされた。

1792年11月2日の早朝に出発し、[[フランクフルト・アム・マイン|フランクフルト]]、[[ニュルンベルク]]、[[レーゲンスブルク]]、[[パッサウ]]、[[リンツ]]等を経由しながら1週間かけてウィーンに到着した{{sfn|ロックウッド|2010|pp=65,97}}。そして、ベートーヴェンはこれ以降、二度とボンに戻ることはなかった{{sfn|ロックウッド|2010|p=97}}。

当時、ウィーンでは[[フランス革命]]の影響を受けて報道の自由が規制され、革命支持者に対する措置が厳しくなっており、そのことは1794年にボンに送った手紙の内容からもうかがえる{{sfn|ロックウッド|2010|pp=100-101}}{{efn|この手紙では、当時のオーストリア警察の弾圧について次のように語っている{{sfn|ロックウッド|2010|p=101}}。{{Quotation|ここでは、様々な重要人物が拘禁されています。革命がまさに勃発するところだったと言われています。 (中略) 兵士たちは銃に弾丸をこめていました。ここで大声で話してはなりません。さもないと警察のご厄介になります。}}}}。一方で、ウィーンの貴族のサロンは若い音楽家たちの活躍する場となっており、公開コンサートの数も増えていっていた{{sfn|ロックウッド|2010|pp=98,103}}。ウィーンに到着した際、ベートーヴェンは貴族たちから演奏の招待を多く受けたが、そのほとんどを無視しており、これらに対し怒りの感情すら覚えている{{sfn|ロックウッド|2010|pp=112-113}}。一方で、ベートーヴェンはこの地で多くの後援者を得ることになる{{sfn|ロックウッド|2010|p=104}}。後援者の1人として挙げられる[[カール・アロイス・フォン・リヒノフスキー|カール・リヒノフスキー侯爵]]家は気前がよく、イタリア弦楽器一式と600フローリンの年金を与えており、ベートーヴェンは彼の所有する家に下宿している{{sfn|ロックウッド|2010|pp=106,111}}。

1792年[[12月18日]]には父ヨハンが死去したが、ベートーヴェンは彼の葬儀のためにボンに戻ることはなく{{sfn|ロックウッド|2010|p=58}}、葬儀はヴェーゲラーたちが済ました。[[1792年]]11月～[[1794年]]1月までの日記には、買い物の支出の記録やハイドンのもとでのレッスン料の記録は残っているが、父ヨハンの葬儀に関する記録は全く残っていない{{sfn|ロックウッド|2010|pp=58-59}}{{efn|ルイス・ロックウッドは、「彼がボンに戻ろうという努力を一切しなかったことには目を引く」と述べている。{{sfn|ロックウッド|2010|p=58}}}}。[[1793年]]4月頃には、選帝侯に宛てて父親の引退後に受け取っていた給料の半分を更新してもらうよう手紙を書いており、5月にはボンから支給されていた奨学金に上乗せして、この金額が払われた{{sfn|ロックウッド|2010|p=59}}。これらの手配は、フランツ・アントン・リースによって進められていた{{sfn|ロックウッド|2010|p=59}}。また、[[1794年]]～[[1796年]]に、ベートーヴェンはウィーンでヴェーゲラーとブロイニング家のローレンツと再び親交を結んでいる{{sfn|ロックウッド|2010|p=59}}。

ハイドンに教えを乞うためにウィーンに来たベートーヴェンだったが、ハイドンが1791-92年、1794-95年の2回のイギリスの訪問にて成功を収め多忙を極めた事もあり、ベートーヴェンに作曲を教える時間はほとんどなかった{{sfn|ロックウッド|2010|pp=113-114}}。そこで、1793年からハイドンには内緒で[[ヨハン・バプティスト・シェンク|ヨハン・シェンク]]に作曲を師事し、彼の下で[[ヨハン・ヨーゼフ・フックス|フックス]]の『パルナッソス山への階梯』を基に対位法を学び、対位法課題を添削してもらった{{sfn|ロックウッド|2010|p=114}}。そして、ベートーヴェンは更に1794年から当時高名な理論家であった[[ヨハン・ゲオルク・アルブレヒツベルガー]]の下で対位法を学んでいる{{sfn|ロックウッド|2010|p=114}}。これらの対位法の成果は、この頃の作品と考えられているフーガ ハ長調 WoO215や、弦楽四重奏曲のための初期の断片的なフーガに端的に表れている{{sfn|ロックウッド|2010|p=115}}。

ベートーヴェンはウィーンに来てから徐々にに名声をあげていき、ウィーンに来てから4年が経った[[1796年]]の時点で既に同世代の中でも最も評価される作曲家となっている{{sfn|ロックウッド|2010|pp=118-119}}。これは1796年にヨハン・フェルディナント・フォン・シェーンフェルトが刊行した『ヴィーン・プラハ音楽芸術年報』の作曲家に対する寸評の項目において{{efn|この作曲家の項目にはベートーヴェンの師であるアルブレヒツベルガー、[[ヨハン・バプティスト・ヴァンハル|ヴァンハル]]や[[ヨーゼフ・ヴァイグル]]、イグナーツ・ウムラウフ、[[レオポルト・アントニーン・コジェルフ|レオポルト・コジェルフ]]、[[アントニオ・サリエリ]]、[[アントニン・ヴラニツキー]]などの当時40歳以上の作曲家に加え、[[フランツ・クサーヴァー・ジュースマイヤー|ジュスマイヤー]]、[[ヨーゼフ・ヴェルフル]]などの若手の作曲家も掲載されている{{sfn|ロックウッド|2010|p=118}}。また、この項目に[[ヴォルフガング・アマデウス・モーツァルト|モーツァルト]]等の作曲家が入っていないのは活動中の作曲家のみを扱っているためである{{sfn|ロックウッド|2010|pp=118-119}}。}}、ベートーヴェンをハイドンの次の位置に配置して評価していることからも分かる{{sfn|ロックウッド|2010|pp=118-119}}。ここではベートーヴェンを次のように評価している{{sfn|ロックウッド|2010|p=119}}。

{{Quotation|彼は演奏の稀にみる速さによって広く称賛されており、最も手強い困難な箇所をいとも簡単に習得してしまうことで驚きを与えている。すでに音楽の内なる聖域に入ってしまったようで、正確さ、感性、趣味において傑出している。～中略～ このような非常に偉大な天才が、その実をこれほど優れた大家たちの指導下に置いたとあれば、そもそも期待できないことなどあろうか！彼は既に数曲の美しいソナタを作曲している。その中で最も新しいものは、特に傑出したものと評価されている{{sfn|ロックウッド|2010|p=119}}。}}

[[1796年]]初頭、ベートーヴェンは[[プラハ]]、[[ドレスデン]]、[[ライプツィヒ]]、[[ベルリン]]を旅行し、六か月間に及ぶ演奏会を行った{{sfn|ロックウッド|2010|p=120}}。

20代後半頃より持病の[[難聴]]（原因については諸説あり、鉛中毒説が通説）が徐々に悪化。28歳の頃には[[中途難聴者|最高度難聴者]]{{要出典|date=2018年8月|title=症状からは伝音性難聴であり現代の定義における最高度難聴とは考えられない。}}となる。音楽家として聴覚を失うという死にも等しい絶望感から、[[1802年]]には『[[ハイリゲンシュタットの遺書]]』をしたためて自殺も考えた。しかし、彼自身の芸術（音楽）への強い情熱をもってこの苦悩を乗り越え、ふたたび生きる意欲を得て新たな芸術の道へと進んでいくことになる。

[[1804年]]に交響曲第3番を発表したのを皮切りに、その後10年間にわたって中期を代表する作品が書かれ、ベートーヴェンにとっての'''傑作の森'''（[[ロマン・ロラン]]による表現）と呼ばれる時期となる。その後、ピアニスト兼作曲家から、完全に作曲専業へと移った。
[[ファイル:Beethoven on his deathbed.jpg|サムネイル|[[ヨーゼフ・ダンハウザー]]によるスケッチ]]
40歳頃（晩年の約15年）には[[聴覚障害者|全聾]]{{要出典|date=2018年8月|title=症状からは伝音性難聴であり現代の定義における全聾とは考えられない。}}となり、さらに神経性とされる持病の腹痛や下痢にも苦しめられた。加えて、たびたび非行に走ったり自殺未遂を起こしたりするなどした[[甥]]・[[カール・ヴァン・ベートーヴェン|カール]]の後見人として苦悩するなど、一時作曲が停滞した。しかし、そうした苦悩の中で書き上げた[[交響曲第9番 (ベートーヴェン)|交響曲第9番]]や『[[ミサ・ソレムニス#ベートーヴェンのミサ・ソレムニス|ミサ・ソレムニス]]』といった大作、ピアノ・ソナタや弦楽四重奏曲等の作品群は彼の辿り着いた境地の未曾有の高さを示すものであった。

[[1826年]]12月に肺炎を患ったことに加え、黄疸も併発するなど病状が急激に悪化し、以後は病臥に伏す。翌[[1827年]][[3月23日]]には死期を悟って遺書をしたためた{{efn|日本語訳で「友らよ、御喝采のほどを、喜劇は終わりぬ」&lt;ref&gt;{{Cite Kotobank |word=ベートーベン |encyclopedia=日本大百科全書(ニッポニカ) |accessdate=2022-11-27}}&lt;/ref&gt;}}。病床の中で10番目の交響曲に着手するも、未完成のまま同年[[3月26日]]、[[肝硬変]]のため波乱に満ちた生涯を閉じた。享年58（{{没年齢2|1770|12|16|1827|3|26}}）。その葬儀には2万人もの人々が参列するという異例のものとなった&lt;ref&gt;{{Cite web |title=2万人以上集まったというベートーヴェンの葬儀この偉大な先人に挑戦し発展させ「ロマン派」が花開く |url=https://diamond.jp/articles/-/184444 |website=ダイヤモンド・オンライン |date=2018-11-08 |access-date=2022-08-09 |language=ja}}&lt;/ref&gt;。この葬儀には、[[フランツ・シューベルト|シューベルト]]、[[ヨーゼフ・マイゼダー]]も参列している。

== 作風 ==

=== 初期 ===
作曲家としてデビューしたてのころは耳疾に悩まされることもなく、古典派様式に忠実な明るく活気に満ちた作品を書いていた。この作風は、[[フランツ・ヨーゼフ・ハイドン|ハイドン]]、[[ヴォルフガング・アマデウス・モーツァルト|モーツァルト]]の強い影響下にあるためとの指摘もある&lt;ref&gt;{{Cite book|和書|editor=淺香淳|editor-link=淺香淳|year=1981|title=標準音楽辞典|publisher=音楽之友社|pages=1106-1107}}&lt;/ref&gt;。

=== 中期 ===
1802年の一度目の危機とは、遺書を書いた精神的な危機である。ベートーヴェンはこの危機を、[[ウィーン古典派]]の形式を再発見することにより脱出した。つまりウィーン古典派の2人の先達よりも、素材としての動機の発展や展開・変容を徹底して重視し、形式的・構成的なものを追求した。この後は中期と呼ばれ、[[コーダ (音楽)|コーダ]]の拡張など古典派形式の拡大に成功した。

中期の[[交響曲]]は[[メヌエット]]ではなく[[スケルツォ]]の導入（第2番以降）、従来の[[ソナタ形式]]を飛躍的に拡大（第3番）、旋律のもととなる動機やリズムの徹底操作（第5、7番）、標題的要素（第6番）、楽章の連結（第5、6番）、5楽章形式（6番）など、革新的な技法を編み出している。その作品は、[[古典派音楽|古典派]]の様式美と[[ロマン主義]]とをきわめて高い次元で両立させており、音楽の理想的存在として、以後の作曲家に影響を与えた。第5交響曲に典型的に示されている「暗→明」「苦悩を突き抜け歓喜へ至る」という図式は劇性構成の規範となり、のちの[[ロマン派音楽|ロマン派]]の多くの作品がこれに追随した。

これらのベートーヴェンの要求は必然的に「演奏人数の増加」と結びつき、その人数で生み出される人生を鼓舞するかのような強音やすすり泣くような弱音は多くの音楽家を刺激した。

=== 後期 ===
[[1818年]]の二度目の危機のときには後期の序曲集に代表されるように[[スランプ]]に陥っていたが、[[ホモフォニー]]全盛であった当時において[[ヨハン・ゼバスティアン・バッハ|バッハ]]の遺産、[[対位法]]つまり[[ポリフォニー]]を研究した。対位法は中期においても部分的には用いられたが、大々的に取り入れることに成功し危機を乗り越えた。[[変奏曲]]や[[フーガ]]はここに究められた。これにより晩年の[[弦楽四重奏曲]]、[[ピアノソナタ]]、『[[ミサ・ソレムニス#ベートーヴェンのミサ・ソレムニス|ミサ・ソレムニス]]』、『[[ディアベリ変奏曲]]』、[[交響曲第9番 (ベートーヴェン)|交響曲第9番]]などの後期の代表作が作られた。交響曲第9番では第2楽章にスケルツォ、第3楽章に緩徐楽章と通常の交響曲の楽章と入れ替えが行われ、さらに第4楽章では独唱・合唱を含む声楽を用い、それまでにない画期的な交響曲を作曲している。

== 楽器との関わり ==
ベートーヴェンが所持したピアノの中に、[[ウィーン]]のピアノ製造会社ゲシュヴィスター・シュタイン&lt;ref&gt;Morrisroe, Patricia, ''[https://www.nytimes.com/2020/11/06/arts/music/beethoven-piano.html The Woman Who Built Pianos for Beethoven]'', The New York Times, New York Edition, Section C, Page 1, November 7, 2020&lt;/ref&gt;が作った楽器があった。1796年11月19日、ベートーヴェンは[[ナネッテ・シュトライヒャー]]の夫[[ヨハン・アンドレアス・シュトライヒャー|アンドレアス・シュトライヒャー]]に、こう手紙を書いている。''「一昨日、あなたのフォルテピアノを受け取りました。本当に素晴らしくて、誰もが所有したいと願うでしょう…」''&lt;ref&gt;[https://www.beethoven.de/en/media/view/6748358303547392/scan/0 Ludwig van Beethoven, Brief an Andreas Streicher in Wien, Preßburg, 19. November 1796, Autograph]. &lt;/ref&gt;

[[カール・チェルニー]]の回想によると、1801年に、ベートーヴェンは自宅に[[アントン・ワルター|ワルター]]のピアノを持っていた&lt;ref&gt;Carl Czerny, Über den richtigen Vortrag der sämtlichen Beethovenschen Klavierwerke (Vienna 1963), ed. Paul Badura-Skoda p.10&lt;/ref&gt;。また1802年には、ワルターに1本の弦によるピアノフォルテの製作を依頼するよう、友人の[[:en:Nikolaus_Zmeskall|ツメスカル]]に頼んでいる&lt;ref&gt;[https://www.beethoven.de/en/media/view/6076153240485888/Ludwig+van+Beethoven%2C+Brief+an+Nikolaus+Zmeskall%2C+Wien%2C+November+1802%2C+Autograph?fromArchive=5649946187399168 Ludwig van Beethoven, Brief an Nikolaus Zmeskall, Wien, November 1802, Autograph]&lt;/ref&gt;。

そして1803年にベートーヴェンは、[[セバスチャン・エラール|エラール]]のグランドピアノを受け取った。しかし、ニューマンはこう記している。''「ベートーヴェンは最初からこの楽器に不満だった。この作曲家には、イングリッシュアクションが非常に重かったのだ」''&lt;ref&gt;[https://books.google.cz/books/about/Beethoven_on_Beethoven.html?id=q6oZkreoZtQC&amp;redir_esc=y Willian Newman. Beethoven on Beethoven (New York, 1988) pp. 45-54] &lt;/ref&gt;

さらに別のピアノ、1817年製の[[ジョン・ブロードウッド・アンド・サンズ|ブロードウッド]]をトーマス・ブロードウッドから贈られており&lt;ref&gt;[https://special-collections.wp.st-andrews.ac.uk/2018/02/02/beethoven-two-men-and-a-fortepiano/ Letter from Ludwig van Beethoven to Thomas Broadwood, 3 February 1818], in French&lt;/ref&gt;、ベートーヴェンは1827年に亡くなるまで、この楽器を[https://www.geschichtewiki.wien.gv.at/Schwarzspanierhaus シュヴァルツシュパニアーハウス]の自宅に保管していた&lt;ref&gt;[https://www.beethoven.de/en/media/view/5356326855114752/Beethovens+Wohn-+und+Musikzimmer+im+%26quot%3BSchwarzspanierhaus%26quot%3B+in+Wien%2C+1827+-+Radierung+von+Gustav+Leybold+nach+einer+Zeichnung+von+Johann+Nepomuk+Hoechle?fromArchive=5461069061423104 Beethovens Wohn- und Musikzimmer im "Schwarzspanierhaus" in Wien, 1827 - Radierung von Gustav Leybold nach einer Zeichnung von Johann Nepomuk Hoechle]&lt;/ref&gt;。

ベートーヴェンの最後の楽器は、4重弦の張られた[[コンラート・グラーフ|グラーフ]]のピアノだった。コンラート・グラーフはベートーヴェンに６オクターブ半のピアノを貸し出し、作曲家の死後にヴィンマー家に売却したと自ら認めている&lt;ref&gt;[https://www.beethoven.de/en/media/view/5758857464774656/Conrad+Graf%2C+Echtheitsbest%C3%A4tigung+f%C3%BCr+den+Fl%C3%BCgel+Ludwig+van+Beethovens%2C+Wien%2C+26.+Juni+1849%2C+Autograph?fromHansexpSearch=1&amp;person=Graf%252C%2BConrad&amp;parent=6261811254919168 Conrad Graf, Echtheitsbestätigung für den Flügel Ludwig van Beethovens, Wien, 26. Juni 1849, Autograph]&lt;/ref&gt;。この楽器は、1889年に[[ボン]]の[[ベートーヴェン・ハウス|ベートーヴェンハウス]]が購入した&lt;ref&gt;S. Geiser, 'Ein Beethoven-Flügel in der Schweiz', Der Bund, no.469 (Berne, 3 Nov 1961), no.480 (10 Nov 1961)&lt;/ref&gt;。

== 後世の音楽家への影響と評価 ==
ベートーヴェンの音楽界への寄与は甚だ大きく、彼以降の音楽家は大なり小なり彼の影響を受けている。

ベートーヴェン以前の音楽家は、[[宮廷]]や有力[[貴族]]に仕え、作品は公式・私的行事における機会音楽として作曲されたものがほとんどであった。ベートーヴェンはそうした[[パトロン]]との主従関係（およびそのための音楽）を拒否し、大衆に向けた作品を発表する音楽家の嚆矢となった。'''[[音楽家]]＝[[芸術家]]'''であると公言した彼の態度表明、また一作一作が芸術作品として意味を持つ創作であったことは、音楽の歴史において重要な分岐点であり革命的とも言える出来事であった。

中でも[[リヒャルト・ワーグナー|ワーグナー]]は、ベートーヴェンの[[交響曲第9番 (ベートーヴェン)|交響曲第9番]]における「詩と音楽の融合」という理念に触発され、[[ロマン派音楽]]の急先鋒としてその理念をより押し進め、[[楽劇]]を生み出した。また、その表現のため、豊かな管弦楽法により[[音響]]効果を増大させ、ベートーヴェンの用いた古典的な[[和声法]]を解体し、[[トリスタン和音]]に代表される革新的[[和声]]で[[調性]]を拡大した。

一方の[[ヨハネス・ブラームス|ブラームス]]は、ロマン派の時代に生きながらもワーグナー派とは一線を画し、あくまでもベートーヴェンの堅固な構成と劇的な展開による古典的音楽形式の構築という面を受け継ぎ、ロマン派の時代の中で音楽形式的には[[古典派音楽|古典派]]的な作風を保った。しかし、旋律や和声などの音楽自体に溢れる叙情性は[[ロマン派]]以外の何者でもなかった。また、この古典的形式における劇的な展開と構成という側面はブラームスのみならず、[[アントニン・ドヴォルザーク|ドヴォルザーク]]や[[ピョートル・チャイコフスキー|チャイコフスキー]]、20世紀においては[[アルノルト・シェーンベルク|シェーンベルク]]、[[バルトーク・ベーラ|バルトーク]]、[[セルゲイ・プロコフィエフ|プロコフィエフ]]、[[ドミートリイ・ショスタコーヴィチ|ショスタコーヴィチ]]、[[ヘルムート・ラッヘンマン|ラッヘンマン]]にまで影響を与えている。

== 芸術観 ==
同時代のロマン派を代表する芸術家[[E.T.A.ホフマン]]は、ベートーヴェンの芸術を褒め称え、自分たちロマン派の陣営に引き入れようとしたが、ベートーヴェンは当時の[[ロマン派]]の、形式的な統一感を無視した、感傷性と感情表現に代表される芸術からは距離を置いた。ベートーヴェンが注目したものは、同時代の文芸ではゲーテやシラー、また古くは[[ウィリアム・シェイクスピア]]らのものであり、本業の音楽ではバッハ、[[ゲオルク・フリードリヒ・ヘンデル|ヘンデル]]やモーツァルトなどから影響を受けた{{sfn|木之下|堀内|1996|p=85}}。

ベートーヴェンが「前衛」であったのかどうかは、多くの音楽学者で見解が分かれる。[[原博 (作曲家)|原博]]は「ベートーヴェンは前衛ではない」と言い切り&lt;ref&gt;[[原博 (作曲家)|原博]]『無視された聴衆』アートユニオン、1996年。ISBN 978-4-9012-0901-4&lt;/ref&gt;、彼は当時の「交響曲」「協奏曲」「ソナタ」「変奏曲」などの構造モデルに準拠し、発案した新ジャンルというものは存在しないとしている。ただし、「メトロノームの活用」「母語での速度表示」「ピアノの構造強化と音域の拡張」「楽曲の大規模化」「大胆な管弦楽法」「演奏不可能への挑戦」「騒音の導入（戦争交響曲）」など、後世の作曲家に与えた影響は計り知れないものがある。

== 思想 ==
* ベートーヴェンは[[カトリック教会|カトリック]]であったが敬虔な[[キリスト教]]徒とはいえなかった。『ミサ・ソレムニス』の作曲においてさえも「[[イエス・キリスト|キリスト]]などただの[[磔]]にされた[[ユダヤ人]]にすぎない」と発言した。[[ホメロス]]や[[プラトン]]などの古代[[ギリシア]]思想に共感し、『[[バガヴァッド・ギーター]]』を読み込むなどして[[インド哲学]]に近づき、[[ヨハン・ヴォルフガング・フォン・ゲーテ|ゲーテ]]や[[フリードリヒ・フォン・シラー|シラー]]などの教養人にもみられる[[異端]]とされる[[汎神論]]的な考えを持つに至った。彼の未完に終わった[[交響曲第10番 (ベートーヴェン)|交響曲第10番]]においては、キリスト教的世界と、ギリシア的世界との融合を目標にしていたとされる。これはゲーテが『[[ファウスト (ゲーテ)|ファウスト]]』第2部で試みたことであったが、ベートーヴェンの生存中は第1部のみが発表され、第2部はベートーヴェンの死後に発表された。権威にとらわれない宗教観が、『ミサ・ソレムニス』や[[交響曲第9番 (ベートーヴェン)|交響曲第9番]]につながった。
* また哲学者[[イマヌエル・カント|カント]]の思想にも触れ、カントの講義に出席することも企画していたといわれる{{sfn|木之下|堀内|1996|p=85}}。また、[[1789年]]5月14日には、ボン・アカデミーの哲学部の学生として登録している{{sfn|ロックウッド|2010|p=51}}。
* 政治思想的には自由主義者であり、[[リベラル]]で進歩的な政治思想を持っていた{{efn|ルイス・ロックウッドは、「政治・芸術の自由は心から信奉していたが、革命に本気で傾倒していたわけではないし、自らのキャリアを伸ばすためには貴族の役割を容認しているようにみえる。」と述べている。}}。このことを隠さなかったため[[クレメンス・メッテルニヒ|メッテルニヒ]]の[[ウィーン体制]]では反体制分子と見られた。
* 音楽学者ルイス・ロックウッドは「貴族階級と良い関係を続ける必要に縛られながらも、自ら決定できる社会的地位に就いていることに、凄まじい誇りを持っていた。」と述べている{{sfn|ロックウッド|2010|p=67}}。
* [[天文学]]についての書物を深く読み込んでおり、彼はボン大学での聴講生としての受講やブロイニング家での教育を受けた以外正規な教育は受けていないにもかかわらず、当時において相当の教養人であったと見られている。

== 人物 ==

=== 身なり ===
身長は165cm前後と当時の西洋人としては中背ながら、筋肉質でがっしりとした体格をしていた。フォン・ベルンハルト夫人は「背が低く、醜く赤いあばた顔をした不器用な男。髪は真っ黒で、顔の周りにもじゃもじゃと垂れ下がっていた」と軽蔑的に述べている{{sfn|ロックウッド|2010|p=109}}。肌は浅黒く、[[天然痘]]の瘢痕があったとされるが、肖像画や銅像、ライフマスクや近年明らかとなった多彩な女性関係などから容貌は美男とは言えないものの、さほど悪くなかったのではないかと思われる。表情豊かで生き生きした眼差しが人々に強い印象を与え多くの崇拝者がいた。基本的に服装には無頓着であり、若いころには着飾っていたものの、歳を取ってからは一向に構わなくなった。フォン・ベルンハルト夫人は「服はとても平凡で、当時の流行とさほど違いはなかった」と回顧録に記している{{sfn|ロックウッド|2010|p=109}}。
弟子の[[カール・チェルニー|チェルニー]]は初めてベートーヴェンに会ったとき、「[[ロビンソン・クルーソー]]のよう」「黒い髪の毛は頭の周りでもじゃもじゃと逆立っている」という感想を抱いたと言われる。また作曲に夢中になって無帽で歩いていたため、浮浪者と誤認逮捕されてウィーン市長が謝罪する珍事も起こった。部屋の中は乱雑であった一方、入浴と洗濯を好むなど綺麗好きであったと言われる。また生涯で少なくとも60回以上[[引越し]]を繰り返したことも知られている。

* 当時のウィーンではベートーヴェンが変わり者であることを知らない者はいなかったが、それでもほかのどんな作曲家よりも敬愛されており、それは盛大な葬儀と多数の参列者を描いた書画からもうかがえる。しかし、「ベートーヴェン変人説」も、[[クレメンス・メッテルニヒ|メッテルニヒ]]政権によるデマであるとする見解もある。
* 潔癖症で手を執拗に洗うところがあった。
* 性格は矛盾と言っても差し支えのない正反対な側面があった。人付きあいにおいて、ことのほか親切で無邪気かと思えば、厳しく冷酷で非道な行動に出るなどと気分の揺れが激しかった。親しくなると度が過ぎた冗談を口にしたり無遠慮な振る舞いを見せたりすることが多かったため、自分本位で野蛮で非社交的という評判であったとされている。これもどこまで真実なのかは定かではないが、ピアノソナタ・ワルトシュタインや弦楽四重奏曲・大フーガつきの出版に際して、出版社の「カット」命令には律儀に応じている。癇癪持ちであったとされ、女中（女性）に物を投げつけるなど、しばしば暴力的な行動に出ることもあったという。
** 師[[フランツ・ヨーゼフ・ハイドン|ハイドン]]に、楽譜に「ハイドンの教え子」と書くよう命じられたときは、「私は確かにあなたの生徒だったが、教えられたことは何もない」と突っぱねた。
** パトロンの[[カール・アロイス・フォン・リヒノフスキー]]侯爵には、「侯爵よ、あなたが今あるのはたまたま生まれがそうだったからに過ぎない。私が今あるのは私自身の努力によってである。これまで侯爵は数限りなくいたし、これからももっと数多く生まれるだろうが、ベートーヴェンは私一人だけだ！」と書き送っている。（[[1812年]]）このような「場をまったくわきまえない」発言の数々はメッテルニヒ政権成立後に仇となり、大編成の委嘱が遠ざかる。
** また、後援者のリヒノフスキー家に下宿している際に正餐のために毎日4時に集まるように言われると、それを断り、「毎日、三時半に家に帰り、服を着替え、髭を剃ったりしなくてはならないのか？まっぴらごめんだ！」とヴェーゲラーに述べている{{sfn|ロックウッド|2010|p=111}}。
** [[テプリツェ]]で[[ヨハン・ヴォルフガング・フォン・ゲーテ|ゲーテ]]とともに散歩をしていたところ、オーストリア皇后・大公の一行と遭遇した際も、ゲーテが脱帽・最敬礼をもって一行を見送ったのに対し、ベートーヴェンは昂然として頭を上げ行列を横切り、大公らの挨拶を受けたという。のちにゲーテは「その才能には驚くほかないが、残念なことに不羈奔放な人柄だ」とベートーヴェンを評している。
* [[交響曲第5番 (ベートーヴェン)|交響曲第5番]]の冒頭について「運命はこのように戸を叩く」と語ったことや、[[ピアノソナタ第17番 (ベートーヴェン)|ピアノソナタ第17番]]が“テンペスト”と呼ばれるようになったいきさつなど、伝記で語られるベートーヴェンの逸話は、自称「ベートーヴェンの無給の秘書」の[[アントン・シンドラー]]の著作によるものが多い。しかし、この人物はベートーヴェンの死後、ベートヴェンの資料を破棄したり改竄を加えたりしたため、現在ではそれらの逸話にはあまり信憑性が認められていない。
* 聴覚を喪失しながらも音楽家として最高の成果をあげたことから、[[ロマン・ロラン]]をはじめ、彼を[[ヒーロー|英雄]]視・神格化する人々が多く生まれた。
* 死後、「不滅の恋人」宛に書かれた1812年の手紙が3通発見されており、この「不滅の恋人」が誰であるかについては諸説ある。[[テレーゼ・ブルンスヴィック ]]やその妹[[ヨゼフィーネ・ブルンスヴィック]]などとする説があったが、現在では{{ill|メイナード・ソロモン|en|Maynard Solomon}}らが提唱する[[アントニー・ブレンターノ]]（[[クレメンス・ブレンターノ]]らの義姉、当時すでに結婚し4児の母であった）説がもっとも有力である。しかし、「秘密諜報員ベートーヴェン」&lt;ref name="h"&gt;古山和男『秘密諜報員ベートーヴェン』新潮新書、2010年。ISBN 978-4-1061-0366-7&lt;/ref&gt;のような、これらの定説を覆す新たな研究も生まれている。
**これらは氷山の一角に過ぎず、20 - 30代でピアニストとして一世を風靡していたころは大変なプレイボーイであり、多くの女性との交際経験があった。この行動を模倣した人物に、後年の[[フランツ・リスト]]がいる。
* [[メトロノーム]]の価値を認め、初めて活用した音楽家だといわれている。積極的に数字を書き込んだために、後世の演奏家にとって交響曲第9番やハンマークラヴィーアソナタのメトロノーム記号については、多くの混乱が生まれている。
**彼は[[イタリア語]]ではなく、母語[[ドイツ語]]で速度表示を行った最初の人物である。この慣習の打破はあまり歓迎されず、多くの当時の作曲家も速度表示にはイタリア語を用い、本人も短期間でイタリア語に戻している。    
*[[パン]]と生卵を入れて煮込んだ[[スープ]]や、[[魚料理]]に[[肉料理]]、[[マカロニ・アンド・チーズ|茹でたてのマカロニにチーズを和えたもの]]が大好物であった。またワインを嗜み、銘柄は安物の[[トカイワイン]]を好んでいた。父親に似て大の酒好きであった。
* [[コーヒー]]は必ず自ら豆を60粒数えて淹れたという&lt;ref&gt;{{Cite web|date=2014年06月05日 16時30分 JST|url=https://www.huffingtonpost.jp/2014/06/04/9-famous-geniuses-who-were-also-huge-coffee-addicts_n_5443662.html|title=9人の偉人がコーヒー中毒だったなんて驚きだ|publisher=[[The Huffington Post]]|author=Amanda Scherker|accessdate=2017-8-20}}&lt;/ref&gt;。
=== 名前と日本語表記 === 
ベートーヴェンの母語である[[ドイツ語]]ではルートゥヴィヒ・ファン・ベートホーフン {{IPA-de|ˈluːtvɪç fan ˈbeːthoːfn|-|De-Ludwig van Beethoven.ogg}}&lt;ref name="duden"/&gt;またはベートホーフェン {{IPA-de|ˈbeːthoːfən}}&lt;ref&gt;『現代独和辞典』[[三修社]]、1992年、第1354版。&lt;/ref&gt;と発音される。

日本では明治時代の書物の中には「ベートーフェン」と記したものが若干あったが、ほどなく「ヴァン・ベートーヴェン」と、「ヴァ」を「バ」に置き換えた「ベートーベン」という記述が浸透していき定着した&lt;ref&gt;{{Cite web |url=https://mainichi.jp/maisho/articles/20201222/kei/00s/00s/012000c |title=疑問氷解：「ベートーベン」と「ベートーヴェン」。どちらの表記が正しいのでしょうか |website=毎日小学生新聞 |publisher=毎日新聞 |date=2020-12-22 |accessdate=2022-11-27}}&lt;/ref&gt;。

姓に“[[ファン (前置詞)|van]]”がついているのは、ベートーヴェン家が[[ネーデルラント]]（[[フランドル]]）にルーツがあるためである（祖父の代に[[ボン]]に移住）。vanがつく著名人には、画家の[[ヤン・ファン・エイク|ファン・エイク]]（van Eyck）、[[アンソニー・ヴァン・ダイク|ヴァン・ダイク]]（van Dyck）、[[フィンセント・ファン・ゴッホ|ファン・ゴッホ]]（van Gogh）などがいる。{{要出典|date=2020-3|van Beethovenは[[オランダ語]]でファン・ベートホーヴェあるいはファン・ベートホーヴェン {{IPA-nl|fɑm ˈbeːtɦoːvə(n)}}と発音される}}。

vanはドイツ語、[[オランダ語]]では「ファン」と発音されるが、貴族を表す「von（[[フォン (前置詞)|フォン]]）」と間違われることが多い。「van」は単に出自を表し、庶民の姓にも使われ、「van Beethoven」という姓は「[[テーブルビート|ビート]]（Beet）農場（Hoven）主の」という意味に過ぎない。しかしながら、当時のウィーンではベートーヴェンが貴族であると勘違いする者も多かった。

偉大な音楽家を意味する「楽聖」という呼称は古くから存在する&lt;!--文聖張亜子・武聖関公・巧聖魯班・楽聖師曠をあわせて「四聖」と呼ぶなど--&gt;が、近代以降はベートーヴェンをもって代表させることも多い。たとえば[[3月26日]]の楽聖忌とはベートーヴェンの命日のことである。

=== ベートーヴェンとフリーメイソンリー ===
{{Main|フリーメイソン#ルートヴィヒ・ヴァン・ベートーヴェン}}

== 死因と健康について ==
{{see|ベートーヴェンの死}}
慢性的な腹痛や下痢は終生悩みの種であった。死後に行われた解剖では肝臓、腎臓、脾臓のほか、多くの内臓に損傷が見られた。これらの病の原因については諸説あり、定説はない。近年、ベートーヴェンの毛髪から通常の100倍近い[[鉛]]が検出されて注目を集めた。鉛は聴覚や精神状態に悪影響を与える重金属である。しかし、ベートーヴェンがどのような経緯で鉛に汚染されたかについても諸説あり、以下のとおりである。
*ワインの甘味料として用いられた[[酢酸鉛]]とする説。
*1826年の1月から、肝障害による腹水治療を行ったアンドレアス・ヴァヴルフ医師が、腹部に針で穿刺して腹水を排水した際、毛髪の分析結果では腹部に穿孔するたびに鉛濃度が高くなっていることから、傷口の消毒のために使用された鉛ではないかとする説。

2023年、[[ケンブリッジ大学]]を中心とした国際研究チームにより毛髪の[[ゲノム解析]]が行われ、ベートーベンは死の1か月前に[[B型肝炎]]に感染しており、遺伝的に[[肝臓病]]になりやすい体質であったことが判明した&lt;ref&gt;[https://wired.jp/article/beethovens-hair-analyzed-for-causes-of-death/?utm_medium=social&amp;utm_source=twitter　ベートーベンは肝臓病になりやすい体質で、B型肝炎に感染していた：死後196年目のゲノム解析で明らかになったこと]Wired, 2023.03.24&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00181-1#secsectitle0040 Genomic analyses of hair from Ludwig van Beethoven]Current Biology, March 22, 2023&lt;/ref&gt;。

=== 聴覚障害について ===
難聴（40歳ごろには全聾{{要出典|date=2018年8月|title=ベートーヴェンの症状と「全聾（両耳の聴力が100dB以上）」は矛盾する。}}となった）の原因については諸説&lt;ref&gt;{{Cite book|和書|author=ジョン・オシエー|others=菅野弘之 訳|year=2007|month=11|title=音楽と病　病歴にみる大作曲家の姿|edition=新装版|series=HUPミュージックコレクション|publisher=[[法政大学出版局]]|isbn=978-4-588-41021-5}}&lt;/ref&gt;ある。

;[[耳硬化症]]説
:伝音性の難聴。[[中耳]]の[[耳小骨]]の「つち・きぬた・あぶみ」の内のあぶみ骨が硬化して、振動を伝達できず、音が聞こえなくなる病気。現代では手術で改善される。ベートーヴェンの難聴が耳硬化症である論拠として、ベートーヴェンが人の声はまったく聞こえていなかったにもかかわらず、肖像画のモデルになっていた時、後ろでピアノを弾いていた甥のカールが失敗する度に、「そこはおかしい！」と注意したエピソードが挙げられる&lt;ref&gt;{{Cite book|和書|editor=夢プロジェクト|title=名曲(クラシック)謎解きミステリー あのクラシックの名曲に隠された驚きの真実とは…  |year=2007 |month=2 |publisher=河出書房新社 |series=(KAWADE夢文庫 |isbn=978-4-3094-9640-5 |pages=92-94 |chapter=耳の不自由なベートーヴェンが作曲できた秘密って？}}&lt;/ref&gt;。これは耳硬化症に特有の、人の声はまったく聞こえなくなるが、ピアノの高音部の振動はわずかに感じ取ることができる性質にあると考えられる。
:また、ベートーヴェンは歯とピアノの鍵盤をスティックでつなぐことで、ピアノの音を聞いていたという逸話もこの説を裏付ける論拠として挙げられる（高度難聴以上は感音性難聴であり、骨導音の利用は無意味であるため）。
:医学的分析としては、これらの症状から導出された仮想オージオグラムと、実際の耳硬化症およびページェット病の顕微鏡写真との比較などから、耳科医の多数意見は耳硬化症であるとの論文&lt;ref&gt; Shearer, Patricia D. M.D., M.S. [https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/2240185 "The deafness of Beethoven: an audiologic and medical overview."], ''American Journal of Otology. 11(5):370-374, September 1990.'', September 1990 &lt;/ref&gt;があり、有力説となっている。
:なお、耳硬化症だとすると、伝音性難聴であり高度難聴や全聾になることは稀であり、現代の医学分類ではせいぜい中度難聴であると考えられる。
;先天性[[梅毒]]説
:「蒸発性の軟膏を体に塗り込んだ（[[水銀]]の可能性。当時[[梅毒]]の治療法の一つ）」という記述があるため、論拠とされている。しかし、のちにベートーヴェンの毛髪を分析した結果、水銀は検出されず、また梅毒は[[眩暈]]の症状を併発するにもかかわらず、そうした話がないために、先天性梅毒説は説得力の乏しいものとなっている。
;鉛中毒説
:上載の[[#死因と健康について|死因と健康について]]を参照。成人の低レベルの鉛への継続的被爆が聴覚障害を生むことはParkほかの論文&lt;ref&gt;Park, et al. [https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2934752/ "Cumulative Lead Exposure and Age-related Hearing Loss: The VA Normative Aging Study"], "Hearing Research
Volume 269, Issues 1–2, 1 October 2010, Pages 48-55"&lt;/ref&gt;などで示されている。しかし、全聾というほど重篤なものに帰結するかは議論の余地がある。たとえば、前述のParkほかの論文では、30dB程度であり、軽度難聴である（ただし、この聴力だとすると、リストを褒めたなどのベートーヴェンの行動に説明がつく）。
;メッテルニヒ政権対策（実際は全聾ではなかった）説
:21世紀の現代では、ベートーヴェンがその自由主義的な主張で[[クレメンス・フォン・メッテルニヒ|メッテルニヒ]]政権下では反体制分子と見られていたことを挙げて、難聴だったとしても全聾までは悪化しておらず、盗聴を防ぐために「[[ベートーヴェンの会話帳|筆談帳]]」を使った可能性も指摘されている。その延長として「ベートーヴェンは暗号を用いていた」という仮説に基づく『秘密諜報員ベートーヴェン』&lt;ref name="h"/&gt;という書籍が出版された。
:この説については、たとえばベートーヴェン晩年の1823年4月13日にデビュー直後の[[フランツ・リスト|リスト]]{{efn|当時11歳の彼はベートーヴェンと縁のあるサリエリとチェルニーに師事していた。}}の演奏に臨み、彼を高く評価したエピソードが残っているが、耳硬化症による難聴ならばまだしも、全聾であればそういったことはできないという指摘や、「女中に卵を投げつけた」という類の有名な逸話も、これは「女中に変装したスパイ」への正当防衛であるという見解がある。&lt;!--これも、失聴していればこの行動は可能ではない。←目が見えていれば必ずしも不可能ではないのでコメントアウト--&gt;
:また、完全失聴や聴覚障害を患った作曲家に[[ウィリアム・ボイス|ボイス]]や[[ガブリエル・フォーレ|フォーレ]]がいるが、彼らの作曲活動はその後伸び悩んでいる{{efn|フォーレは聴覚障害になってからも30作以上は発表しているが、ベートーヴェンに比べれば少ない。}}のに対し、ベートーヴェンはその間に多くの重要作を書いている点も指摘される。

== 関連人物 ==
=== 親族 ===
* 祖父：[[ルートヴィヒ・ヴァン・ベートーヴェン (1712-1773)|ルートヴィヒ]]（同姓同名）
* 祖母：マリア・ヨゼファ
* 父：[[ヨハン・ヴァン・ベートーヴェン|ヨハン]]
* 母：[[マリア・マグダレーナ・ヴァン・ベートーヴェン|マリア・マグダレーナ]] - ヨハンとは再婚（初婚は死別）。肺結核により死去。
* 弟：カスパール・アントン・カール
**甥：[[カール・ヴァン・ベートーヴェン|カール]] - カスパールの息子。[[1806年]]生まれ～[[1858年]]没。[[1826年]]にピストル自殺未遂事件を起こす。
* 弟：[[ニコラウス・ヨハン・ヴァン・ベートーヴェン|ニコラウス・ヨーハン]]

同姓同名の兄や妹2人がいるが、すぐに亡くなっている。

弟・カールの血筋が現在も残ってはいるが、ベートーヴェン姓は名乗っていない。カールの直系子孫の一人であるカール・ユリウス・マリア・ヴァン・ベートーヴェン（[[:de:Karl van Beethoven#Karl Julius Maria van Beethoven|Karl Julius Maria van Beethoven]]、[[1870年]][[5月8日]]生まれ）が[[1917年]][[12月10日]]に他界したのを最後に、ベートーヴェン姓を名乗る子孫は途絶えている。

=== 弟子 ===
* [[カール・チェルニー]] - 鍵盤楽器奏者・作曲家。
* [[フェルディナント・リース]] - [[ボン]]の鍵盤楽器奏者・作曲家。
* [[ルドルフ・ヨハネス・フォン・エスターライヒ|ルドルフ大公]] - ベートーヴェンの最大の[[パトロン]]。のちに[[オロモウツ|オルミュッツ]][[大司教]]。弟子としては唯一、ベートーヴェンが彼のために曲を書いている。
* [[ドロテア・フォン・エルトマン|ドロテア・エルトマン男爵夫人]] - [[フェリックス・メンデルスゾーン|メンデルスゾーン]]と交流。
* [[アントン・シンドラー]] - 秘書だが、弟子とされることがある。

=== 後援者 ===
* [[ゴットフリート・ファン・スヴィーテン|ヴァン・スヴィーテン男爵]] 
* [[フェルディナント・フォン・ヴァルトシュタイン|フェルディナント・フォン・ヴァルトシュタイン伯爵]]
* [[フランツ・ヨーゼフ・マクシミリアン・フォン・ロプコヴィッツ|フランツ・ヨーゼフ・マクシミリアン・フォン・ロプコヴィッツ侯爵]]
* [[ヨハン・ゲオルク・フォン・ブロウネ＝カミュ|ヨハン・ゲオルク・フォン・ブロウネ伯爵]]
* [[カール・アロイス・フォン・リヒノフスキー|カール・リヒノフスキー侯爵]]
* クリスティアーネ侯爵夫人 - カール・リヒノフスキー侯爵の妻。
* モーリツ・リヒノフスキー侯爵 - カール・リヒノフスキー侯爵の弟。

== 代表作 ==
{{main|ベートーヴェンの楽曲一覧}}
=== 交響曲（全9曲）===
{{columns-list|2|
*[[交響曲第1番 (ベートーヴェン)|第1番 ハ長調]] 作品21 
*[[交響曲第2番 (ベートーヴェン)|第2番 ニ長調]] 作品36 
*[[交響曲第3番 (ベートーヴェン)|第3番 変ホ長調 『エロイカ（英雄）』]] 作品55{{efn|name="大辞林"|[[大辞林]]第3版「ベートーベン」で代表作に挙げている。}}{{efn|name="大辞泉"|デジタル[[大辞泉]]「ベートーベン」で代表作に挙げている&lt;ref&gt;{{Cite Kotobank |word=ベートーベン |encyclopedia=デジタル大辞泉 |hash=#E3.83.87.E3.82.B8.E3.82.BF.E3.83.AB.E5.A4.A7.E8.BE.9E.E6.B3.89 |accessdate=2022-11-27}}&lt;/ref&gt;。}}
*[[交響曲第4番 (ベートーヴェン)|第4番 変ロ長調]] 作品60
*[[交響曲第5番 (ベートーヴェン)|第5番 ハ短調 （運命）]] 作品67 {{efn|name="大辞林"}}{{efn|name="大辞泉"}}
*[[交響曲第6番 (ベートーヴェン)|第6番 ヘ長調 『田園』]] 作品68 {{efn|name="大辞林"}}
*[[交響曲第7番 (ベートーヴェン)|第7番 イ長調]] 作品92 
*[[交響曲第8番 (ベートーヴェン)|第8番 ヘ長調]] 作品93
*[[交響曲第9番 (ベートーヴェン)|第9番 ニ短調 （合唱付き）]] 作品125 {{efn|name="大辞林"}}{{efn|name="大辞泉"}}



=== 管弦楽曲 ===
* [[レオノーレ序曲第1番|『レオノーレ』序曲第1番]] 作品138
* [[レオノーレ序曲第3番|『レオノーレ』序曲第3番]] 作品72b
* 序曲『[[コリオラン]]』 作品62
* 『[[ウェリントンの勝利|ウェリントンの勝利またはビトリアの戦い]]』 作品91
* 『[[アテネの廃墟]]』序曲 作品113
* 『[[命名祝日]]』序曲 作品115
* 『[[献堂式]]』序曲 作品124

=== 協奏曲、協奏的作品===
*[[ピアノ協奏曲第5番 (ベートーヴェン)|ピアノ協奏曲第5番 変ホ長調『皇帝』]]作品73 {{efn|name="大辞林"}}
*[[ヴァイオリン協奏曲 (ベートーヴェン)|ヴァイオリン協奏曲 ニ長調]] 作品61
*[[ロマンス第1番 (ベートーヴェン)|ロマンス第1番]] ト長調 作品40 
*[[ロマンス第2番 (ベートーヴェン)|ロマンス第2番]] ヘ長調 作品50
*[[三重協奏曲 (ベートーヴェン)|三重協奏曲（ピアノ・ヴァイオリン・チェロのための）ハ長調]] 作品56
*[[合唱幻想曲|合唱幻想曲 ハ短調]] 作品80

=== 室内楽曲 ===
*'''[[弦楽四重奏曲]]'''（全16曲）
** [[弦楽四重奏曲第7番 (ベートーヴェン)|第7番 ヘ長調]]（ラズモフスキー第1番） 作品59-1
** [[弦楽四重奏曲第8番 (ベートーヴェン)|第8番 ホ短調]]（ラズモフスキー第2番） 作品59-2
** [[弦楽四重奏曲第9番 (ベートーヴェン)|第9番 ハ長調]]（ラズモフスキー第3番） 作品59-3
** [[弦楽四重奏曲第10番 (ベートーヴェン)|第10番 変ホ長調]]（ハープ） 作品74
** [[弦楽四重奏曲第11番 (ベートーヴェン)|第11番 ヘ短調]]『セリオーソ』 作品95
** [[弦楽四重奏曲第12番 (ベートーヴェン)|第12番 変ホ長調]] 作品127
** [[弦楽四重奏曲第13番 (ベートーヴェン)|第13番 変ロ長調]] 作品130
** [[大フーガ (ベートーヴェン)|大フーガ 変ロ長調]] 作品133
** [[弦楽四重奏曲第14番 (ベートーヴェン)|第14番 嬰ハ短調]] 作品131
** [[弦楽四重奏曲第15番 (ベートーヴェン)|第15番 イ短調]] 作品132
** [[弦楽四重奏曲第16番 (ベートーヴェン)|第16番 ヘ長調]] 作品135
*'''[[弦楽五重奏曲]]''' (全3曲)
*'''[[ヴァイオリンソナタ]]'''（全10曲）
** [[ヴァイオリンソナタ第5番 (ベートーヴェン)|第5番 ヘ長調『春』]] 作品24
** [[ヴァイオリンソナタ第9番 (ベートーヴェン)|第9番 イ長調『クロイツェル』]] 作品47
*'''[[チェロソナタ]]'''（全5曲）
*'''[[ピアノ三重奏曲]]'''（全7曲）
** [[ピアノ三重奏曲第5番 (ベートーヴェン)|第5番 ニ長調『幽霊』]] 作品70-1
** [[ピアノ三重奏曲第7番 (ベートーヴェン)|第7番 変ロ長調『大公』]] 作品97
*'''その他の室内楽曲'''
** [[ホルンソナタ (ベートーヴェン)|ホルン・ソナタ ヘ長調]] 作品17
** [[六重奏曲 (ベートーヴェン)|六重奏曲]] 作品81b
** [[七重奏曲 (ベートーヴェン)|七重奏曲 変ホ長調]] 作品20

=== ピアノ曲 ===
'''[[ピアノソナタ]]'''（全32曲）
*[[ピアノソナタ第8番 (ベートーヴェン)|第8番 ハ短調『悲愴』]] 作品13
*[[ピアノソナタ第14番 (ベートーヴェン)|第14番 嬰ハ短調 『月光』]] 作品27-2 {{efn|name="大辞泉"}}
*[[ピアノソナタ第15番 (ベートーヴェン)|第15番 ニ長調 『田園』]]
*[[ピアノソナタ第17番 (ベートーヴェン)|第17番 ニ短調『テンペスト』]] 作品31-2
*[[ピアノソナタ第21番 (ベートーヴェン)|第21番 ハ長調 『ヴァルトシュタイン』]] 作品53
*[[ピアノソナタ第23番 (ベートーヴェン)|第23番 ヘ短調 『熱情』]] 作品57 {{efn|name="大辞林"}}{{efn|name="大辞泉"}}
*[[ピアノソナタ第26番 (ベートーヴェン)|第26番 変ホ長調『告別』]] 作品81a
*[[ピアノソナタ第29番 (ベートーヴェン)|第29番 変ロ長調『ハンマークラヴィーア』]] 作品106
*[[ピアノソナタ第30番 (ベートーヴェン)|第30番 ホ長調]] 作品109
*[[ピアノソナタ第31番 (ベートーヴェン)|第31番 変イ長調]] 作品110
*[[ピアノソナタ第32番 (ベートーヴェン)|第32番 ハ短調]] 作品111
'''その他のピアノ曲'''
*[[エロイカ変奏曲|創作主題による15の変奏曲とフーガ]]（エロイカ変奏曲）変ホ長調 作品35
*[[ディアベリ変奏曲|ディアベリのワルツによる33の変容]]（ディアベリ変奏曲）ハ長調 作品120
*[[6つのバガテル (ベートーヴェン)|6つのバガテル]] 作品126
*[[アンダンテ・ファヴォリ]] ヘ長調 WoO.57
*[[創作主題による32の変奏曲]] ハ短調 WoO.80
*バガテル『[[エリーゼのために]]』 WoO.59
**本来の曲名は『テレーゼのために』であった、という説が有力視されている。

=== オペラ、劇付随音楽、その他の声楽作品 ===
*歌劇『[[フィデリオ]]』作品72c
*劇付随音楽『[[エグモント (劇音楽)|エグモント]]』作品84
*劇付随音楽『[[アテネの廃墟]]』作品113
*バレエ音楽『[[プロメテウスの創造物]]』作品43
*オラトリオ『[[オリーヴ山上のキリスト]]』作品85
*カンタータ『[[静かな海と楽しい航海 (ベートーヴェン)|静かな海と楽しい航海]]』作品112

=== 宗教曲 ===
*[[ミサ曲 ハ長調 (ベートーヴェン)|ミサ曲 ハ長調]] 作品86
*[[ミサ・ソレムニス#ベートーヴェンのミサ・ソレムニス|ミサ・ソレムニス ニ長調]] {{efn|name="大辞林"}}

=== 歌曲 ===
*[[遥かなる恋人に|連作歌曲集『遥かなる恋人に寄す』]] 作品98
}}

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
=== 注釈 ===
{{Notelist|30em}}
=== 出典 ===
{{Reflist|20em}}

== 参考文献 ==
*{{Cite book|和書|author=青木やよひ|authorlink=青木やよひ|date=2009-12-15|title=ベートーヴェンの生涯|series=平凡社新書 502|publisher=平凡社|isbn=978-4-582-85502-9}}
*{{Cite book|和書|author=木之下晃|authorlink=木之下晃|author2=堀内修|authorlink2=堀内修 (音楽評論家)|date=1996-11-25|title=ベートーヴェンへの旅|series=とんぼの本|publisher=新潮社|isbn=4-10-602052-1 |ref={{sfnref|木之下|堀内|1996}} }}
*{{Cite book|和書|editor1-first=昭|editor1-last=平野|editorlink1-link=平野昭|editor2-first=英三郎|editor2-last=土田|editorlink2-link=土田英三郎|editor3-first=稔|editor3-last=西原|editorlink3-link=西原稔|year=1999|month=8|title=ベートーヴェン事典|series=全作品解説事典|publisher=東京書籍|isbn=4-487-73204-2|ref=平野＆土田＆西原1999}}
*{{Cite book|和書|author=アントン・シントラー|authorlink=アントン・シントラー|others=[[柿沼太郎]] 訳|year=1969|title=ベートーヴェンの生涯|edition=改訂版|series=角川文庫|publisher=角川書店|ref=シントラー1969}}
*{{Cite book|和書|author=ヴァルター・リーツラー|authorlink=ヴァルター・リーツラー|others=[[筧潤二]] 訳|year=1981|month=5|title=ベートーヴェン|edition=改訂新版|publisher=音楽之友社|isbn=4-276-22305-9|ref=リーツラー1981}} - 原タイトル: ''Beethoven. 11. Aufl.''。
*{{Cite book|和書|author=ヴィルヘルム・フルトヴェングラー|authorlink=ヴィルヘルム・フルトヴェングラー|others=[[芦津丈夫]] 訳|year=1996|month=12|title=[[音と言葉]]|edition=新装版|publisher=白水社|isbn=4-560-03728-0|ref=フルトヴェングラー1996}} - 原タイトル:''Ton und Wort''。
*{{Cite book|和書|author=バリー・クーパー原著監修|authorlink=バリー・クーパー|others=[[平野昭]]・[[西原稔]]・[[横原千史]] 訳|year=1997|month=12|title=ベートーヴェン大事典|publisher=平凡社|isbn=4-582-10922-5|ref=クーパー1997}} - 原タイトル: ''The Beethoven Compendium''。
*{{Cite book|和書|author=ハインリヒ・シェンカー|authorlink=ハインリヒ・シェンカー|others=[[野口剛夫]] 訳|year=2000|month=2|title=ベートーヴェン第5交響曲の分析|publisher=音楽之友社|isbn=4-276-13122-7}}
*{{Cite book|和書|author=パウル・ベッカー|authorlink=パウル・ベッカー|others=[[大田黒元雄]] 訳|year=1970|title=ベートーヴェン|publisher=音楽之友社|ref=ベッカー1970}}
*{{Cite book|和書|author=ルイス・ロックウッド|authorlink=ルイス・ロックウッド|date=2010-11-30|title=ベートーヴェン 音楽と生涯|others=土本英三郎・藤本一子［監訳］、沼口隆・堀朋平［訳］|publisher=春秋社|isbn=978-4-393-93170-7|ref={{SfnRef|ロックウッド|2010}} }}
*{{Cite book|和書|author=ロマン・ロラン|authorlink=ロマン・ロラン|others=[[片山敏彦]] 訳|year=1965|title=ベートーヴェンの生涯|edition=改版|series=岩波文庫 赤556-2|publisher=岩波書店|isbn=4-00-325562-3|ref=ロラン1965}}
*{{Cite book|first=Heinrich|last=Schenker|authorlink=ハインリヒ・シェンカー|year=|month=|title=Monographie über Beethovens neunte Sinfonie|publisher=|isbn=|ref=Schenker}}
*{{Cite book|first=Alexander Wheelock|last=Thayer|year=2012|month=January|title=Ludwig van Beethovens Leben|publisher=Nabu Press|isbn=978-1-2727-7180-5|ref=Thayer2012}}
*{{Cite book|first=Richard|last=Wagner|authorlink=リヒャルト・ワーグナー|date=June 2000|title=Beethoven|publisher=Adamant Media Corporation|isbn=978-1-4212-3760-2|ref=Wagner2000}}

== 関連項目 ==
*[[ベートーヴェンの楽曲一覧]]
**[[Hess番号]]
*[[ベートーヴェンの関連作品]]
*[[ボン・ベートーヴェン音楽祭]]
*[[不滅の恋人]]
*[[ベートーヴェン記念碑]]
*[[ベートーヴェン (小惑星)]]
*[[GRB 991216]] - 「ベートーヴェンバースト」の別名を持つ[[ガンマ線バースト]]
*[[ベートーヴェンとモーツァルト]]
* [[ベートーヴェン・ハウス]] - ボンの町にある博物館。ベートーヴェンが使用していた4個の[[補聴器]]（Beethoven’s Ear Trumpets）などが展示されている。

== 外部リンク ==
{{Commons&amp;cat}}
{{Wikiquote|ルートヴィヒ・ヴァン・ベートーヴェン}}
{{Wikisource author|wslanguage=ja}}
* {{青空文庫著作者|1702|ベートーヴェン ルートヴィヒ・ヴァン}}
* {{PTNA2|persons|302|ベートーヴェン／Beethoven, Ludwig van}}
* {{IMSLP|id=Beethoven, Ludwig van}} 
* [[choralwiki:Ludwig van Beethoven|CPDL内に掲載のルートヴィヒ・ヴァン・ベートーヴェンのページ。]] - CPDL: The Choral Public Domain Library 〔合唱（声楽）関連の楽譜が無料で入手可能〕
* {{Kotobank|ベートーベン}}
* [[imdbtitle:11496350|Louis van Beethoven Movie (2020)]]
* [https://sites.google.com/view/beethovenkreis/%E3%83%9B%E3%83%BC%E3%83%A0 日本ベートーヴェンクライス]

=== 録音ファイル ===
* [https://archive.org/search.php?query=Beethoven%20AND%20(date%3A%5b1850%20TO%201945%5d%20OR%20collection%3A(78rpm)%20OR%20mediatype%3A(78rpm)%20OR%20collection%3Acylindertransfer)%20AND%20mediatype%3Aaudio Internet Archive Search: Beethoven AND (date:[1850 TO 1945&amp;#93; OR collection:(78rpm) OR mediatype:(78rpm) OR collection:cylindertransfer)] 著作権切れ録音のmp3ファイル
* [https://classical-music-online.net/en/composer/Beethoven/33 ルートヴィヒ・ヴァン・ベートーヴェンの音楽]
*Ronald Brautigam. Ludwig van Beethoven. [https://bis.se/performers/brautigam-ronald/beethoven-complete-works-for-solo-piano-vol2 Complete Works for Solo Piano]. Played on copies of Walter, Stein and Graf pianos made by Paul McNulty.
*Malcolm Bilson, Tom Beghin, David Breitman, Ursula Dütschler, Zvi Meniker, Bart van Oort, Andrew Willis. Ludwig van Beethoven. [https://www.claves.ch/collections/ursula-dutschler/products/cd-9707-10 The complete Piano Sonatas on Period Instruments].  
*Robert Levin, John Eliot Gardiner. Ludwig van Beethoven. Piano Concertos. Played on a copy of a Walter instrument  made by Paul McNulty.
*András Schiff. Ludwig van Beethoven. [https://rateyourmusic.com/release/album/andras-schiff/beethovens-broadwood-piano/ Beethoven’s Broadwood Piano]. 

=== 伝記 ===
* {{青空文庫|001093|54931|新字新仮名|ベートーヴェンの生涯}}

{{Normdaten}}

{{DEFAULTSORT:へえとおうえん るうとういひ うあん}}
[[Category:ベートーヴェン|!]]
[[Category:ベートーヴェン家|るとういひ]]
[[Category:在オーストリア・ドイツ人]]
[[Category:18世紀の音楽家]]
[[Category:19世紀の音楽家]] 
[[Category:ドイツの作曲家]]
[[Category:オーストリアの作曲家]]
[[Category:古典派の作曲家]]
[[Category:ロマン派の作曲家]]
[[Category:オペラ作曲家]]
[[Category:18世紀ドイツの人物]] 
[[Category:19世紀ドイツの人物]] 
[[Category:聴覚障害を持つ人物]]
[[Category:ボン出身の人物]]
[[Category:1770年生]]
[[Category:1827年没]]</text>
      <sha1>9eu9cnd36peix46nka0ze1kcz776jp4</sha1>
    </revision>
  </page>
  