<page>
    <title>ロシア帝国下のグルジア</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3566177</id>
    <revision>
      <id>95181543</id>
      <parentid>95009578</parentid>
      <timestamp>2023-05-13T06:51:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Early correct</username>
        <id>2035289</id>
      </contributor>
      <comment>存在しないカテゴリを除去。</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="41394" xml:space="preserve">{{Coord|41.7167|44.7833|display=title}}
{{グルジアの歴史}}
[[ファイル:Russia Caucusus 1882.jpg|thumb|250px|ロシア領カフカースの地図（1882年）]]
[[ファイル:COA of Tsardom of Georgian.svg|thumb|150px|ロシア帝国内グルジア王国の紋章]]
'''ロシア帝国下のグルジア'''（{{lang-ka|საქართველო რუსეთის იმპერიის შემადგენლობაში}}; {{lang-ru|Грузия в составе Российской империи}}）では、1801年9月から1918年5月まで'''[[ロシア帝国]]に統治されていた時代の[[ジョージア (国)|グルジア]]'''について解説する。[[イスラム教]]国の[[オスマン帝国]]と[[イラン|ペルシア帝国]]は[[近世]]を通して、グルジアの分裂した諸王国と公国をめぐって争ったが、18世紀にはロシアもその争いに加わった。グルジアと同じく、ロシアも[[正教会|正教]]国だったため、グルジアは段々ロシアの助けを求めるようになった。

== 概説 ==
1783年7月にグルジア諸国のうち最大の[[カルトリ王国]]が{{仮リンク|ギオルギエフスク条約|en|Treaty of Georgievsk}}に署名してロシアの[[保護国]]になり、[[アフシャール朝|ペルシア]]の宗主権を否定したが、予想外の一連の事件によってグルジアは1801年9月にロシアに併合され、ロシアの[[グベールニヤ|県]]に成り下がって[[グルジア県]]となった。

その後117年間に渡ってグルジアはロシア帝国の一部であり続けた。ロシアの統治はグルジアを外敵から守りはしたが、圧政に走ることも多く、現地人の訴えには鈍かった。19世紀末期には帝政に対する不満により民族運動が活発になった。しかし、ロシア帝政期はグルジアの社会と経済に空前の変化をもたらした。[[農奴解放令]]により多くの小作農が解放されたが、彼らを窮困から救い出すことは無かった。[[資本主義]]の発展でグルジアに都会の[[労働者階級]]が現れた。小作農と労働者はその不満を反乱やストライキで訴え、その結果が1905年1月の[[ロシア第一革命]]であった。[[社会主義|社会主義者]]であった[[メンシェヴィキ]]は彼らの訴えを擁護し、帝政末期にはグルジアにおける政治を支配した。グルジアは1918年5月に独立を勝ち取ったが、それは民族主義者や社会主義者の努力というより、[[第一次世界大戦]]におけるロシア帝国の崩壊がその主因であった。

== 背景：1801年以前のグルジア・ロシア関係 ==
16世紀までに[[キリスト教]]国であった[[グルジア王国]]はいくつかの小王国と公国に分裂し、それらをめぐって隣国である2大イスラム教国[[オスマン帝国]]と[[サファヴィー朝|サファヴィー朝ペルシア]]が争った。16世紀後半には北方で第3の帝国勢力が現れた。それはすなわち、グルジアと同じく正教国の[[モスクワ大公国]]である。グルジアの{{仮リンク|カヘティ王国|en|Kingdom of Kakheti}}と[[モスクワ]]の間の外交は1558年に始まり、1589年にはモスクワのツァーリ[[フョードル1世]]がカヘティをモスクワの保護下に置くことを提案した&lt;ref&gt;Suny, p. 49.&lt;/ref&gt;。しかし、援助が実質を伴わず、ロシアがオスマンやペルシアの支配に挑戦するには[[南コーカサス|南カフカース]]地方が遠すぎたため、この時は沙汰止みとなった。ロシアが本格的に[[コーカサス山脈|カフカース山脈]]の南に参入してくるのは18世紀のはじめの出来事であった。1722年、[[ピョートル1世 (ロシア皇帝)|ピョートル1世]]はサファヴィー朝の混乱と衰退に付け込んで[[ロシア・ペルシャ戦争 (1722年-1723年)|遠征を行い]]、[[カルトリ王国|カルトリ王]]でサファヴィー朝から総督に任命された[[ヴァフタング6世 (カルトリ国王)|ヴァフタング6世]]とも同盟した。しかし両軍は連携に失敗し、ロシア軍が北へと撤退してしまったためグルジアの反乱はサファヴィー朝に鎮圧された。ヴァフタング6世はロシアに亡命、そこで余生を終えた&lt;ref&gt;Suny, pp. 47-54.&lt;/ref&gt;。

時代を下って、1762年から1798年まで[[カルトリ・カヘティ王国]]の王であった{{仮リンク|エレクレ2世|en|Heraclius II of Georgia}}は国をオスマンとペルシアの攻撃から守るためにロシアに助けを求めた&lt;ref&gt;Suny, pp. 57-58.&lt;/ref&gt;。西グルジアの{{仮リンク|イメレティ王国|en|Kingdom of Imereti}}も同じくロシアと連絡を取り、オスマン帝国から身を守ろうとした&lt;ref&gt;Assatiani and Bendianachvili, pp. 220 , 222. イメレティ王{{仮リンク|アレクサンドレ5世|en|Alexander V of Imereti}}は1738年にロシアへ特使を派遣、1768年にはイメレティ王{{仮リンク|ソロモン2世 (イメレティ王)|en|Solomon II of Imereti|label=ソロモン2世}}が特使を再び派遣した。&lt;/ref&gt;。ロシアの[[エカチェリーナ2世 (ロシア皇帝)|エカチェリーナ女帝]]は対オスマンとペルシアの戦争のためにグルジアを味方に引き入れようとしたが、グルジアにはわずかな軍しか派遣しなかった。1769年から1772年まで、[[ゴットロープ・ハインリヒ・フォン・トートレーベン]]率いる少数のロシア軍はイメレティとカルトリ・カヘティに侵入したオスマン軍と戦った&lt;ref&gt;Rayfield, p. 242.&lt;/ref&gt;。1783年、エレクレ2世はロシアと{{仮リンク|ギオルギエフスク条約|en|Treaty of Georgievsk}}を締結して、ロシアに保護される代わりに他国の宗主権を否定した&lt;ref&gt;Rayfield, p. 250&lt;/ref&gt;。しかし、1787年に[[露土戦争 (1787年-1791年)|露土戦争]]が再び勃発すると、ロシアはグルジアから軍を引き上げてほかの戦場に投入してしまい、エレクレ2世はロシア軍という強力な後ろ盾を失った。1795年、新しく即位したペルシアのシャーの[[アーガー・モハンマド・シャー]]はエレクレ2世に[[最後通牒]]を発し、ロシアとの関係を切るか侵攻にさらされるかを選ばせた&lt;ref&gt;Rayfield, p. 255.&lt;/ref&gt;。エレクレ2世はロシアの援軍をあてにして最後通牒を無視したが、ロシア軍は来なかった。アーガー・モハンマド・シャーは有言実行して{{仮リンク|クルツァニシの戦い|en|Battle of Krtsanisi|label=首都トビリシを占領、破壊して}}、トビリシはほぼ廃墟と化した&lt;ref&gt;Suny pp. 58-59.&lt;/ref&gt;。

== ロシアによる併合 ==
=== 東グルジア ===
[[ファイル:George XII of Georgia.jpg|thumb|200px|ギオルギ12世]]
ロシアがギオルギエフスク条約を破ったにも関わらず、グルジアの統治者はロシアを唯一の希望と捉え、引き続きロシア政府にすがった。ペルシアはトビリシで放火、略奪して、2万人が命を落とした結果をもたらした&lt;ref&gt;Rayfield (2012), p. 256: "That day Tbilisi burned; those who had not fled were slaughtered or enslaved (the merchants had three days earlier loaded their wares onto ox-carts and left). Fifty years' work building schools, libraries, a printing press, military and civic institutions was undone in three days; churches and palaces were desecrated and demolished; 20,000 bodies littered the streets; survivors died of epidemics and hunger."&lt;/ref&gt;。しかし、アーガー・モハンマド・シャーが1797年に{{仮リンク|シュシャ|en|Shusha}}で[[暗殺]]されたため、ペルシアのグルジアに対する統制が弱められた。翌年、エレクレ2世が死去、病弱な王子{{仮リンク|ギオルギ12世|en|George XII of Georgia}}が即位した&lt;ref&gt;Rayfield, p. 256.&lt;/ref&gt;。

[[ファイル:Roubaud. Russian troops entering Tiflis in 1799.JPG|thumb|225px|left|''ロシア軍のトビリシ入城、1799年11月26日''、{{仮リンク|フランツ・ルボ|en|Franz Roubaud}}作、1886年。]]
ギオルギ12世が1800年12月28日に死去すると、彼の息子{{仮リンク|ダヴィト・バグラティオニ|en|Prince David of Georgia}}と{{仮リンク|イウロニ・バグラティオニ|en|Prince Iulon of Georgia|ka|იულონ ბატონიშვილი}}（イウロン・バトニシュヴィリ）の争いがグルジアを二分した。しかし、ツァーリの[[パーヴェル1世 (ロシア皇帝)|パーヴェル1世]]はすでに2人とも即位させず、王国を廃してロシアが直に支配することを決定していた&lt;ref&gt;Rayfield, p. 258.&lt;/ref&gt;。彼はカルトリ・カヘティ王国をロシア帝国に組み込む勅令を発し&lt;ref&gt;Gvosdev (2000), p. 85.&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Avalov (1906), p. 186.&lt;/ref&gt;、その後継者の[[アレクサンドル1世 (ロシア皇帝)|アレクサンドル1世]]も1801年9月12日に勅令を再確認した&lt;ref&gt;Gvosdev (2000), p. 86.&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Lang (1957), p. 249.&lt;/ref&gt;。グルジアの駐サンクトペテルブルク大使{{仮リンク|ガルセヴァン・チャヴチャヴァゼ|en|Garsevan Chavchavadze}}はロシア首相[[アレクサンドル・クラーキン]]に抗議文を送りつけた&lt;ref&gt;Lang (1957), p. 251.&lt;/ref&gt;。1801年5月、ロシアのカール・ハインリヒ・フォン・クノールリング将軍は{{仮リンク|バトニシュヴィリ|en|Batonishvili}}&lt;ref&gt;「王子」という意味。&lt;/ref&gt;の{{仮リンク|ダヴィト・バグラティオニ|en|Prince David of Georgia|label=ダヴィト}}を追い出し、{{仮リンク|イヴァン・ペトロヴィチ・ラザレフ|ru|Лазарев, Иван Петрович}}率いる暫定政府を成立した&lt;ref&gt;Lang (1957), p. 247.&lt;/ref&gt;。クノールリングはグルジア王家の男子全員と女子の一部をロシアに追放する秘密命令も受けていた&lt;ref&gt;Rayfield, p. 259.&lt;/ref&gt;。グルジア貴族の一部は命令に抵抗したが、1802年4月にクノールリングが貴族たちを[[トビリシ]]の{{仮リンク|シオニ大聖堂 (ジョージア)|en|Tbilisi Sioni Cathedral|label=シオニ大聖堂}}に禁固し、ロシア皇帝に対する忠誠の誓いを強制した。それでも拒否した[[貴族]]は逮捕された&lt;ref&gt;Lang (1957), p. 252.&lt;/ref&gt;。

ロシアはグルジアを橋頭堡として使い、南カフカースへさらに拡張した。これに[[ガージャール朝]]ペルシアとオスマン帝国は脅威に感じた。1804年、{{仮リンク|パヴレ・ツィツィシュヴィリ|en|Pavel Tsitsianov}}将軍はロシアのカフカース軍を率いて[[ギャンジャ]]に侵攻、1804年から1813年までの[[ロシア・ペルシャ戦争 (1804年-1813年)|ロシア・ペルシャ戦争]]をおこした。ロシアは同時期に西グルジアにおける拡張をめぐって1806年から1812年までの[[露土戦争 (1806年-1812年)|露土戦争]]を戦っていた。グルジアでは志願兵としてロシア軍に従軍した者も、ロシアに対し反乱した者もいた（1804年にはカルトリ・カヘティの高地地方で大規模な反乱がおこった）。戦争自体はロシアが両方とも勝利、オスマンとは[[ブカレスト条約 (1812年)|ブカレスト条約]]を、ペルシアとは[[ゴレスターン条約]]を締結してロシアによるグルジア併合を認めさせた&lt;ref&gt;Assatiani and Bendianachvili, pp. 253-4.&lt;/ref&gt;&lt;ref name="Suny64"&gt;Suny, p. 64.&lt;/ref&gt;。

=== 西グルジア ===
イメレティ王{{仮リンク|ソロモン2世 (イメレティ王)|en|Solomon II of Imereti|label=ソロモン2世}}はロシアのカルトリ・カヘティ併合に激怒した。彼は妥協として、ロシアがカルトリ・カヘティの王位と自治を復活させた場合、イメレティをロシアの保護領にすることを提案したが、ロシアは黙殺した。1803年にイメレティ領であった{{仮リンク|サメグレロ|en|Samegrelo}}の代官がソロモン2世に反乱を起こし、ロシアを保護者として承認した。ソロモン2世がイメレティ全体をロシアの保護領にすることを拒否すると、ロシアの{{仮リンク|パヴレ・ツィツィシュヴィリ|en|Pavel Tsitsianov}}将軍がイメレティに侵攻され、1804年4月25日に条約に署名してロシアの臣下になることを認めざるをえなかった&lt;ref&gt;Assatiani and Bendianachvili, pp. 247-248.&lt;/ref&gt;。

しかしソロモン2世は諦めていなかった。露土戦争が開戦すると、彼はオスマン帝国と秘密交渉を開始した。これに対してロシアは1810年2月に勅令を発して彼を廃位し、イメレティ国民にロシア皇帝に忠誠を誓うよう命令した。ロシアの大軍がイメレティに侵攻したが、イメレティの住民は森林地帯に逃げてレジスタンスをはじめた。ソロモン2世はオスマンとペルシアとの戦争を同時に遂行していたロシアがイメレティに自治を許可することに期待を寄せたが、ロシアはゲリラの反乱を鎮圧した。ソロモン2世自身は逃げおおせたが、ロシアのオスマン帝国とペルシアとの和約により外国の介入に対する望みは潰えた（ソロモン2世は[[ナポレオン・ボナパルト]]にも声をかけたという）。ソロモン2世はオスマン帝国領の[[トラブゾン]]に逃亡、1815年にそこで死去した&lt;ref&gt;Assatiani and Bendianachvili, pp. 250-252.&lt;/ref&gt;。

1828年4月から1829年9月まで続いた再度の[[露土戦争 (1828年-1829年)|露土戦争]]によりロシアはグルジアの良港[[ポティ]]や要塞都市の[[アハルツィヘ]]と[[アハルカラキ]]を獲得した&lt;ref name="Suny64" /&gt;。1803年から1878年の数々の[[露土戦争]]により、グルジアが以前失った[[アジャリア自治共和国|アジャリア]]などの領土がロシアに併合された。また1829年には{{仮リンク|グリア公国|en|Principality of Guria}}が、1858年には{{仮リンク|スヴァネティ公国|en|Principality of Svaneti}}が正式に併合された。[[サメグレロ公国]]は1803年以降ロシアの保護領だったが、正式に併合されたのは1878年のことであった&lt;ref&gt;Allen F. Chew. "An Atlas of Russian History: Eleven Centuries of Changing Borders", Yale University Press, 1970, p. 74.&lt;/ref&gt;。

== ロシア統治の初期 ==
{{multiple image|caption_align=center|header_align=center
 | width = 180
 | image1 = S.L. Lashkarev by Borovikovsky.jpg
 | image2 = Tsitsianov new.jpg
 | footer = {{仮リンク|セルゲイ・ラザレヴィチ・ラシュカレフ|en|Sergey Lazarevich Lashkarev|label=ラシュカラシュヴィリ・ビビルリ}}や{{仮リンク|パヴレ・ツィツィシュヴィリ|en|Pavel Tsitsianov}}などロシア帝国軍に従軍した[[グルジア人]]は外交面と軍事面でグルジアがロシアの保護下に置かれる過程に積極的に関与した。
}}

=== 帝国との融合 ===
ロシア統治の初期にはグルジアが対ペルシアとオスマン戦争の最前線だったために軍政が敷かれ、当地のロシア軍の指揮官がグルジア総督を兼任した。ロシアはオスマン帝国やペルシアの[[南コーカサス|南カフカース]]領を徐々に侵食して、1826年から1828年までの[[ロシア・ペルシャ戦争 (1826年-1828年)|ロシア・ペルシャ戦争]]で[[ガージャール朝]]ペルシアに再び勝利して[[トルコマーンチャーイ条約]]で現在の[[アルメニア]]と[[アゼルバイジャン]]にあたる広大な土地を奪取した&lt;ref&gt;Timothy C. Dowling [https://books.google.nl/books?id=KTq2BQAAQBAJ&amp;pg=PA728&amp;dq=russo+persian+war+1804-1813&amp;hl=nl&amp;sa=X&amp;ei=QnOXVJXpCcz7UPevhPAK&amp;ved=0CCcQ6AEwAQ#v=onepage&amp;q=russo%20persian%20war%201804-1813&amp;f=false ''Russia at War: From the Mongol Conquest to Afghanistan, Chechnya, and Beyond''] p. 728 ABC-CLIO, 2 Dec 2014, ISBN 1598849484.&lt;/ref&gt;。ロシア政府は同時期にグルジアを帝国のほかの領土と融合しようとした。というのも、ロシアとグルジアの社会には共通点が多く、例えば[[宗教]]は両方とも[[正教会]]が支配的で、社会の構造は両方とも土地所有者が大勢の農奴を支配していた。ロシア統治の初期、政府はグルジアの現地法や慣習に無頓着で、強引な政策をとっていた。1811年、[[グルジア正教会]]の[[独立正教会]]の地位が廃止され、グルジア総主教の{{仮リンク|アントン2世 (グルジア総主教)|en|Anton II of Georgia|label=アントン2世}}はロシアに追放された。これにより、グルジアは[[ロシア正教会]]の[[エクザルフ|エクザルフ教区]]になった&lt;ref&gt;Suny, pp. 84-5.&lt;/ref&gt;。

ロシアの統治に多くのグルジア貴族が疎外されたため、若い貴族の一部は{{仮リンク|1832年グルジア陰謀|en|1832 Georgian plot}}を計画してロシアの統治を終わらせようとした。この陰謀は1825年に[[サンクトペテルブルク]]でおこった[[デカブリストの乱]]と1830年に[[ポーランド]]でおこった反ロシアの[[11月蜂起]]の影響を受けていた。計画は「グルジアに駐在するロシア官僚を全て舞踏会に招き、そこで彼らを皆殺しにする」という簡単なものであったが、1832年12月10日に陰謀が露見し、陰謀に関与した者の多くがロシア国内のほかの地域に追放された&lt;ref name="Suny70-73"&gt;Suny, pp. 70-73.&lt;/ref&gt;。続いて1841年には{{仮リンク|1841年グリア反乱|en|1841 rebellion in Guria|label=グリアで農民と貴族の反乱がおこった}}&lt;ref name="Suny70-73" /&gt;。1845年に[[ミハイル・セミョーノヴィチ・ヴォロンツォフ]]が{{仮リンク|カフカース副王領 (1844年-1881年)|en|Caucasus Viceroyalty (1801–1917)|label=カフカース副王}}に任命されると、状況は改善した。ヴォロンツォフはロシア貴族が18世紀に行った改革を倣って、グルジアに[[西ヨーロッパ]]の慣習を取り入れたため、グルジア貴族の心を上手くつかんだ&lt;ref&gt;Suny, p. 73 ff.&lt;/ref&gt;。

=== グルジアの社会制度 ===
19世紀初期にロシアによる統治が始まった頃、グルジアの社会制度は未だに[[封建制]]であった。その頂点はグルジア諸国の王家だったが、彼らはロシアに追放され、[[亡命]]していた。その下は人口の約5パーセントを占める貴族で、彼らは主に特権を守ろうとしていた。貴族は土地の大半を所有していたが、実際に耕作していたのは人口の大半を占める不自由な[[農奴制|農奴]]であった。[[農村経済学|農村経済]]はオスマンとペルシアによる支配時代にひどく衰退しており、グルジアの農奴はその大半が貧困して、飢えの脅威に常に晒されていた。飢饉がおこると反乱がおこるのも常であり、一例としては1812年に[[カヘティ州|カヘティ]]でおこった大規模な反乱がある。都市に住むものは少数で、そこで行われた貿易や工業も[[アルメニア人]]に支配されていた。そのため、時代が下って[[資本主義]]がグルジアにもたらされたとき、アルメニア人は真っ先にその機会を捉えて富を蓄え、[[中流階級]]にのしあがった。アルメニア人がグルジアの経済を支配したことでグルジアにおける階級間の対立に種族対立が加わってしまった&lt;ref&gt;本節の出典: Suny, Chapter 4.&lt;/ref&gt;。

=== 農奴解放 ===
農奴の問題はグルジアに限らずロシア帝国の大半に関わるものであり、19世紀中期までに、ロシアの改革と近代化を成し遂げるためには無視できない問題になっていた。1861年に[[アレクサンドル2世 (ロシア皇帝)|アレクサンドル2世]]はロシア本土で[[農奴解放令]]を発した。彼はグルジアの農奴も解放しようとしたが、ようやく得たグルジア貴族の歓心を失わないようその既得権に配慮する必要があった。そのため、交渉には細心な注意を要し、[[自由主義]]貴族の{{仮リンク|デメトレ・キピアニ|en|Dimitri Kipiani}}が交渉役を務めた。交渉は成功し、アレクサンドル2世は1865年10月13日にグルジアにおける農奴解放の最初の勅令を出した。グルジア全体における農奴解放は徐々に行われ、1870年代まで続いた。農奴解放令により、農奴たちは自由民になり、領主に許しを乞わずに[[自由]]に結婚したり、政治に参加したりできた。貴族は土地を保持したが、直接所持するのはその一部（土地の半分以上）で、残りはすでに数世紀の間その土地に住み、そこで働いた平民に貸し出された。

[[ファイル:Promulgation of Manifesto of Emancipation the Peasant. Signakhi, Kakheti. 1864.jpg|thumb|[[カヘティ州|カヘティ]]の[[シグナギ]]における農奴解放令の公布、1864年]]
平民は領主から土地を借りている間、領主に家賃を支払い続けるが、領主が十分補償されたとき、土地は平民の私有地となる。しかし、この改革に貴族も元農奴も喜ばなかった。元農奴だった者は自由民になったが、家賃が彼らに重くのしかかり、土地を買えるようになるのも数十年後のことであった。つまり、彼らは法的には貴族に従属しなかったが、経済的には従属していた。グルジア貴族の処遇はロシア全体と比べてもはるかに良いものの、それでも権力と収入の一部を失ったため、改革は嫌々ながら受け入れたものであった。その後、平民と貴族の不満はグルジアにおける新しい政治運動となって現れた&lt;ref&gt;本節の出典: Suny, Chapter 5: "Emancipation and the End of Seigneurial Georgia".&lt;/ref&gt;。

=== 移民 ===
[[ニコライ2世 (ロシア皇帝)|ニコライ2世]]の治世において、ロシア政府は[[モロカン派]]や[[ドゥホボール派]]など宗教の少数派のロシア中心地からグルジアなど南カフカースへの移住を勧奨した。これは問題を起こす反対派を正教を奉じるロシア人から（彼らの考えがロシア人を「汚染」しないよう）隔離するためと、ロシアの南カフカースにおける影響力を強化するためであった&lt;ref name="shubin"&gt;Daniel H. Shubin, "A History of Russian Christianity". Volume III, pages 141-148. Algora Publishing, 2006. ISBN 0-87586-425-2 [https://books.google.com/books?id=W7h-RhKG2Q4C On Google Books]&lt;/ref&gt;。グルジアはロシアの{{仮リンク|辺境 (領土)|label=辺境|en|March (territorial entity)}}にあり、オスマン帝国領へのさらなる拡張における基地として使われたため、アルメニア人や{{仮リンク|コーカサス・ギリシャ人|en|Caucasus Greeks}}など南カフカースの[[キリスト教徒]]は19世紀にグルジアに移住した。彼らは対オスマン戦争においてロシアとグルジアに味方することが多く、[[ロシア帝国陸軍]]の{{仮リンク|カフカース軍管区|en|Caucasus Military District}}に参加して南カフカースのグルジア国境でオスマン領を占拠した。これらの領土はロシアの軍政下にある{{仮リンク|バトゥーミ州|en|Batumi Oblast}}と{{仮リンク|カルス州|en|Kars Oblast}}として編入され、数万人のアルメニア人、コーカサス・ギリシャ人、ロシア人やその他のグルジアに居住していた少数民族がそこに移住した&lt;ref&gt;Coene, Frederik, ''The Caucasus - An Introduction'', (2011).&lt;/ref&gt;。

== 文化と政治活動 ==
ロシア帝国に編入されたことにより、グルジアの[[インテリ|インテリゲンチャ]]は西方から伝来した知識について学び、その結果グルジアは[[中東]]の影響から離れて[[ヨーロッパ]]に接近した。また、グルジアはロシア全体と似たような[[社会問題]]を多く抱えており、19世紀のロシアにおける政治の動きはグルジアにも波及した&lt;ref&gt;Suny, p. 122.&lt;/ref&gt;。

=== ロマン主義 ===
[[ファイル:Lermontov TiflisGLM.jpg|thumb|right|300px|トビリシの風景、[[ミハイル・レールモントフ]]作、1837年]]
1830年代に{{仮リンク|アレクサンドレ・チャフチャヴァゼ|en|Alexander Chavchavadze}}、{{仮リンク|グリゴル・オルベリアニ|en|Grigol Orbeliani}}、[[ニコロズ・バラタシビリ]]などの詩人がグルジア文学を復活し、そこに[[ロマン主義]]の要素を取り入れた。彼らは昔のグルジア黄金時代をインスピレーションの源とした。バラタシュヴィリは詩「ベディ・カルトリサ」（{{lang-ka|ბედი ქართლისა}}、「グルジアの運命」）でロシアとの連合に対する愛憎を「かごの中にいたら、ナイチンゲールは栄光にどんな喜びを見出すか？」（{{Lang-ka|რა ხელ-ჰყრის პატივს ნაზი ბულბული, გალიაშია დატყვეებული?}}）と表現した&lt;ref&gt;Suny, p. 124 ff.&lt;/ref&gt;。

グルジアはロシア文学でも主題の1つになった。1829年にロシアの詩人[[アレクサンドル・プーシキン]]はグルジアを訪れ、その時の経験は彼のいくつかの詩に影響を与えた。プーシキンより少し後の時代の[[ミハイル・レールモントフ]]は1840年にカフカース地方に追放された。同年に書かれた彼の小説『[[現代の英雄]]』においてグルジアは異国風に満ち、冒険が繰り広げられる地と表現され、詩の「ムツイリ」（{{lang-ru|Мцыри}}）は駆け出しの僧侶が厳しい宗教の規則から逃れ、自然界に自由を見出したことを描写したが、レールモントフはそこでもグルジアの山がちな自然風景を称賛した&lt;ref&gt;Suny, p. 125 ff.&lt;/ref&gt;。

=== 民族主義 ===
19世紀中期のグルジアでは[[ナショナル・ロマンティシズム|民族的ロマン主義]]が退潮し、代わりに明白な政治運動が起こった。この運動は「{{仮リンク|テレグダレウレビ|ka|თერგდალეულები}}」&lt;ref&gt;テレグダレウレビという名前はロシアとグルジアを流れる[[テレク川]]に由来する。&lt;/ref&gt;と呼ばれた、[[サンクトペテルブルク大学]]を卒業したグルジア人学生たちによってはじめられた。中でも[[イリア・チャフチャヴァゼ]]は1905年以前のグルジアにおいて影響力が最も強い民族主義者であり、彼はロシア語話者を優遇する社会制度のなかでグルジア人の地位を改善するために、言語の改革やグルジア民話などのグルジア文化を研究した。チャフチャヴァゼは徐々に[[保守]]化し、グルジアの伝統を維持してグルジアを農業社会のままにすることを目指した。グルジア民族主義者の「第2世代」（{{仮リンク|メオレ・ダシ|ka|მეორე დასი}}）はチャフチャヴァゼより保守色が薄く、グルジアの都市部に集中して、グルジア人は経済を支配したアルメニア人とロシア人と競争できることを訴えた。その中心にあった人物は{{仮リンク|ニコ・ニコラーゼ|en|Niko Nikoladze}}で、彼は西方の[[自由主義]]の理念に着目し、アルメニアとアゼルバイジャンとともにカフカース連邦を構成するというグルジアの未来像を描いた&lt;ref&gt;Suny, pp. 125-31.&lt;/ref&gt;。

=== 社会主義 ===
1870年代に保守的と自由的な民族主義運動の他、より過激な政治勢力がグルジアに現れた。この[[過激派]]勢力は社会問題に着目し、ロシアの社会運動と連携することが多かった。初期の運動はロシアの[[ポピュリズム|人民主義]]をグルジアで広めようとしたが実際の影響力は少なく、長期的には[[社会主義]]、特に[[マルクス主義]]の影響力がはるかに上回った&lt;ref&gt;Suny, p. 131 ff.&lt;/ref&gt;。

19世紀末に[[トビリシ]]・[[バトゥミ]]・[[クタイシ]]などグルジアの都市で工業化が進み、工場・鉄道・そして都市労働者階級がグルジアに現れた。これらは1890年代の「第3世代」（{{仮リンク|メサメ・ダシ|en|Mesame Dasi}}）に注目された。メサメ・ダシは[[社会民主主義|社会民主派]]を称し、その構成員にはロシアでマルクス主義を学んだ[[ノエ・ジョルダニア]]や[[フィリップ・マハラゼ]]などがいた。彼らは1905年以降のグルジアの政治を主導した{{仮リンク|ツァーリ専制政治|en|Tsarist autocracy}}を打倒すべきものと見て、その代わりとして[[民主主義|民主制]]を成立し、最終的には社会主義者の社会を目指すことを訴えた&lt;ref&gt;Entire section on cultural and political movements: Suny, Chapters 6 and 7.&lt;/ref&gt;。

== ロシア統治の後期 ==
=== 緊張の高まり ===
[[ファイル:Tsars Entrance at the Assembly of Gentry in Tbilisi (A).jpg|thumb|皇帝[[アレクサンドル3世 (ロシア皇帝)|アレクサンドル3世]]が[[トビリシ]]の{{仮リンク|貴族会議|en|Gentry assembly}}に入城する。1888年9月29日。]]
1881年、改革志向の皇帝[[アレクサンドル2世 (ロシア皇帝)|アレクサンドル2世]]が[[サンクトペテルブルク]]で[[ナロードニキ]]（人民主義者）に暗殺された。帝位を継承した[[アレクサンドル3世 (ロシア皇帝)|アレクサンドル3世]]は2世よりもずっと専制的で、国の独立に関する表現は全て帝国にとって脅威であるという考えをもっていた。彼は[[中央集権]]化の一環として{{仮リンク|カフカース副王領 (1801年-1917年)|en|Caucasus Viceroyalty (1801–1917)|label=カフカース副王領}}を廃止、グルジアの地位をロシアの県まで落とした。[[グルジア語]]の学習は非推奨とされ、「グルジア」という名前（{{lang-ru|Грузия}}、{{lang-ka|საქართველო}}）は新聞で禁句とされた。1886年、1人のグルジア人学生が抗議としてトビリシ神学校の校長を殺害した&lt;ref&gt;事件の内実は、グルジア語を「犬用の言語」とこき下ろして教学での使用を禁止した校長を、民族主義を主張した廉で学校を追放された学生が殺害した、というものだった。&lt;/ref&gt;&lt;ref name="Lang109"&gt;Lang, David Marshall (1962). ''A Modern History of Georgia'', p. 109. London: Weidenfeld and Nicolson.&lt;/ref&gt;。これに対し、ロシアから派遣されたグルジアの[[エクザルフ]]はグルジアの破門をもって応じた&lt;ref name="Lang109" /&gt;。20年前に農奴解放について貴族と交渉したが、今やすでに70代の{{仮リンク|デメトレ・キピアニ|en|Dimitri Kipiani}}が破門を批判すると、アレクサンドル3世は彼を[[スタヴロポリ]]を追放した。キピアニは追放された直後に謎の死を遂げたが、多くのグルジア人はこれを皇帝が指示した暗殺と考え、キピアニの葬儀は盛大な[[反露]]デモと化した&lt;ref&gt;Suny, pp. 140-41.&lt;/ref&gt;。

ロシアとの緊張が高まった同時期に、民族間ではグルジア人とアルメニア人の間に緊張が生じた。農奴解放令以降、グルジア貴族の多くは没落の一途をたどった。新しい経済環境での競争に負けた貴族はその財産を投げうってロシア軍に従軍するか、都市で放蕩の限りを尽くした。この社会現象で利益を得たのがグルジア貴族の土地を買い上げ、富を築いたアルメニア人であった。トビリシなどグルジアの都市部の人口は、18世紀末から19世紀初期まではアルメニア人が主だったが、末期ともなると少数派になった。しかし、この変化にもかかわらず、アルメニア人は引き続き公的役職と富の大半を独占、グルジア人は首都トビリシで自らのために代弁してくれる人がいないことを感じた&lt;ref&gt;Suny p. 141 ff.&lt;/ref&gt;。

=== 1905年の革命 ===
[[ファイル:Tiflis manifestation 1905.jpg|thumb|トビリシでおきたデモ、1905年。]]
[[ファイル:Durand. "Pacification".JPG|thumb|西グルジアの「平定」。兵士たちが平民の家屋を燃やしている。]]
1890年代と1900年代初期のグルジアではストライキが頻発していた。平民は未だに不満を持ち、社会民主主義者は農民と労働者の支持を得た。この時点でも、グルジアの社会民主主義者は自らを全ロシアの政治運動の一部と見ていたが、[[1903年]]に[[ベルギー]]の[[ブリュッセル]]で開催された{{仮リンク|ロシア社会民主労働党第2回大会|en|2nd Congress of the Russian Social Democratic Labour Party}}によりロシア社会民主労働党は[[メンシェヴィキ]]と[[ボリシェヴィキ]]という和解が不可能な二派に分裂した。1905年までに、グルジアの社会民主主義者は圧倒的にメンシェヴィキとその首領ノエ・ジョルダニアを支持したが、若いイオセブ・ジュガシヴィリ（一般的には[[ヨシフ・スターリン]]として知られる）などごく一部のグルジア人はボリシェヴィキを支持した&lt;ref&gt;Suny, pp. 155-64.&lt;/ref&gt;。

1905年1月、ロシア軍がサンクトペテルブルクでデモ隊に発砲して少なくとも96人が死亡した[[血の日曜日事件 (1905年)|血の日曜日事件]]でロシア帝国が一時危機に陥った。事件の報せは[[ロシア第一革命]]と呼ばれた全国規模の反政府運動につながり、グルジアでもメンシェヴィキが直近で[[グリア州|グリア]]において大規模な農民蜂起を組織した（{{仮リンク|グリア共和国|en|Republic of Guria}}も参照）こともあり社会不安が蔓延した。1905年のグルジアは反乱とストライキの連続であり、ロシア政府は譲歩と[[コサック]]による鎮圧で対応しようとした。12月、メンシェヴィキは[[ゼネラル・ストライキ|ゼネスト]]を呼びかけるとともにコサックへの[[爆弾テロ]]を推奨、コサックが強める結果となった。しかし、メンシェヴィキは暴力に走ったことで政治上で同盟者であったアルメニア人など多くの人々に見放され、ゼネストは失敗に終わった。やがて、{{仮リンク|マクスード・アリハノフ＝アヴァルスキー|ru|Алиханов-Аварский, Максуд}}将軍率いる軍勢が1906年1月に到着したことで反乱は完全に鎮圧された&lt;ref&gt;Suny, pp. 167-170.&lt;/ref&gt;。

1906年から第一世界大戦の勃発まで、グルジアはより自由主義的な副王{{仮リンク|イラリオン・イヴァノヴィチ・ヴォロンツォフ＝ダシュコフ|en|Illarion Ivanovich Vorontsov-Dashkov}}伯爵によって統治されていたため、平和な日々が続いた。メンシェヴィキも1905年末の惨事を反省し、ボリシェヴィキと違って今や武装蜂起を否定した。1906年、ロシアの[[ドゥーマ]]選挙が行われ、メンシェヴィキは大勝してグルジアに割当られた議席の多くを勝ち取った。ボリシェヴィキは[[チアトゥラ]]の[[マンガン]]鉱山以外では支持が少なかったが、1907年にトビリシで武装強盗を行ったことで知名度を上げた。その後、スターリンたちは南カフカースにおけるボリシェヴィキの唯一の拠点である[[バクー]]に移動した&lt;ref&gt;Suny, pp. 171-78.&lt;/ref&gt;。

=== 第一次世界大戦とグルジア独立 ===
[[ファイル:Georgien Parlament Unabhängigkeit.jpg|thumb|right|400px|グルジア国会による独立宣言、1918年]]
1914年8月、ロシアは[[ドイツ帝国|ドイツ]]に宣戦布告して[[第一次世界大戦]]に参戦した。グルジア人は戦争があまり得にならないと見て、興味が薄かったが、20万人が陸軍に動員された。11月にオスマン帝国がドイツ側で参戦すると、グルジアは前線と化した。グルジアの政治家の多くは中立を維持したが、グルジア人の間では親独感情や「独立がすぐそこまで近づいた」という考えが現れ始めた&lt;ref&gt;Suny, pp. 178-80.&lt;/ref&gt;。

1917年、ロシアの敗北が続いたことでサンクトペテルブルク改めペトログラードで[[2月革命 (1917年)|2月革命]]がおこった。新しく成立した[[ロシア臨時政府]]は{{仮リンク|ザカフカース特別委員会|en|Special Transcaucasian Committee}}（{{lang-ru-short|ОЗАКОМ}}）を設立して南カフカースを統治した。グルジアではトビリシに駐留したロシア軍がボリシェヴィキを支持したため緊張が続いたが、やがてロシア軍のほぼ全軍が北へ撤退し始めたため、グルジアはメンシェヴィキの手に落ちた。[[十月革命]]がおこり、ペトログラードで[[ボリシェヴィキ]]が権力の座についたが、メンシェヴィキはこれを否定した。ロシア軍がいなかったため南カフカースは自衛せざるをえなくなり、1918年2月にオスマン軍が国境を越えたことでロシアから分離すべきかという問題が浮上した。

1918年4月22日に南カフカースの国会は投票を行って独立を決定し、[[ザカフカース民主連邦共和国]]の建国を宣言した。この共和国はグルジア、アルメニア、アゼルバイジャンというそれぞれ異なる歴史、文化と憧憬を持つ国によって構成された。アルメニア人は[[トルコ]]における[[アルメニア人虐殺]]について知っていたため、侵入したオスマン軍を撃退することを当面の急務と考えた。一方、[[ムスリム|イスラム教徒]]が多いアゼルバイジャンではオスマン帝国を支持する声が多く、グルジアではトルコよりドイツと交渉したほうが利益を確保できそうと考えた。1918年5月26日にグルジアは独立を宣言し、[[グルジア民主共和国]]を建国して1921年にボリシェヴィキによって侵攻されるまでの短期間に自由を謳歌した&lt;ref&gt;Entire "Later Russian rule" section: Suny, Chapters 7 and 8.&lt;/ref&gt;。

== 関連項目 ==
* [[グルジアの歴史]]

== 脚注 ==
{{reflist|2}}

== 参考文献 ==
*{{cite book | last = Suny | first = Ronald Grigor | title = The Making of the Georgian Nation | publisher = Indiana University Press | year = 1994 | edition = 2nd | isbn = 0-253-20915-3 | ref = harv}}
*D.M. Lang: ''A Modern History of Georgia'' (London: Weidenfeld and Nicolson, 1962)
*Anchabadze, George: ''History of Georgia: A Short Sketch'', Tbilisi, 2005, ISBN 99928-71-59-8
*Avalov, Zurab: ''Prisoedinenie Gruzii k Rossii'', Montvid, S.-Petersburg 1906
*Gvosdev, Nikolas K.: ''Imperial policies and perspectives towards Georgia: 1760-1819'', Macmillan, Basingstoke 2000, ISBN 0-312-22990-9
*{{cite book | last1 = Fisher | first1 = William Bayne | last2 = Avery | first2= P. | last3 = Hambly | first3 = G. R. G | last4 = Melville | first4 = C. | title = The Cambridge History of Iran | volume = 7 | url = https://books.google.nl/books?id=H20Xt157iYUC&amp;dq=agha+muhammad+khan+invade+georgia&amp;hl=nl&amp;source=gbs_navlinks_s | publisher = Cambridge University Press | location = Cambridge | year = 1991 | isbn = 0521200954 | ref = harv}}
*Donald Rayfield, ''Edge of Empires: A History of Georgia'' (Reaktion Books, 2012)
*Nodar Assatiani and Alexandre Bendianachvili, ''Histoire de la Géorgie'' (Harmattan, 1997)

{{Normdaten}}
{{DEFAULTSORT:ろしあていこくかのくるしあ}}
[[Category:ジョージアの歴史]]
[[Category:ロシア帝国|くるしあ]]
[[Category:ジョージア・ロシア関係]]</text>
      <sha1>r8f91l7v2ueuwp7v1hpf0fq3pvpzxnd</sha1>
    </revision>
  </page>
  