<page>
    <title>古代エジプト</title>
    <ns>0</ns>
    <id>48</id>
    <revision>
      <id>95333147</id>
      <parentid>95333144</parentid>
      <timestamp>2023-05-24T04:17:19Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>LR0725</username>
        <id>1772316</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>[[Special:Contributions/61.219.70.136|61.219.70.136]] ([[User talk:61.219.70.136|talk]]) による編集を[[H:RV|取り消し]]</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="61065" xml:space="preserve">{{古代エジプトの王朝}}
[[File:Ancient Egypt map-en.svg|thumb|250px|紀元前3150年から紀元前30年までの王朝時代における主要都市及び場所を示した古代エジプトの地図]]
[[File:1867 Edward Poynter - Israel in Egypt.jpg|thumb|320px|『エジプトのイスラエル人』（[[エドワード・ポインター]]・1867年画）]]
'''古代エジプト'''（こだいエジプト、{{lang-en-short|Ancient Egypt}}; {{lang-ar-short|مصر القديمة}}）は、[[古代]]の[[エジプト]]に対する呼称。具体的に、どの時期を指すかについては様々な説が存在するが、この項においては[[紀元前3000年]]頃に始まった[[エジプト第1王朝|第1王朝]]から[[紀元前30年]]に[[プトレマイオス朝]]が[[共和政ローマ]]によって滅ぼされるまでの時代を扱う。

エジプトは不毛の[[砂漠]]地帯であるが、毎年夏の[[ナイル川]]の増水で水に覆われる地域には河土が運ばれて堆積し、農耕や灌漑が可能になる。この[[氾濫原]]だけが居住に適しており、主な活動はナイル河で行われた。[[ナイル川]]の恩恵を受ける地域はケメト（黒い大地）と呼ばれ、ケメトはエジプトそのものを指す言葉として周囲に広がるデシェレト（赤い大地、ナイル川の恩恵を受けない荒地）と対比される概念だった。このケメトの範囲の幅は非常に狭く、ナイル川の本流・支流から数kmの範囲にとどまっていた。しかしながら川の周囲にのみ人が集住しているということは交通においては非常に便利であり、川船を使って国内のどの地域にも素早い移動が可能であった。この利便性は、ナイル河畔に住む人々の交流を盛んにし、[[統一国家]]を建国し維持する基盤となった。

ナイル川本流からナイル川の上流は谷合でありナイル川1本だけが流れ、下流はデルタ地帯（[[ナイル川デルタ]]）が広がっている。最初に上流地域（[[上エジプト]]）と下流地域（[[下エジプト]]）&lt;ref group="注釈"&gt;上下というのはナイル川の上流・下流という意味であり、ナイル川は北に向かって流れているため、北にあたる地域が下エジプトである（逆もまた然り）。&lt;/ref&gt;でそれぞれ違った文化が発展した後に統一されたため、[[ファラオ]]（[[王]]）の称号の中に「上下エジプト王」という部分が残り、古代エジプト人も自国のことを「二つの国」と呼んでいた。

毎年のナイル川の氾濫を正確に予測する必要から天文観測が行われ、[[太陽暦]]が作られた。太陽と[[シリウス]]星が同時に昇る頃、ナイル川は氾濫したという。また、氾濫が収まった後に農地を元通り配分するため、[[測量術]]、[[幾何学]]、[[天文学]]が発達した。[[ヒエログリフ]]から派生した[[ワディ・エル・ホル文字と原シナイ文字]]（[[原カナン文字]]）は世界の殆どの[[アルファベット]]の起源となったとされる。

エジプト文明と並ぶ最初期における農耕文明の一つである[[メソポタミア文明]]が、民族移動の交差点にあたり終始異民族の侵入を被り支配民族が代わったのと比べ、地理的に孤立した位置にあったエジプトは比較的安定しており、部族社会が城壁を廻らせて成立する[[都市国家]]の痕跡は今の所発見されていない。

== 歴史 ==
{{出典の明記| date = 2021年7月| section = 1}}
{{main|エジプトの歴史}}
古代エジプト人は、[[元号]]のように「『王の名前』の統治何年目」のように歴史を記録していた。そのため、絶対的な年代表記法に置き換えた際には学者によりずれが生じることに留意されたい。

古代エジプトは、次の時代に区分されているが、これも学者により差がある。また、年数はすべておよその年で、時代の後の数字は王朝&lt;ref&gt;年代区分は{{Harvtxt|松本|1998}}および{{Harvtxt|スペンサー|2009}}を参考にした。ただし、第3中間期の終了とそれに続く末期王朝時代の年代は学者により意見が分かれており定説を見ないが、ここでは26王朝で切るスペンサーの説に拠った。&lt;/ref&gt;。
* [[エジプト先王朝時代]]（紀元前3100年以前）
* [[エジプト初期王朝時代]]（1-2; 紀元前3100年 - 紀元前2686年）
* [[エジプト古王国]]（3-6; 紀元前2686年 - 紀元前2181年）
* [[エジプト第1中間期]]（7-11前半; 紀元前2181年 - 紀元前2055年）
* [[エジプト中王国]]（11後半-12; 紀元前2055年 - 紀元前1795年）
* [[エジプト第2中間期]]（13-17; 紀元前1795年 - 紀元前1550年）
* [[エジプト新王国]]（18-20; 紀元前1550年 - 紀元前1069年）
* [[エジプト第3中間期]]（21-26; 紀元前1069年 - 紀元前664年）
* [[エジプト末期王朝]]（27-30; 紀元前664年 - 紀元前332年）
* [[プトレマイオス朝]]（紀元前332年 - 紀元前30年）

=== 石器時代から古代エジプトまで ===
{{main|エジプト先王朝時代}}

=== 原始王朝時代（黎明期、上エジプト、下エジプト） ===
[[File:Rosetta Stone.JPG|thumb|[[ロゼッタ・ストーン]]。上から順に、古代エジプトの[[ヒエログリフ]]、[[デモティック]]（草書体）、[[ギリシア語]]を用いて同じ内容の文章が記されている。]]
[[エジプト文明]]が誕生し、人々が定住し農耕を開始したのは、およそ紀元前5000年ごろと考えられており&lt;ref&gt;「地図で読む世界の歴史　古代エジプト」p18　ビル・マンリー著、鈴木まどか訳　河出書房新社　1998年7月15日初版発行&lt;/ref&gt;、紀元前4500年ごろには[[モエリス湖]]畔に[[ファイユーム文化]]が成立し、紀元前4400年ごろからは上エジプトの峡谷地帯を中心に[[ナカダ文化]]が興った。この時期のエジプトはいくつもの部族国家に分裂しており、やがてこの国家群が徐々に統合されていくつかの国家にまとまりはじめた。ただし統合された部族国家は地域的なまとまりをもち続け、[[上エジプト]]に22、[[下エジプト]]に20、合計約42ある[[ノモス (エジプト)|ノモス]]と呼ばれる[[行政地区]]としてエジプト各王朝の行政単位となっていった&lt;ref&gt;『世界経済史』p64　中村勝己　講談社学術文庫、1994年&lt;/ref&gt;。[[紀元前3500年]]頃にはまず上エジプト、そして下エジプト、二つの[[統一国家]]が成立したと考えられている。[[紀元前3300年]]頃にはヒエログリフの[[文字体系]]が確立し、[[太陽暦]]（[[シリウス暦|シリウス・ナイル暦]]）が普及した。

=== 初期王朝時代（第1 - 2王朝） ===
[[紀元前3150年]]頃、上エジプトの[[ナルメル]]王が下エジプトを軍事的に征服し、上下エジプトを統一して[[エジプト第1王朝]]を開いたとされる。従来はエジプト第1王朝の建国者とされてきた[[メネス]]王がナルメル王にあたるのか、それとも別の王に比定されるのかについては諸説ある。また、ナルメルは上下エジプトの王として確認される最古の王であるが、ナルメル王よりも古い上下エジプトの王がいた可能性もある。ヘロドトスによれば第1王朝期に、上下エジプトの境界地域に首都としてメン・ネフェル（[[メンフィス (エジプト)|メンフィス]]）が築かれたとされ、以後第一中間期の第8王朝にいたるまでエジプトの各王朝はここに都した。エジプト第1王朝は紀元前2890年頃に王統の交代によって[[エジプト第2王朝]]となった。この初期王朝時代の2王朝については資料が少なく、不明な点も多い。

=== 古王国時代（第3 - 6王朝） ===
[[ファイル:All Gizah Pyramids.jpg|thumb|250px|[[ギーザ]]の[[三大ピラミッド]]。左手前から、[[メンカウラー王のピラミッド|メンカウラー王]]、[[カフラー王のピラミッド|カフラー王]]、[[ギザの大ピラミッド|クフ王]]のピラミッド。]]
紀元前2686年頃成立した[[エジプト第3王朝]]からは、エジプト古王国期と呼ばれ、エジプト最初の繁栄期に入る。首都は一貫して[[メンフィス (エジプト)|メンフィス]]に置かれた。古王国時代には中央政権が安定し、強力な王権が成立していた。このことを示すのが、[[紀元前2650年]]頃に第3王朝第2代の王である[[ジョセル]]王が建設した階段ピラミッドである。このピラミッドは当初それまでの一般的な墓の形式であった[[マスタバ]]で建設されたが、宰相[[イムホテプ]]による数度の設計変更を経て、最終的にマスタバを6段積み重ねたような階段状の王墓となった。これがエジプト史上最古の[[ピラミッド]]とされる[[ジェゼル王のピラミッド]]である。このピラミッドは以後の王墓建設に巨大な影響を与え、以後マスタバに代わりピラミッドが王墓の中心的な形式となった。

紀元前2613年には[[スネフェル]]が即位し、[[エジプト第4王朝]]が始まる。この第4王朝期には経済が成長し、またピラミッドの建設が最盛期を迎えた。スネフェル王は[[紀元前2600年]]頃に[[ヌビア]]、[[古代リビュア|リビア]]、[[シナイ]]に遠征隊を派遣して勢力範囲を広げる一方、まず[[屈折ピラミッド]]を、さらに世界初の真正ピラミッドである[[赤いピラミッド]]を建設した。スネフェルの次の王である[[クフ]]の時代に、ピラミッド建設は頂点を迎え、世界最大のピラミッドである[[ギザの大ピラミッド]]が建設された。その後、クフの2代あとにあたる[[カフラー]]王が[[カフラー王のピラミッド]]とその門前にある[[ギザの大スフィンクス]]を建造し、さらにその次の[[メンカウラー]]王が[[メンカウラー王のピラミッド]]を建設し、ピラミッドの建設は頂点に達した。この3つのピラミッドは[[三大ピラミッド]]と呼ばれ、エジプト古王国時代を代表する建造物となっている。

この後、[[エジプト第5王朝]]に入ると経済は引き続き繁栄していたものの、ピラミッドの意味が変質してクフ王時代のような巨大な石造りのものを建てられることはなくなり、材料も日干しレンガを使用したことで耐久性の低いものとなった。続く[[エジプト第6王朝]]も長い安定の時期を保ったが、紀元前2383年に即位し94年間在位した[[ペピ2世]]の治世中期より各地の州（セパアト、[[ギリシア語]]では[[ノモス]]と呼ばれる）に拠る州侯たちの勢力が増大し、中央政府の統制力は失われていった。紀元前2184年にペピ2世が崩御したころには中央政権の統治は有名無実なものとなっており、紀元前2181年に第6王朝が崩壊したことにより古王国時代は終焉した。

=== 第1中間期（第7 - 10王朝） ===
第6王朝崩壊後、首都メンフィスには[[エジプト第7王朝]]、[[エジプト第8王朝]]という短命で無力な後継王朝が続いたが、実際には各地の州侯たちによる内乱状態が続いていた。この混乱の時代を総称し、第1中間期と呼ぶ。やがて上エジプト北部のヘラクレオポリスに興った[[エジプト第9王朝]]がエジプト北部を制圧したものの全土を統一することはできず、上エジプト南部の[[テーベ]]に勃興した[[エジプト第11王朝]]との南北対立の情勢となった。

=== 中王国時代（第11 - 12王朝） ===
紀元前2060年頃に第11王朝にメンチュヘテプ2世が即位すると、[[紀元前2040年]]頃に第9王朝の後継である[[エジプト第10王朝]]を打倒してエジプトを再び統一し、[[エジプト中王国]]時代が始まった。首都は引き続き[[テーベ]]におかれた。また中王国期に入るとピラミッドの造営も復活したが、第4王朝期のような壮大なピラミッドはもはや建造されず、日干しレンガを多用したものが主となった。

紀元前1991年頃にはアメンエムハト1世によって[[エジプト第12王朝]]が開かれ、首都もメンフィス近郊のイチ・タウィへと遷した。第12王朝期は長い平和が続き、国内の開発も急速に進んだ。特に歴代の王が力を注いだのは、ナイル川の支流が注ぎこむ広大な沼沢地であった[[ファイユーム]][[盆地]]の開発であり、センウセルト2世の時代に着工した干拓工事は王朝後期のアメンエムハト3世時代に完成し、ファイユームは広大な穀倉地帯となった。

センウセレト2世は[[紀元前1900年]]頃にアル・ラフーンにピラミッド（[[ラフーンのピラミッド]]）を造営している。中王国はヌビアに対するものを除き対外遠征をあまり行わず、とくに[[歴史的シリア|シリア]]方面には軍事進出を行わなかったが、唯一の例外として[[紀元前1850年]]頃にセンウセレト3世が[[ヌビア]]および[[歴史的シリア|シリア]]に遠征した。センウセレト3世は名君として知られており、国内においては州侯の勢力を削ぎ、行政改革を行って国王の権力を拡大している。

つづくアメンエムハト3世期にも政権は安定しており、[[紀元前1800年]]頃にはファイユーム[[盆地]]の開発が完成し、また[[ハワーラのピラミッド]]が造営されている。しかし彼の死後は短命な政権が続き、紀元前1782年頃には第12王朝が崩壊して中王国期も終焉を迎えた。

=== 第2中間期（第13 - 17王朝） ===
第12王朝から[[エジプト第13王朝]]への継承はスムーズに行われ、制度その他もそのまま引き継がれたものの、王朝の統治力は急速に弱体化していった。この時期以降、[[エジプト第2中間期]]と呼ばれる混乱期にエジプトは突入していく。まず第13王朝期にはヌビアがエジプトから独立し、ついで[[エジプト第14王朝]]などいくつかの小諸侯が各地に分立したが、やがて紀元前1663年頃には[[パレスチナ]]方面からやってきたとされる[[ヒクソス]]という異民族によって[[エジプト第15王朝]]が立てられ、各地の小諸侯を従属させて覇権を確立した。下エジプトの[[アヴァリス]]に拠点を置いていた第15王朝に対し、一時は従属していたテーベを中心とする勢力が[[エジプト第17王朝]]として独立し、南北分立の体制となった。また、第15王朝は下エジプトのみならず、隣接するパレスチナも自らの勢力圏としていた。

=== 新王国時代（第18 - 20王朝） ===
[[File:Egypt NK edit.svg|thumb|紀元前15世紀における古代エジプトの最大版図]]
[[File:Tutanchamun_Maske.jpg|thumb|ツタンカーメン王の黄金マスク]]
[[紀元前1540年]]頃、上エジプトを支配していた第17王朝の[[イアフメス1世]]がヒクソスを放逐して南北エジプトを再統一し、[[エジプト新王国]]時代がはじまった。イアフメス1世は第17王朝の王であるが、エジプト統一という一大画期があるため、連続した王朝にもかかわらずこれ以後の王朝は慣例として[[エジプト第18王朝]]と呼ばれる。イアフメス1世はさらにヒクソスを追ってパレスチナへと侵攻し、第15王朝を完全に滅ぼした。これが嚆矢となり、以後のエジプト歴代王朝はそれまでの古王国期や中王国期とことなり、パレスティナ・シリア方面へと積極的に進出するようになり、ナイル川流域を越えた大帝国を建設するようになっていった。このため、新王国時代は「帝国時代」とも呼ばれる。首都は統一前と同じく引き続きテーベにおかれた。

イアフメス1世はさらに南のヌビアにも再進出し、この地方を再びエジプトの支配下に組み入れた。次の[[アメンホテプ1世]]は[[カルナック神殿]]の拡張などの内政に力を入れた。紀元前1524年頃に即位した[[トトメス1世]]はこの国力の伸長を背景に積極的な外征を行い、ティグリス・ユーフラテス川上流部を地盤とする大国[[ミタンニ]]へと侵攻し、[[ユーフラテス川|ユーフラテス河]]畔の重要都市[[カルケミシュ]]まで侵攻してその地に境界石を建立した。また彼は陵墓の地として[[王家の谷]]を開発し、以後新王国時代の王のほとんどはこの地へと埋葬された。

次の[[トトメス2世]]は早世し、紀元前1479年頃に子の[[トトメス3世]]が即位したものの若年であったため、実際には共治王として即位したトトメス2世の王妃である[[ハトシェプスト]]が実権を握り、統治を行っていた。ハトシェプストは遠征よりも内政や交易を重視し、この時代に[[プント国|プント]]との交易が再開され、また[[クレタ]]などとの交易も拡大したが、一方で遠征を行わなかったためミタンニとの勢力圏の境界にあるシリア・パレスチナ地方の諸国が次々と離反していった。

紀元前1458年頃にハトシェプストが退位すると、実権を握った[[トトメス3世]]は打って変わってアジアへの積極的な[[遠征]]を行い、[[メギドの戦い (紀元前15世紀)|メギドの戦い]]など数々の戦いで勝利を収めて国威を回復させた。続く[[アメンホテプ2世]]、[[トトメス4世]]、[[アメンホテプ3世]]の時代にも繁栄はそのまま維持され、エジプトの国力は絶頂期を迎えた。しかしこのころにはもともとテーベ市の守護神であった主神[[アメン]]を奉じる神官勢力の伸長が著しくなっており、王家と徐々に衝突するようになっていた。

こうしたことから、次の[[アメンホテプ4世]]は紀元前1346年ごろに[[アクエンアテン]]と名乗って伝統的なアメン神を中心にした[[多神教|多神崇拝]]を廃止、アメン信仰の中心地である首都テーベから[[アマルナ]]へと遷都し、太陽神[[アテン]]の[[一神崇拝]]に改める、いわゆる[[アマルナ宗教改革]]を行った。このアテン信仰は世界最初の[[一神教]]といわれ、アマルナ美術と呼ばれる美術が花開いたが、国内の統治に集中して戦闘を避けたため、当時勢力を伸ばしつつあったヒッタイトにシリア・パレスチナ地方の属国群を奪われ、国力が一時低下する。

紀元前1333年頃に即位した[[ツタンカーメン|ツタンカーメン王]]はアメン信仰を復活させ、アマルナを放棄してテーベへと首都を戻したが若くして死去し、[[アイ (第18王朝のファラオ)|アイ]]を経て[[ホルエムヘブ]]が即位する。ホルエムヘブは官僚制を整備し神官勢力を統制してアマルナ時代から混乱していた国内情勢を落ち着かせたが継嗣がおらず、親友である[[ラムセス1世]]を後継に指名して死去した。これにより第18王朝の血筋は絶え、以後は第19王朝と呼ばれる。王朝が交代したと言ってもラムセス1世への皇位継承は既定路線であり、権力はスムーズに移譲された。ラムセス1世も老齢であったために即位後ほどなくして死去し、前1291年に即位した次の[[セティ1世]]はアマルナ時代に失われていた北シリア方面へと遠征して再び膨張主義を取るようになった。

紀元前1279年ごろに即位した次の[[ラムセス2世]]は古代エジプト最大の王と呼ばれ、彼の長い統治の時代に新王国は最盛期を迎えた。紀元前1274年にはシリア北部の[[オロンテス川]]で[[ムワタリ2世]]率いる[[ヒッタイト]]と衝突し、[[カデシュの戦い]]が起きた。この戦いは痛み分けに終わり、この時結ばれた[[平和条約]]（現存する最古の平和条約）はのちにヒッタイトの首都[[ハットゥシャ]]から粘土板の形で出土している。またラムセス2世は国内においてもさまざまな大規模建築物を建設し、下エジプトのデルタ地方東部に新首都ペル・ラムセスを建設して遷都した。

その次の[[メルエンプタハ|メルエンプタハ王]]の時代には紀元前1208年ごろに[[海の民]]の侵入を撃退したが、彼の死後は短期間の在位の王が続き、内政は混乱していった。紀元前1185年頃には第19王朝は絶え、第20王朝が新たに開かれた。第20王朝第2代の[[ラムセス3世]]は最後の偉大なファラオと呼ばれ、この時代に新王国は最後の繁栄期を迎えたが、彼の死後は国勢は下り坂に向かい、やがて紀元前1070年頃に第20王朝が滅ぶとともに新王国時代も終わりを告げた。これ以後古代エジプトが終焉するまでの約1000年は、基本的には他国に対する軍事的劣勢が続いた。

=== 第3中間期（大司祭国家、第21 - 26王朝） ===
第20王朝末期にはテーベを中心とするアメン神官団が勢力を増していき、[[紀元前1080年]]頃にはアメン神官団の長ヘリホルがテーベに[[神権国家]]（[[アメン大司祭国家]]）を立てたことでエジプトは再び南北に分裂することとなった。紀元前1069年に成立した第21王朝は首都をペル・ラムセスから[[タニス]]へと移し、アメン大司祭国家に名目的な宗主権を及ぼした。紀元前945年には[[古代リビュア|リビア人]]傭兵の子孫であるシェションク1世が下エジプトに第22王朝を開き、アメン大司祭国家を併合して再統一を果たすが、その後は再びアメン大司祭が独立したほか下エジプトに5人の王が分立するなど混乱を極めた。こうした中、エジプトの強い文化的影響を受けていた南の[[ヌビア]]が勢力を拡大し、紀元前747年には[[ピイ (ヌピア)|ピアンキ]]がヌビアから進撃してエジプト全土を制圧し、第25王朝を開いた。しかしその後、メソポタミアに強力な帝国を築いた[[アッシリア]]の圧迫にさらされ、[[紀元前671年]]にはアッシリア王エセルハドンの侵入をうけて下エジプトが陥落。一時奪回に成功したものの、[[アッシュールバニパル]]王率いるアッシリア軍に紀元前663年にはテーベを落とされて第25王朝のヌビア人はヌビアへと撤退した。

=== 末期王朝（第27 - 31王朝） ===
アッシュールバニパルは[[サイス]]を支配していた[[ネコ1世]]にエジプト統治を委任し間接統治を行った。この王朝を第26王朝と呼ぶ。第26王朝は当初はアッシリアの従属王朝であったが、アッシリアの急速な衰退にともなって自立の度を深め、[[紀元前655年]]にはネコ1世の子であるプサメティコス1世がアッシリアからの独立を果たす。これ以後は末期王朝時代と呼ばれ、また第26王朝は首都の名からサイス朝とも呼ばれる。アッシリアはその後滅亡し、その遺領はエジプト、[[新バビロニア]]、[[リディア]]、[[メディア王国|メディア]]の4つの王朝によって分割された。プサメティコス1世の次の[[ネコ2世]]はパレスチナ・シリア地方へと進出したものの、紀元前605年、[[カルケミシュの戦い]]で新バビロニアの[[ネブカドネザル2世]]に敗れてこの進出は頓挫した。サイス朝時代のエジプトはシリアをめぐって新バビロニアとその後も小競り合いを繰り返しながらも、上記のオリエント4大国のひとつとして大きな勢力を持ったが、[[紀元前550年]]にメディアを滅ぼした[[アケメネス朝]]の[[キュロス2世]]が急速に勢力を伸ばし、リディアおよび新バビロニアが滅ぼされるとそれに圧倒され、[[紀元前525年]]にはプサメティコス3世がアケメネス朝の[[カンビュセス2世]]に敗れ、エジプトはペルシアによって征服された。

ペルシアのエジプト支配は121年間に及び、これを第27王朝と呼ぶが、歴代のペルシア王の多くはエジプトの文化に干渉しなかった。しかし[[ダレイオス2世]]の死後、王位継承争いによってペルシアの統治が緩むと、サイスに勢力を持っていたアミルタイオスが反乱を起こし、[[紀元前404年]]にはペルシアからふたたび[[独立]]を達成した。これが第28王朝である。第28王朝はアミルタイオス一代で滅び、次いで[[紀元前397年]]から[[紀元前378年]]にかけては第29王朝が、紀元前378年からは第30王朝が立てられ、約60年間にわたってエジプトは独立を維持したが、東方を統一する大帝国であるアケメネス朝はつねにエジプトの再征服を狙っており、それにおびえながらの不安定な政情が続いた。そして[[紀元前341年]]、アケメネス朝の[[アルタクセルクセス3世]]の軍勢に最後のエジプト人ファラオであるネクタネボ2世が敗れ、エジプトはペルシアに再征服された。アルタクセルクセス3世はエジプトの信仰を弾圧し、圧政を敷いた。

=== プトレマイオス朝 ===
ペルシアのこの圧政は10年間しか継続せず、[[紀元前332年]]、[[マケドニア王国|マケドニア]]王の[[アレクサンドロス3世]]がエジプトへと侵攻し、占領された。アレクサンドロスがペルシアを滅ぼすとエジプトもそのままアレクサンドロス帝国の一地方となったが、[[紀元前323年]]にアレクサンドロス3世が死去すると後継者たちによって[[ディアドコイ戦争]]が勃発し、王国は分裂した。

この混乱の中で[[ディアドコイ]]の一人であるプトレマイオスがこの地に拠って勢力を拡大し、[[紀元前305年]]には[[プトレマイオス1世]]として即位することで、古代エジプト最後の王朝である[[プトレマイオス朝]]が建国された。この王朝は[[セレウコス朝|セレウコス朝シリア王国]]、[[アンティゴノス朝|アンティゴノス朝マケドニア王国]]と並ぶ[[ヘレニズム]]3王国のひとつであり、国王および王朝の中枢は[[ギリシャ人]]によって占められていた。

プトレマイオス1世は首都をアレクサンドロスによって建設された海港都市である[[アレクサンドリア]]に置き、国制を整え、またムセイオンおよび[[アレクサンドリア図書館]]を建設して学術を振興するなどの善政を敷いた。続く[[プトレマイオス2世]]および[[プトレマイオス3世]]の時代にも繁栄が続いたが、その後は暗愚な王と政局の混乱が続き、またシリアをめぐるセレウコス朝との6回にわたる[[シリア戦争 (プトレマイオス朝)|シリア戦争]]などの打ち続く戦争によって国力は疲弊していった。[[紀元前80年]]には[[プトレマイオス11世]]が殺されたことで王家の直系が断絶し、以後は勢力を増していく[[共和政ローマ]]の影響力が増大していくこととなった。

[[紀元前51年]]に即位した[[クレオパトラ7世]]は[[ガイウス・ユリウス・カエサル]]や[[マルクス・アントニウス]]といったローマの有力者たちと誼を通じることでエジプトの存続を図ったが、[[紀元前31年]]に[[オクタウィアヌス]]率いるローマ軍に[[アクティウムの海戦]]で敗北し、[[紀元前30年]]にアレクサンドリアが陥落。[[クレオパトラ7世]]は自殺し、プトレマイオス朝は滅亡した。これによりエジプトの独立王朝時代は終焉し、以後はローマの[[皇帝属州]][[アエギュプトゥス]]となった。

=== 年表 ===
&lt;timeline&gt;
ImageSize = width:800 height:auto barincrement:12
PlotArea  = top:10 bottom:30 right:130 left:20
AlignBars  = justify

DateFormat = yyyy
Period     = from:-3100 till:-30
TimeAxis   = orientation:horizontal
ScaleMajor = unit:year increment:300 start:-3100
ScaleMinor  = unit:year increment:50  start:-30

Colors     =
  id:canvas      value:rgb(0.97,0.97,0.97)
  id:PA   value:green
  id:HP   value:blue

Backgroundcolors = canvas:canvas

BarData =
  barset:Rulers

PlotData=
  width:5 align:left fontsize:S shift:(5,-4) anchor:till
  barset:Rulers

  from: -3100 till: -2890 color:PA text:"1:Memphis"
  from: -2890 till: -2686 color:PA text:"2:Memphis"
  from: -2686 till: -2613 color:PA text:"3:Memphis"
  from: -2613 till: -2494 color:PA text:"4:Memphis"
  from: -2494 till: -2181 color:PA text:"5:Memphis"
  from: -2345 till: -2181 color:PA text:"6:Memphis"
  from: -2181 till: -2125 color:PA text:"7&amp;8:Memphis"
  from: -2160 till: -2055 color:PA text:"9&amp;10:Herakleopolis"
  from: -2125 till: -1985 color:PA text:"11:Thebes"
  from: -1985 till: -1795 color:PA text:"12:Itj tawy"
  from: -1795 till: -1650 color:PA text:"13:Itj tawy"
  from: -1750 till: -1650 color:PA text:"14:Eastern Delta"
  from: -1650 till: -1550 color:PA text:"15:Avaris"
  from: -1650 till: -1550 color:PA text:"16:Western Delta"
  from: -1650 till: -1550 color:PA text:"17:Thebes"
  from: -1550 till: -1295 color:PA text:"18:Thebes"
  from: -1295 till: -1186 color:PA text:"19:Per-Ramesses"
  from: -1186 till: -1069 color:PA text:"20:Per-Ramesses"
  from: -1069 till: -945 color:PA text:"21:Tanis"
  from: -1080 till: -945 color:PA text:"High Priests:Thebes"
  from: -945 till: -715 color:PA text:"22:Tanis"
  from: -818 till: -715 color:PA text:"23:Leontopolis"
  from: -727 till: -715 color:PA text:"24:Sais"
  from: -747 till: -656 color:PA text:"25;Thebes"
  from: -664 till: -525 color:PA text:"26:Sais"
  from: -525 till: -404 color:PA text:"27:Memphis"
  from: -404 till: -399 color:PA text:"28:Sais"
  from: -399 till: -380 color:PA text:"29:Mendes"
  from: -380 till: -332 color:PA text:"30:Memphis"
  from: -343 till: -332 color:PA text:"31:Memphis"
  from:-3100 till: -2686 color:HP text:"[[エジプト初期王朝時代|Early Dynastic]]"
  from:-2686 till: -2181 color:HP text:"[[エジプト古王国|Old Kingdom]]"
  from:-2181 till: -2055 color:HP text:"[[エジプト第1中間期|1st Intermediate]]"
  from:-2125 till: -1795 color:HP text:"[[エジプト中王国|Middle Kingdom]]
  from:-1795 till: -1550 color:HP text:"[[エジプト第2中間期|2nd Intermediate]]"
  from:-1550 till: -1069 color:HP text:"[[エジプト新王国|New Kingdom]]"
  from:-1069 till: -747 color:HP text:"[[エジプト第3中間期|3rd Intermediate]]"
  from:-747 till: -332 color:HP text:"[[エジプト末期王朝|Late]]"
  from:-305 till: -30 color:HP text:"[[プトレマイオス朝|Ptolemaic]]"
  barset:skip
&lt;/timeline&gt;

古代エジプトの歴史を王朝ごとに示したタイムライン。数字の後は首都または主要都市である{{Sfnp|松本|1998|p=18, 42, 98, 138, 278}}&lt;!--技術的な制限によりパラメーターを日本語を用いて記述することができなく、さらに王朝にリンクを貼るとパラメータ－名が二重になるエラーが発生したため、この状態で置いています。--&gt;。

== 社会 ==
[[File:Pharaoh.svg|thumb|150px|[[ファラオ]] (新王国時代の墓の壁画に基づく画)]]
[[24時間制|1日を24時間と]]したのは、古代エジプトであるという説がある&lt;ref name=":6"&gt;{{Cite web|title=なぜ1日は24時間なの？|url=https://www.gizmodo.jp/2012/07/124_1.html|website=www.gizmodo.jp|date=2012-07-20|accessdate=2021-07-20|language=ja|first=mediagene|last=Inc}}&lt;/ref&gt;。

後述するように階級社会だったが、完全に固定されてはいなかったとされる。

=== 階級 ===
ファラオは神権により支配した皇帝である。わずかな例外を除き男性。継承権は第一王子にあり、したがって第一王子がファラオになる。名前の一部には神の名前が含まれた。

人口の1%程度の少ない[[貴族階級]]が土地を所有し支配していた。残る99%であるほとんどの平民は生産物の租税と無償労働が課せられる不自由な[[小作]]（セメデト）だった&lt;ref&gt;{{Cite book|和書|title=詳説 世界史研究|publisher=山川出版社|page=21|editor-last=木村|editor-first=靖二|editor2-first=美緒|editor2-last=岸本|editor3-first=久男|editor3-last=小松|editor-link=木村靖二|editor2-link=岸本美緒|editor3-link=小松久男|date=2017年11月30日|language=日本語|isbn=978-4-634-03088-6}}&lt;/ref&gt;。ファラオによって土地を与えられることにより貴族となるが、ファラオが交代したり、王朝が変わると、土地を取り上げられ貴族ではなくなる事も多く、貴族は必ずしも安定した地位にあるわけではなかった。

=== 教育 ===
古代エジプトの教育制度については、どのパピルス文書にも、明確なことは記されていないが、数学・医学・建築など体系的な教育システムが必要な分野が発展しているため、相応の体制が整備されていたと考えられている。また知恵文学やその他のテキストからは、古代エジプト人が持っていた教育の目的や教育の内容に関する実際的な知識を僅かながら知ることができる。

裕福な農民の子供たちを含む、裕福な家庭の子供は14歳になるまでの間、公的な教育が施された。裕福な農民の子は神殿付属の学校へ、中流以上の子供は政府の建てた学校へ通った。それ以外の貧しい家庭の子と下層民の子弟の子達は、教育を受けなかったようである&lt;ref name="名前なし-1"&gt;{{Cite book|title=古代オリエント集|date=1978年4月30日|year=1999|publisher=筑摩書房}}&lt;/ref&gt;。

授業内容は学校の目的によって異なり、神殿付属の学校では、宗教儀礼に関する書物を写したり、宗教文学、葬祭の経典、経典の注解、神話物語などを勉強し、政府の学校では、算数、幾何学、測量術、簿記、官庁の書類作成などを学んだ&lt;ref name="名前なし-1"/&gt;。

他には、水泳やボート、レスリング、ボール競技、弓などといったスポーツも含まれていた。また、体罰(鞭打ちや学校の一室に監禁&lt;ref name="名前なし-1"/&gt;)は、怠けたり、言うことを聞かない生徒を正す良い方法であると思われていた。

後世、ギリシャ人もこうした制度を非常に高く評価している。

大貴族の息子の中には、王家の子供たちの教育にあたる教師のクラスに通う者もあったようである。他の者は、将来の役人を養成する学校に通っていた。14歳になると、医師や法律家そして書記を志望する子供たちは、さらに勉学を進めるために神殿へ送られた。

神殿には立派な図書館があり、そこにはさまざまな学問分野のパピルス文書が保管されており、また神官たちは、さまざまな教育設備を用意していた。学生の訓練には、理論的なものと、実際的なものとの双方が用意されており、授業は、神殿内部の「生命の家」と呼ばれる場所で行なわれていたようである。この場所では、テキストの写本が作られ、保管されていた。

医学的な訓練としては、神殿の周辺地区で実際の患者の治療などが行なわれていたようである。医学教育については不明な点が多い。

男子とは違い、女子に対する教育は、必要最低限のもので、王女を除いては、特に教育を受けることもなく、読み書きができる者もほとんどいなかった。彼女たちは、家庭にあり母親の手伝いを通じて、必要とする技術を習得した&lt;ref name=":0"&gt;{{Cite book|title=Kodai ejiputojin|url=https://www.worldcat.org/oclc/673002815|publisher=筑摩書房|date=1986|isbn=4-480-85307-3|oclc=673002815|others=David, Ann Rosalie., Kondō, Jirō, 1951-, 近藤, 二郎, 1951-}}&lt;/ref&gt;。

=== 司法 ===
古王国時代、現存する最古の記録が書かれる以前に、こうした法体系は原始的なものから洗練されたものへと発展していたようで、最古の記録から、既に法が公的な手順を踏んでいたことが明らかとなっている。多くの法的な問題としては、葬送や財産に関する問題やカー神官の土地の分配などの問題を取り扱っていた。

理論的には、王は絶対君主であり、また唯一の立法者でもあり、そして臣下の人々の生と死、労働、および財産に対して絶対的な力を持っていたが、現実には、民間の法律が存在し、財産の問題などは民間の法律によって処理された。一般に刑罰は厳しかったが、法自体は、他の古代社会に比して人間的なものであり、特に婦女子は法的に保護されていた。

しかしながら、第19王朝には、裁判の方法に関して問題が起こった。当時、二種類の法廷があり、そのひとつは地方の裁判所(ケネベト)で、これは役人を裁判長とし、地域の有力者によって構成されたもので、ほとんどの事件を処理することができた。

もうひとつの法廷は、いわば最高裁判所に相当するものでテーベにあり、宰相の下で、死刑に当たるほどの重罪を扱う機関であった。全ての証拠が提出され、裁判官たちによって検討され、判決は訴訟に負けた側が、その負けを認めた後で下された。しかし、第19王朝以降、判決が神託によって出される場合が生じるようになった。神の像が裁判官となり、また神の意志が像の前で行なわれる儀式によって伝えられた。原告は、像の前に立って容疑者の名のリストを読み上げ、犯人の名が呼ばれた時に、神像が何らかの兆候を見せると信じられていた。こうした方法は、明らかに裁判所の堕落と裁判の悪用を招くものであった。

新王国時代の法律および、それに関する資料は、第20王朝以降のテキストに見ることができる。

ラメセスⅨ世の時代に始まり、その後多年にわたり続いた裁判の詳細は、一連の非常に良く保存されたパピルスからわかる。社会状況は暗く、貧困が蔓延していたために、この時代になると、もともと普通のことであった墓泥棒があまりにも目に余るものとなってきて、王は墓泥棒たちに対して法的処置を講じ、裁判を行うようになった&lt;ref name=":0" /&gt;。

== 経済 ==
=== 農業===
[[古代ギリシア]]の[[歴史家]]・[[ヘロドトス]]が「エジプトはナイル川の賜物」という言葉を『[[歴史 (ヘロドトス)|歴史]]』に記しており、古代エジプトの主要産業である農業はナイル川の氾濫に多くを負っていた。ナイル川は6月ごろ、[[モンスーン]]が[[エチオピア高原]]に降らす雨の影響で氾濫を起こす。この氾濫は水位の上下はあれど、氾濫が起きないことはほとんどなかったうえ、鉄砲水のような急激な水位上昇もほぼなく、毎年決まった時期に穏やかに増水が起こった。この氾濫はエチオピア高原から流れてきた肥沃な土壌を氾濫原に蓄積させ、10月ごろに引いていく。これによりエジプトは肥料の必要もなく、毎年更新される農耕に適した肥沃な土壌が得られた。浅い水路を掘って洪水時の水をためていたこの方式はベイスン灌漑方式と呼ばれ、19世紀にいたるまでエジプトの耕作方法であり続けた。作物は[[大麦]]と[[小麦]]が中心であり、野菜では[[タマネギ]]、[[ニンニク]]、[[ニラ]]、[[ハツカダイコン|ラディッシュ]]、[[レタス]]などが主に栽培された。豆類では[[ソラマメ]]、[[ヒヨコ豆]]。果実では[[ブドウ]]、[[ナツメヤシ]]、[[イチジク]]、[[ザクロ]]などがあった。外国から伝わった作物としては、新王国時代に[[リンゴ]]、[[スモモ|プラム]]、[[オリーブ]]、[[スイカ]]、[[メロン]]。プトレマイオス朝時代には[[モモ]]、[[ナシ]]などが栽培された。

古王国時代から中央集権の管理下におかれており、水利監督官は洪水の水位によって収穫量を予測した。耕地面積や収穫量は記録され、収穫量をもとに徴税が行われて国庫に貯蔵され、食料不足の際には[[再配分]]された。農民の大部分は農奴であったが、新王国時代になると報酬によって雇われる農民や、自立農民が増加した&lt;ref&gt;吉村作治『ファラオの食卓』 1章&lt;/ref&gt;。

=== 産業 ===
造船、[[ビール]]の[[醸造]]、工芸、など高度な技能が必要な職があったことから、これに従事する職人が存在していたと推測されている&lt;ref name=":1"&gt;{{Cite web|title=特別プロジェクト：古代エジプトビールの再現 - キリンビール大学|url=https://www.kirin.co.jp/entertainment/daigaku/|website=|accessdate=2021-05-14|language=ja|publisher=麒麟麦酒}}&lt;/ref&gt;。

=== 対外関係と交易 ===
エジプトの本国はナイル川の領域に限られており、それ以外の地域は基本的にすべて外国とみなされていた。ナイル川流域でも、エレファンティネ（[[アスワン]]）の南にある第一急流によって船の遡上が阻害されるため、それより南は外国とみなされていた。この南の地域は[[ヌビア]]と総称され、古王国以降の歴代王朝はたびたび侵攻し徐々に支配地域を南下させていったものの、動乱期になるとこの地域は再び独立し、統一期になると再びエジプトの支配下に入ることを繰り返した。この過程でヌビア地方はエジプトの強い影響を受け、のちに成立した[[クシュ]]王国においてもピラミッドの建設（[[ヌビアのピラミッド]]）をはじめとするエジプト文化の影響が各所にみられる。ヌビア以外の諸外国については中王国時代までは積極的な侵攻をかけることはほとんどなく、交易関係にとどまっていたものの、新王国期にはいるとヒクソスの地盤であったパレスチナ地方への侵攻を皮切りに、パレスチナやシリア地方の小国群の支配権をめぐってミタンニやヒッタイト、バビロニアなどの諸国と抗争を繰り広げるようになった。また、古王国期から新王国期末までの期間は、アフリカ東部にあったと推定されている[[プント国]]と盛んに交易を行い、[[乳香]]や[[没薬]]、[[象牙]]などを輸入していた。

エジプトの主要交易品と言えば[[金]]であった。金は上エジプトのコプトスより東に延びるワディ・ハンママート周辺や、ヌビアのワワトやクシュから産出された&lt;ref&gt;「古代エジプトの歴史　新王国時代からプトレマイオス朝時代まで」p37　山花京子　慶應義塾大学出版会　2010年9月25日初版第1刷&lt;/ref&gt;。この豊富な金を背景にエジプトは盛んに交易を行い、国内において乏しい木材・鉱物資源を手に入れるため、[[銅]]、[[鉄]]、[[木材]]([[レバノン杉]])、[[ラピスラズリ|瑠璃]]などをシリア、パレスチナ、エチオピア、イラク、イラン、アナトリア、アフガニスタン、トルコなどから輸入していた&lt;ref name=":2" /&gt;。とくに造船に必須である木材は国内で全く産出せず、良材であるレバノン杉を産する[[フェニキア]]の[[ビブロス]]などからに輸入に頼っていた。ビブロスは中王国期にはエジプト向けの交易の主要拠点となり、当時エジプト人は海外交易船を総称してビブロス船と呼んだ&lt;ref&gt;「海を渡った人類の遙かな歴史　名もなき古代の海洋民はいかに航海したのか」p138　ブライアン・フェイガン著　東郷えりか訳　河出書房新社　2013年5月30日初版&lt;/ref&gt;。ビブロスからはまた、キプロスから産出される豊富な銅もエジプトに向け出荷されていた。このほか[[クレタ島]]の[[ミノア文明]]も、エジプトと盛んに交易を行っていた。

下エジプト東端からパレスチナ方面にはホルスの道と呼ばれる交易路が[[地中海]]沿いに伸びており、陸路の交易路の中心となっていた。[[紅海]]沿いには中王国期以降エジプトの支配する港が存在し、上エジプトのナイル屈曲部から東へ砂漠の中を延びるルートによって結ばれていた。この紅海の港を通じてプントやインド洋沿海諸国との交易がおこなわれた。

=== 通貨 ===
貨幣には貴金属が使われた。初期は[[秤量貨幣]]だったが、後期には[[鋳造貨]]幣が用いられた。

興味深い例としては、穀物を倉庫に預けた「預り証」が、通貨として使われたこともある。穀物は古くなると価値が落ちるため、この通貨は時間の経過とともに貨幣価値が落ちていく。結果として、通貨を何かと交換して手にいれたら、出来るだけ早く他の物と交換するという行為が行われたため、[[流通]]が早まった。その結果、古代エジプトの経済が発達したという説があり、[[地域通貨#マイナス利子|地域通貨]]の研究者によって注目されている。また、ローマの影響下で貨幣が使われるようになった結果、「価値の減っていく通貨」による流通の促進が止まり、貨幣による富の蓄積が行われるようになりエジプトの経済が没落したという説もある{{誰2|date=2013年1月}}。

食料の現物支給による支払いも多かったことから、配分のため[[単位分数]]の計算法（[[エジプト式分数]]）が発達した。

== 科学 ==
個々の技術のみならず、実験や工程の詳細な記録を残す、非専門家向けの早見表を作成する&lt;ref name=":6" /&gt;など、現代にも通じる科学的な思考があった&lt;ref name=":3"&gt;{{Cite web|title=古代エジプトの暮らし＜１＞ 「食」ビール醸造 大発明：中日新聞しずおかWeb|url=https://www.chunichi.co.jp/article/203908|website=中日新聞Web|accessdate=2021-05-14|language=ja}}&lt;/ref&gt;。

=== 数学 ===
{{main|エジプト数学}}
[[数学]]は社会へ応用するための実学となっており、課税の調査や生産物の貯蔵と配分、現物支給の報酬の計算などに[[単位分数]]の計算（[[エジプト式分数]]）が非常に多く用いられた。また、[[幾何学]]は耕地の測量や、[[エジプトのピラミッド|ピラミッド]]をはじめとする建設、天文学など理工学の発展にも寄与した&lt;ref name=":6" /&gt;。一方で[[0]]の概念など、実社会と関連が薄い分野は発達せず、0の記号も無いなど偏りがあった。

[[十進法]]を用いたが、古代[[シュメール]]の影響により時間のみ[[十二進法]]を利用したことから24時間制であった&lt;ref name=":6" /&gt;。

=== 天文 ===
{{Main|エジプト暦}}
古代エジプト人にとって[[ナイル川]]の増水・氾濫による[[洪水]]が最大の関心事であるため、発達した数学を利用して[[暦法]]が研究された&lt;ref name=":6" /&gt;。

=== 医学 ===
{{Main|古代エジプト医学}}
非[[侵襲]]性の[[外科手術]]、[[接骨]]、[[薬局方]]など、当時としては高度な医学が実現しており、他国に医師を派遣した記録も残っている。

現代では[[糖尿病]]と思われる症例も報告されているなど、詳細な記録を[[パピルス]]に残すことで&lt;ref&gt;{{Cite web |title=認定看護師リレーエッセイ No.11 {{!}} 市立旭川病院 |url=https://www.city.asahikawa.hokkaido.jp/hospital/3305/p002301.html |website=www.city.asahikawa.hokkaido.jp |access-date=2022-11-28}}&lt;/ref&gt;診断や医学教育に活用していた。

[[エーベルス・パピルス]]には[[助産師]]に関する記述があり、[[ウェストカー・パピルス]]には出産予定日の計算方法や分娩用の椅子について記述がある。[[ルクソール神殿]]や他の神殿には王族のための分娩室があるなど、助産が重視されていた&lt;ref&gt;Jean Towler and Joan Bramall, ''Midwives in History and Society'' (London: Croom Helm, 1986), p. 9&lt;/ref&gt;。

医学的な知識は[[ミイラ]]の制作にも応用された。

=== 建築 ===
{{Main|古代エジプト建築}}
建築材料としては[[日干しレンガ]]が主流であり、[[石材]]も多用された。特に[[石灰岩]]や[[花崗岩]]、[[砂岩]]などが盛んに採掘され、豊富な石材と優れた加工技術と高度な数学を元にピラミッドや[[ギザの大スフィンクス]]、[[カルナック神殿]]、[[ルクソール神殿]]、[[アブ・シンベル神殿]]といった巨大で精密な建造物が続々と建設された。

支配者層は[[古代エジプトの庭園|庭園]]を所有しており、木材に乏しい地域にもかかわらず[[造園]]技術が発達した。

== 文化 ==

=== 食 ===

==== パン ====
主食は[[コムギ]]から作る[[パン]]であり、エジプト人は「パン食い人」と呼ばれるほど大量のパンを食べた&lt;ref&gt;「パンの文化史」p106 舟田詠子 講談社学術文庫 2013年12月10日第1刷発行&lt;/ref&gt;。[[サンドイッチ]]のように具を挟むのが一般的だったとされる&lt;ref name=":4"&gt;{{Cite web|title=欧米で主食なのはパンではなく、実は肉。しかしエジプトは本当にパンが主食だった│キリンビール大学│キリン|url=https://www.kirin.co.jp/entertainment/daigaku/HST/hst/no92/|website=キリン|accessdate=2021-05-14|language=ja}}&lt;/ref&gt;。また、[[サワードウ]]による発酵パンが誕生したのもエジプトである。パンを焼くための[[窯]]は時代によって異なっている&lt;ref name=":1" /&gt;。

労働者への給与として現物支給されるため、[[エジプト式分数]]の問題ではパンを配分する例が多く登場する。

==== 飲料 ====
{{Main|エジプトのビール}}
紀元前3800年頃に[[オオムギ]]から作る[[ビール]]の生産が始まり、紀元前3500年頃に[[ワイン]]の生産が始まった。ワイン用のブドウは麦と違い外来作物であり、ワインは高貴な酒で一般市民はビールを飲んだが、後に生産量が増えて市民にも広まった。ビールはパンと並んで主要な食物とされており、大量に生産・消費された&lt;ref name=":4" /&gt;。当時のビールは嗜好品だけでなく、[[栄養ドリンク]]のような存在だったと推測されている&lt;ref name=":3" /&gt;。

当時のビールはアルコール度数が3%程度、製法も自然発酵を利用した原始的な手法というのが通説であったが&lt;ref name=":1" /&gt;、2014年に[[麒麟麦酒]]が壁画に残された絵を分析し製法を再現したところ、パン生地を使った酵母の培養など高度な技法で醸造され、度数が10%で白ワインにも似た味のビールが完成した&lt;ref name=":1" /&gt;。この他にも[[ヨーグルト]]のような食感のビールも存在していたとされる&lt;ref name=":3" /&gt;。

=== 芸術 ===
{{Main|古代エジプト美術}}
黄金を使った[[彫金]]が発達しツタンカーメンの黄金のマスクなど王族の装飾品に利用されていた&lt;ref name=":2" /&gt;。

建築物の内外は[[フレスコ画]]や彫刻で装飾されていた。

エジプトには[[森林]]が存在しないため[[木材]]を産出せず、建築材料には利用されなかったが、ツタンカーメン時代には国力を背景に交易で各地の木材を入手し、寄せ木や曲げ木などの高度な技法を用いた[[チャリオット]]を製作している&lt;ref name=":2"&gt;[https://www3.nhk.or.jp/news/special/new-middle-east/egypt-museum/?utm_int=netnewsup-detail_contents_special_003 古代エジプト人、痛恨のミス 日本の科学がツタンカーメンに挑む｜中東解体新書｜] - [[日本放送協会|NHK]]&lt;/ref&gt;。

色彩には宗教的な意味合いがあるため、[[ファイアンス焼き]]などで望んだ発色を生み出す技法が発達した&lt;ref&gt;{{Cite web|title=古代エジプトの暮らし＜２＞ 「美」青色は復活の願い：中日新聞しずおかWeb|url=https://www.chunichi.co.jp/article/205386|website=中日新聞Web|accessdate=2021-05-14|language=ja}}&lt;/ref&gt;。

=== 音楽 ===
古代エジプトの音楽についての研究は考古学者と音楽研究者の間に交流がなく、あまり進んでいない&lt;ref name=":5"&gt;{{Cite web|title=古代エジプトの暮らし＜３＞ 「娯楽」西洋音楽の「原型」：中日新聞しずおかWeb|url=https://www.chunichi.co.jp/article/205903|website=中日新聞Web|accessdate=2021-05-14|language=ja}}&lt;/ref&gt;。

銀製の[[トランペット]]に似た楽器や、[[ヨシ]]製の[[フルート]]とされる楽器が出土している&lt;ref name=":5" /&gt;。

宗教儀式の他、宴会や農作業時にも演奏されていたとされ、現代の西洋音楽の基礎となったという見解もある&lt;ref name=":5" /&gt;。

=== 文学 ===
{{main|古代エジプト文学}}
エジプトの[[文字]]は、統一王朝成立以前に[[表語文字]]である[[ヒエログリフ]]（hieroglyph、聖刻文字、神聖文字）と[[アブジャド]]である[[ヒエラティック]]（Hieratic; 神官文字）の二つが成立した。ヒエログリフの方がより正式な文字として使用されたが、この二つの文字は並行して発展した。この両文字が誕生してからはるか後世にあたる[[紀元前660年]]ごろに、ヒエラティックを崩してより簡略化した[[デモティック]]（民衆文字、Demotic）が誕生し、紀元前600年頃にはデモティックがもっとも一般的な文字となった。この文字を元に様々な[[文学]]が成立し、エジプト文学はシュメール文学と共に、世界最古の文学と考えられている。

古王国時代には、讃歌や詩、自伝的追悼文などの文学的作品が存在していた。

中王国時代からは物語文学も現れ、悲嘆文学、[[知恵文学]]、[[セバイト|教訓文学]]などのジャンルが存在した『[[シヌヘの物語]]』などの作品は、現在まで伝わっている。

書写材料としては[[カミガヤツリ]]（パピルス草）から作られる[[パピルス]]が主に用いられた。

=== ファッション ===
{{Main|古代エジプトの服飾}}
上流階級は各地から輸入した宝飾品や化粧品を利用していた。

=== 娯楽 ===
[[セネト]]や{{仮リンク|メーヘーン (ゲーム)|en|Mehen (game)|label=メーヘーン}}などの[[ボードゲーム]]が存在していた。特にセネトは交易により[[レバント]]、[[キプロス]]、[[クレタ]]などにも伝播している。

=== スポーツ ===
[[ファイル:Beni Hassan tomb 15 wrestling detail.jpg|サムネイル|ベニ・ハッサンの壁画に描かれたレスリングをする人々（紀元前2100年ごろ）]]

上流階級が観覧するためにショーとしてのスポーツが行われていた&lt;ref&gt;『図説 スポーツの歴史―「世界スポーツ史」へのアプローチ』稲垣正浩ほか著、大修館書店、1996年、pp. 14-15. ISBN 978-4-469-26352-7&lt;/ref&gt;。また軍人向けの身体訓練法も考案されていた。

=== 宗教 ===
{{Main|古代エジプトの宗教|エジプト神話}}
宗教観は時代によって変化していったとされるが、死後も来世で永遠の生を得るため、魂の器となる肉体をミイラとして保存していた&lt;ref&gt;{{Cite web|title=古代エジプトの暮らし＜４＞ 「葬送」来世「永遠の生」を：中日新聞しずおかWeb|url=https://www.chunichi.co.jp/article/206286|website=中日新聞Web|accessdate=2021-05-14|language=ja}}&lt;/ref&gt;。

古代エジプトの象徴ともいえるものが[[ピラミッド]]であるが、初期の王墓の形式であった[[マスタバ]]に代わりピラミッドが成立したのが古王国時代の第3王朝期であり、[[クフ王のピラミッド]]を含む[[三大ピラミッド]]が建設されてピラミッドが最盛期を迎えたのが第4王朝期と、著名なピラミッドの建設された時期は古王国時代の一時期に限られ、エジプトの長い歴史においては比較的短期間のことである。以後、古王国時代を通じてピラミッドは建設され、中王国時代にも一時建設が復活するものの、技術的にも材料的にも最盛期ほどのレベルに到達することはなく、徐々に衰退していった。ただしそれに代わり、付属の墓地群などが拡大し、葬祭における重点が移動していった。新王国期に入るとピラミッドは建設されなくなり、王の墓は[[王家の谷]]に埋葬されるようになった。

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
=== 注釈 ===
{{Notelist}}
=== 出典 ===
{{Reflist|2}}

=== 参考文献 ===
* {{Cite book|和書|author=松本　弥|date=1998|title=図説　古代エジプトのファラオ|publisher=株式会社　弥呂久|ISBN=4946482121|ref={{sfnref|松本|1998}}}}
* {{Cite book|和書|author=A.J.スペンサー|translator=近藤 二郎, 小林 朋則|date=2009|title=大英博物館 図説古代エジプト史|publisher=原書房|isbn=978-4-562-04289-0|ref={{Sfnref|スペンサー|2009}}}}
== 関連項目 ==
{{multicol}}
{{columns-list|2|
* [[エジプト文明]]
* [[地中海世界]]
* [[新石器時代]]
* [[中石器時代]]
* {{仮リンク|先史時代のエジプト|en|Prehistoric Egypt}}
* [[エジプト先王朝時代]]
* [[エジプト学]]
* [[古代エジプト文学]]
* [[ファラオ]]
* [[ヒエログリフ]]
* [[ロゼッタ・ストーン]]
* [[アエギュプトゥス]]
}}
|
''著名な研究者''
* [[ジャン＝フランソワ・シャンポリオン]]
* [[ザヒ・ハワス]]
* [[吉村作治]]
|
''古代エジプトを題材にしたフィクションを多数著している作家''
* [[クリスチャン・ジャック]]
{{multicol-end}}

== 外部リンク ==
* {{Kotobank|エジプト史}}

{{古代文明}}
{{古代エジプト}}

{{Normdaten}}
{{DEFAULTSORT:こたいえしふと}}
[[Category:古代エジプト|*]]</text>
      <sha1>7dxl7j4emg4x0s02qg2c35km5h8zfoc</sha1>
    </revision>
  </page>
  