<page>
    <title>アントニオ・カノーヴァ</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1288420</id>
    <revision>
      <id>92833707</id>
      <parentid>87857533</parentid>
      <timestamp>2022-12-10T09:03:01Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>とろ肉ハウス</username>
        <id>1371889</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>[[特別:LintErrors/bogus-image-options]]</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="25274" xml:space="preserve">{{Infobox 芸術家
| cornflour      = #6495ED
| name          = アントニオ・カノーヴァ&lt;br&gt;Antonio Canova
| image         = File:Sculptor Antonio Canova (1757-1822), by Johann Baptist II Lampi.jpg
| imagesize     = 200px
| caption       = Johann Baptist II Lampiによる肖像画
| birthdate     = [[1757年]][[11月1日]]
| location      = イタリア,[[ポッサーニョ]]
| deathdate     = [[1822年]][[10月13日]]
| deathplace    = イタリア,[[ヴェネツィア]]
| field         = 
| training      = 
| movement      = 
| works         = 
| patrons       = 
| influenced by = 
| influenced    = 
| awards        = 
}}
[[ファイル:AntonioCanova PsycheRevivedByCupidsKiss.JPG|thumb|220px|カノーヴァ作『アムールとプシュケ（エロスの接吻で目覚めるプシュケ）』。[[ルーヴル美術館]]所蔵。]]
'''アントニオ・カノーヴァ'''（'''Antonio Canova''', [[1757年]][[11月1日]] - [[1822年]][[10月13日]]&lt;ref&gt;[https://www.britannica.com/biography/Antonio-Canova-marchese-dIschia Antonio Canova, marchese d'Ischia Italian sculptor] [[ブリタニカ百科事典|Encyclopædia Britannica]]&lt;/ref&gt;）は、[[イタリア]]の[[彫刻家]]。裸体を表現した大理石像が有名で、過剰に演劇的になり過ぎた[[バロック]]美術から、[[古典主義]]の洗練さに回帰する、[[新古典主義]]の代表である。'''アントニオ・カノヴァ'''とも表記される。

== 経歴 ==
===幼少時から修業時代===
[[ファイル:Asolo-Museum Canoviano.JPG|thumb|left|220px|[[アーゾロ]]近郊[[ポッサーニョ]]村のカノーヴァ美術館。]]
アントニオ・カノーヴァは[[ヴェネト州]]の[[ポッサーニョ]]に生まれた。
&lt;!--省略--&gt;
父親も祖父も[[石工]]および無名の彫像家で、ポッサーニョには同業者たちと住んでいた。3歳の時、父親が亡くなり、母親も再婚先に嫁ぐことになって、カノーヴァは祖父母の手で育てられることになった。
&lt;!--省略--&gt;
祖父のパジィーノは、スケッチと建築の心得もいくらかあって、デザインも上手く、装飾的な作品を作らせるとかなりの出来だった。祖父は孫に家名だけでなく、家業も継いでもらうつもりでいた。それでカノーヴァが鉛筆を握れるようになるとすぐ、祖父はスケッチの手ほどきをした。幼い頃のカノーヴァは美術の勉強に明け暮れたが、特に彫刻に関心を示し、もっぱらその勉強に時間を割いた。その結果、その技術は著しく向上し、まもなく、祖父の仕事を手伝うまでになった。
&lt;!--時間が前後するので省略--&gt;

祖父のパトロンの中に、ファリエ家という[[ヴェネツィア]]の貴族がいて、少年だったカノーヴァを、ヴェネツィアの上院議員だったジョヴァンニ・ファリエに引き合わせた。ファリエ議員はカノーヴァの面倒を見ることにした。カノーヴァはそれに感謝して、バターでライオン像を作った——とは、伝記作家たちが繰り返し語る逸話だが、真偽のほどは不明である。事実なのは、ファリエがその後カノーヴァの最も熱心なパトロンになったことで、その子ジュゼッペもまたカノーヴァの生涯の友となった。ファリエはカノーヴァを彫刻家のジュゼッペ・ベルナルディ・トレッツィのところに預けることにした。トレッツィは当時、ファリエ議員の[[アーゾロ]]の別荘の近くのPagnano村に住んでいた、トレッツィの下で、カノーヴァは相当腕を磨いたものと思われる。カノーヴァが13歳の時、ヴェネツィアに帰省していたトレッツィが亡くなった。トレッツィは死ぬ前にファリエに教え子のことを頼んでいて、ファリエはカノーヴァをヴェネツィアに呼び寄せ、トレッツィの甥のところに預けた。

1年間、トレッツィの甥の指導を受けた後、カノーヴァは独立し、ファリエの依頼で『オルフェウスとエウリュディケー』の制作をはじめた。2つの像で1組の作品で、最初にできたのは、[[ハーデース|ハデス]]の元から去ろうとしている、炎と煙に包まれた[[エウリュディケー]]の像だった。完成したのはカノーヴァ16歳の時だった。それはファリエとその友人たちから高く評価された。その時、カノーヴァはこの作品はいずれ世に出すべきだと考えた。

修道院の好意で、空き室を仕事場として借りることができた。そこでカノーヴァはこつこつと勉強した。学校にも通い、そこでいくつかの賞を貰った。しかし、カノーヴァが学校の勉強以上に頼りにしたものは、自然の研究であり模倣であった。カノーヴァは人生の大部分を解剖学の研究に捧げるが、それは解剖学こそ芸術の秘密であると考えていたからである。カノーヴァは劇場にも足繁く通い、出演者の表情や身振りを注意深く観察した。夜はいっさいデザインをせず、目を開けたままでいることに決め、それは数年間、忠実に守られた。どんなものでも、彫刻の技術の向上につながりそうなものなら、貪欲に吸収した。考古学、歴史、さらにイタリア語以外のヨーロッパの言語も学びはじめた。

3年間、カノーヴァは彫刻を1つも作らなかった。しかし、[[1776年]]、『オルフェウスとエウリュディケ』を完成させるため、再びノミを握った。そうして作られた[[オルペウス|オルフェウス]]は、カノーヴァの大きな進歩を示していた。もちろん作品は拍手喝采で迎えられた。『ダイダロスとイカロス』（[[1779年]]）も好評だった。この作品はカノーヴァの修業時代の作品でも最も有名な作品と言われている。何より評価されたのは、そのスタイルの簡潔さと自然の忠実な模倣であった。カノーヴァの優秀さと評判はその時広く世間に認められた。カノーヴァはいつか[[アドリア海]]の岸辺（ヴェネツィア）から[[テヴェレ川]]の岸辺（[[ローマ]]）へ行きたいと考えるようになった。そして、24歳になった時、カノーヴァはついに旅立つことになった。

===ローマでの業績===
[[ファイル:Canova - Theseus &amp; Minotaur.jpg|thumb|220px|カノーヴァ作『テセウスとミノタウロス』。[[ロンドン]]、[[ヴィクトリア&amp;アルバート美術館]]所蔵。]]
ローマに出発する前に、カノーヴァが生活に困らず勉強できるよう、友人たちがヴェネツィア議会に奨学金を申請してくれた。この申請は認められ、カノーヴァは3年の期限で、300ダカット（金貨）の奨学金を得ることができた。また、ヴェネツィア大使で、芸術に詳しく、寛大な保護者であったジローラモ・ツリアンへの紹介状も貰うという、これ以上はない手厚い扱いを受けた。

カノーヴァがローマに到着した[[1780年]][[12月28日]]は、カノーヴァの新時代の始まりの日であった。カノーヴァにとって、ローマは、古代ローマの遺跡の勉強をすることで自分自身を完成に向かわせ、また、そこに住む美の巨匠たちと競争することで自分の才能を試すことができる、願ってもない都市だった。カノーヴァにとっても友人たちにとっても、その結果を出すことが最高の希望だった。そのローマにカノーヴァの名を知らしめた最初の作品は、現在[[ロンドン]]の[[ヴィクトリア&amp;アルバート美術館]]にある『テセウスとミノタウロス』（[[1781年]] - [[1783年]]）だった。等身大よりやや大きめの作品で、[[ミーノータウロス|ミノタウロス]]の死骸の上に、勝利した[[テーセウス|テセウス]]が腰掛けている姿が描写されていた。テセウスの全身の隅々までありありと見える疲労困憊ぶりは、恐るべき死闘の激しさを見事に物語っていた。その簡潔さと自然主義的な表現は、カノーヴァのスタイルを特徴づけていて、勇壮さと自然の高尚な概念がこの時結合されたのであった。テセウス像は熱烈な賞賛を浴びた。

[[ファイル:Canova-Three Graces 0 degree view.jpg|thumb|left|200px|カノーヴァ作『三美神』。[[サンクトペテルブルク]]、[[エルミタージュ美術館]]所蔵。]]
カノーヴァの次の作品は、[[クレメンス14世 (ローマ教皇)|ローマ教皇クレメンス14世]]の記念碑だった。その仕事に取りかかる前に、カノーヴァはヴェネツィア議会の許可を得なければいけないと考えた。奨学金を貰っている限り、彼は教皇ではなく、ヴェネツィア議会に仕えていたからだ。カノーヴァはヴェネツィアに戻り、直接議会に嘆願し、無事それは許可された。カノーヴァはすぐさまローマに引き返すと、バブイーノ通りの近くに工房を開いた。最初の2年はひたすらデザインの整理とモデルの構図に費やし、さらに2年をかけて、[[1787年]]、ようやく教皇の記念碑は完成した。熱狂的な「ディレッタント」(英,伊:[[:en:wikt:dilettante|dilettante]]、好事家。学者や専門家よりも気楽に素人として興味を持つ者)の意見では、この記念碑はカノーヴァが現代最初の芸術家である刻印だとされている。

5年間休みなく働いた後、カノーヴァはさらに[[クレメンス13世 (ローマ教皇)|ローマ教皇クレメンス13世]]のための[[慰霊碑]]も完成させ（[[1787年]] - [[1792年]]）、それはカノーヴァの名声をさらに高めることになった。カノーヴァのノミから立て続けに作品が作られた。そうした中に、
&lt;!--省略　写真を見て確認できなかったので--&gt;
代表作『アムールとプシュケ（エロスの接吻で目覚めるプシュケ）』（[[1787年]] - [[1793年]]）も含まれる。カノーヴァの名声はさらに高まり、[[ロシア]]宮廷から嬉しい依頼が舞い込んだ。[[サンクトペテルブルク]]に来て欲しいというものだった。しかしカノーヴァはこれを辞退した。そのことについて、カノーヴァは友人の手紙にこう書いている。
{{Cquote2|イタリアは私の母国。芸術の国、土壌。私は離れられません。ここで育ったのですから。もし私の乏しい才能が他国で役に立つというのなら、他国もイタリアにとって何か役に立つものであって然るべき。他のどんな国より好まれてると、わざわざイタリアが主張する必要もないですよね？}}
とはいうものの、カノーヴァの多くの傑作が現在サンクトペテルブルクの[[エルミタージュ博物館]]にある。

[[ファイル:Antonio Canova Selfportrait 1792.jpg|thumb|220px|アントニオ・カノーヴァ『自画像』（1792年）。]]
[[1795年]]から[[1797年]]にかけて、多くの作品が制作された。その中には、以前の作品の複製もいくつかあった。『ヴィーナスとアドニス』（[[1795年]]）もその1つで、この作品は[[ナポリ]]に送られた。ところで、[[フランス革命]]の衝撃はイタリアにも波紋を起こしていた。[[1798年]]、カノーヴァは、ひっそり静かに暮らしたいと、生まれ故郷のポッサーニョに戻り、約1年間隠棲した。そこでカノーヴァはもっぱら絵を描いた。いくらかは絵の知識があったのだ。政変が一時的に落ち着くと、カノーヴァはローマに戻った。しかし、生活の変化のせいだろうか、健康を害し、友人のレッツォニコ上院議員（Prince Rezzonico）と一緒に、静養のため[[ドイツ]]に旅行することにした。おかげで健康は回復し、旅から戻ると、カノーヴァは再び精力的に作品の制作をはじめた。

===フランスとイギリスへの旅===
それからの15年は、カノーヴァの人生を変えるような事件らしい事件は起こらない。かろうじて書くことがあるとすれば、仕事が忙しかったことくらいか。とにかく工房の仕事で頭がいっぱいだった。例外は、[[パリ]]旅行、[[ウィーン]]旅行、そして[[フィレンツェ]]などイタリアの他の都市にほんのちょっと立ち寄った以外は、ずっとローマにいた。
{{Cquote2|彫像は、市民として暮らしていた唯一の証拠}}
とカノーヴァ自身は述べている。

[[1815年]]、カノーヴァは教皇からある依頼を受けた。先に[[ナポレオン・ボナパルト]]によって持ち出された美術作品をパリからイタリアに送還する、その指揮監督である。和解には多くの相反する利益があったので、カノーヴァは相当の熱意と努力とを強いられた。しかし、カノーヴァへの信頼と、それに幸運も手伝って、何とか調停し、任務を達成することができた。

その年の秋、カノーヴァは長い間心に抱いてきた[[ロンドン]]訪問を実現することができた。カノーヴァは熱烈な歓迎を受けた。ロンドンには、カノーヴァが評価する歴史画家の第一人者[[ベンジャミン・ヘイドン]]（Benjamin Haydon）がいた。カノーヴァがハイドンの何を評価していたかというと、古代ギリシアのパルテノン神殿からイギリスに持ち出した[[エルギン・マーブル]]を、イギリスの無学な鑑定家たちがその価値を見くびっていたのに、ヘイドンは真っ向から異を唱えたからだった。カノーヴァのイギリスの弟子には、[[リチャード・ウェストマコット]]（Richard Westmacott）、[[ジョン・ギブソン (彫刻家)|ジョン・ギブソン]]（John Gibson）らがいる。

[[1816年]]のはじめに、カノーヴァはローマに戻った。そこでカノーヴァはいくつもの栄誉を授かった。まず、ローマの主要美術協会アカデミア・ディ・サン・ルカの会長になった。そして教皇自らの手によってカノーヴァの名前がthe Golden Volume of the Capitolに刻まれた。さらに[[イスキア島|イスキア]]侯爵の爵位と3,000クラウンの年金を受け取った。

===最後の計画===

[[ファイル:Basilica di Santa Maria dei Frari interno - Monumento di Canova.jpg|thumb|サンタ・マリア・グロリオーザ・デイ・フラーリ聖堂のカノーヴァの記念碑。]]

カノーヴァは巨大な「宗教」の彫像を構想した。そのひな型はイタリア中で絶賛され、大理石も入手し、後は、カノーヴァのノミがふるわれるのを待つだけだった。しかし、聖職者の反対にあって、この計画は頓挫した。しかし、カノーヴァは諦めず、生まれ故郷のポッサーニョに、その像や他の作品をおさめる神殿を建てることにした。その境内には、設立者、つまりカノーヴァの遺骨も安置するつもりだった。[[1819年]]、カノーヴァはポッサーニョに赴いた。まず神殿の礎石を置いた後、カノーヴァはローマに戻った。そして毎年秋になるたびにカノーヴァはポッサーニョを訪れては、職人たちを報酬とメダルとで励まして、建設の陣頭指揮にあたった。

しかし、建設には莫大な経費がかかった。資金が尽きかけたので、カノーヴァは老齢と病気をおして、仕事をしなければならなくなった。この時期（神殿の建設から死ぬまでの間）カノーヴァは数々の代表作を作った。『マルスとヴィーナス』（[[1815年]] - [[1822年]]）、[[ピウス6世 (ローマ教皇)|ローマ教皇ピウス6世]]の巨大な像、『ピエタ』、『聖ヨハネ』、横臥した『マグダラのマリア』、などである。そして、カノーヴァ最後の作品となった、友人シコグナラ伯爵の巨大な胸像も作られた。

[[1822年]]5月、カノーヴァはナポリを訪問した。[[フェルナンド7世 (スペイン王)|スペイン王フェルナンド7世]]の騎馬像のためのワックスの型を作るためだった。この旅はカノーヴァの健康をかなり害した。しかし、何とか持ち直し、ローマに戻った。その年の暮れにも、カノーヴァは神殿建設のため、ポッサーニョに行った。しかし、そこで病気がぶり返した。ヴェネツィアまで来て、そこでカノーヴァは息絶えた。65歳だった。カノーヴァの病気は、幼い頃からの彫刻道具を使い続けたことによる、肋骨の窪みのせいだった。[[1822年]][[10月25日]]、盛大な葬儀が営まれ、遺体はポッサーニョの神殿に埋葬された。しかし心臓だけは、ヴェネツィアの[[サンタ・マリア・グロリオーザ・デイ・フラーリ聖堂]]の大理石のピラミッドの中に収められた。このピラミッドは、元々は[[ティツィアーノ・ヴェチェッリオ|ティツィアーノ]]廟のためにカノーヴァ自身がデザインしたものだった。

== 代表作 ==
===英雄像===
{|
||[[Image:Perseus Canova Pio-Clementino Inv969.jpg|150px|left|thumb|『ペルセウスとメドゥーサの首』（1797年 - 1801年）バチカン美術館]]
||[[Image:IMG 3977 - Canova - Napoleone Bonaparte - Milano, Cortile del Palazzo di Brera - Foto Giovanni Dall'Orto19-jan 2007.jpg|280px|thumb|left|『ナポレオン』（1806年）ミラノ、ブレラ美術館]]
||[[Image:Canova ErcoleLica 1.jpg|150px|left|thumb|『ヘラクレスとリカス』（1795年）]]
|}
『ペルセウスとメドゥーサの首』は、カノーヴァがドイツから戻ってすぐに作られたものである（[[1797年]] - [[1801年]]）。[[ペルセウス]]が壮絶な戦いの末、蛇の髪の毛を持つ[[メドゥーサ]]の首を掴んだその瞬間が表現されていて、右手に掴んでいる剣は、別個に作られたものである。現在、この作品は[[バチカン美術館]]にある。

[[1802年]]、ナポレオン・ボナパルトの個人的依頼で、カノーヴァはパリに出向いた。ナポレオンの上半身のモデルを作るためだったが、そこでカノーヴァは寛大なもてなしを受け、さまざまな栄誉も授かった。この巨大な彫像の完成には6年かかった（『ナポレオン』[[1808年]]）。ナポレオンが失脚した後は、この像は[[ルイ18世 (フランス王)|ルイ18世]]からイギリス政府に、さらに初代[[ウェリントン公爵]][[アーサー・ウェルズリー (初代ウェリントン公爵)|アーサー・ウェルズリー]]の手に渡った（写真は別のナポレオン像）。

他には、『パラメデス』、『Creugas and Damoxenus』、『テセウスとケンタウロスの戦い』、『ヘラクレスとリカス』、『ヘクトルとエイジャックス』、アメリカ大統領[[ジョージ・ワシントン]]の彫像（[[ノースカロライナ州]]の委嘱でノースカロライナ州議会議事堂に展示してある）、フェルナンド7世の彫像などがある。『ヘラクレスと[[リカース|リカス]]』はカノーヴァの心の中にある、もっとも残酷な部分を表現したものだと言われている。確かに、その特異なスタイルは他の追随を許さない。

===女性像===
{|
||[[Image:Canova-Hebe 30 degree view.jpg|150px|left|thumb|『ヘーベー』（1800年 - 1805年）]]
||[[Image:Antonio Canova 001.jpg|250px|left|thumb|『ナイアード』（1815年/1817年）]]
||[[Image:Canova-Magdalene 280 degree view.jpg|right|150px|thumb|『マグダラのマリア』エルミタージュ美術館]]
|}
カノーヴァの優雅な作品では、まず『ヘーベー』像が挙げられる。このジャンルの最初の作品であるだけでなく、カノーヴァはこの青春の女神[[ヘーベー]]を4体も作っている（完成年だけ記すと、[[1799年]]、[[1805年]]、[[1812年]]、[[1816年]]）。それぞれに変化をつけているが、最も改良の後が見えるのは、簡素化である。どの像も、細かいディテール、表現、ポーズ、決めのポーズの繊細さの中に、印象的な気品を持っている。最後に作られた『ヘーベー』は、イタリアの[[フォルリ]]の美術館（ピナコテカ）にある。

『踊るニンフたち』は、『ヘーベー』や『三美神』と似た性格の作品である。『ヴィーナス』はそれらより高貴で、『ナイアード』は並外れた美しさを持っている。[[1810年]]のパリ旅行では、ナポレオンの母、妻マリ・ルイーズ（『Concord』）をモデルにした。他にも、エステルハージ家令嬢（Leopoldine Esterhazy）、ナポレオンの妹[[エリザ・ボナパルト]]（『ポリュヒュムニアー』）の像もある。それ以外にも、『コリーナ』、『サッフォー』、『ラウラ』、『ベアトリーチェ』、『トロイのヘレン』といった女性像がある。

===記念碑・墓碑===
[[Image:Frith, Francis (1822-1898) - n. 2340 - Tomb of Marie Christine by Canova - Vienna.jpg|right|thumb|200px|マリア・クリスティナ王妃の記念碑]]
カノーヴァの作った記念碑・墓碑の中で、最も壮麗な作品というと、19体の彫像から成る、スペイン王妃[[マリア・クリスティーナ・フォン・エスターライヒ (1858-1929)|マリア・クリスティナ]]の記念碑（[[1798年]] - [[1805年]]）だろう。他には、前述した2人のローマ教皇の記念碑、[[ヴィットーリオ・アルフィエーリ]]の記念碑（[[1806年]] - [[1810年]]）、ヴェネツィア海軍提督アンジェロ・エモの記念碑、さらに[[ホレーショ・ネルソン (初代ネルソン子爵)|ホレーショ・ネルソン]]の慰霊碑のための小さな模型や、さまざまな記念碑用のレリーフがある。

== 脚注 ==
{{Reflist}}

== 参考文献 ==
* {{1911|wstitle=Canova, Antonio|volume=5|page=204-206}}
* {{cite book|first=Yvonne |last=zu Dohna|title=Canova und die Tradition|location=Bern|publisher= Lang|year=2006}}

== 外部リンク ==
{{Commonscat|Antonio Canova}}
* [http://www.newadvent.org/cathen/03298b.htm Catholic Encyclopedia entry for Antonio Canova]
* [http://cartelfr.louvre.fr/cartelfr/visite?srv=rs_display_res&amp;critere=antonio+canova&amp;operator=AND&amp;nbToDisplay=5&amp;langue=fr French page on Louvre site lnking to three sculptures by Canova and two portraits of the artist]
* [http://www.insecula.com/contact/A006518.html Insecula.com: French language biography and links to pages on works]
* [http://www.cis.nctu.edu.tw/~whtsai/Trip%20to%20Russia/Main%20pages/Representative%20pictures%20for%20days/06%20A%20marble%20sculpture%20by%20Antonio%20Canova%20---%20The%20Three%20Graces.JPG Canova's ''Three Graces'' (first version) in the Hermitage museum, St. Petersburg]
*[http://community.webshots.com/photo/326866966/326866966ttQPqU Webshots Community picture of Canova's '''Three Graces'' (second version) in the V&amp;amp;A (links to bigger image)]
* [http://community.webshots.com/photo/129745084/129745932sUQTgh Perseus and Medusa at Webshots Community (links to bigger image)]
* [http://community.webshots.com/photo/188747586/188753190zvQmQe Another view on Webshots (links to bigger image)]
* [http://community.webshots.com/photo/199795066/200922982yoxIIA Waist up, another Webshots photo]
* [http://community.webshots.com/photo/188540285/188550279aIMUbU Perseus back view from Webshots]
* [http://www.scultura-italiana.com/Galleria/Canova%20Antonio/index.html Antonio Canova: Photo Gallery]
* {{cite web |publisher= [[:EN:Victoria and Albert Museum]]
 |url= http://www.vam.ac.uk/images/image/10004-popup.html
 |title= Sleeping Nymph
 |accessdate= 2007-11-19}}

{{Normdaten}}
{{DEFAULTSORT:かのおうあ あんとにお}}
[[Category:18世紀イタリアの彫刻家]]
[[Category:19世紀イタリアの彫刻家]]
[[Category:ヴェネト州出身の人物]]
[[Category:1757年生]]
[[Category:1822年没]]
[[Category:オランダ王立芸術科学アカデミー会員]]</text>
      <sha1>b4spdmtpwdmdo4atsnhg9h7p5psj008</sha1>
    </revision>
  </page>
  