<page>
    <title>アメリカ合衆国のスポーツ</title>
    <ns>0</ns>
    <id>785849</id>
    <revision>
      <id>95620326</id>
      <parentid>95500533</parentid>
      <timestamp>2023-06-14T20:07:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>OkuriVito</username>
        <id>2086200</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>/* 関連項目 */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="61093" xml:space="preserve">'''アメリカ合衆国のスポーツ'''（アメリカがっしゅうこくのスポーツ）では、[[アメリカ合衆国|アメリカ]]国内における[[スポーツ]]事情について記述する。

== 事情 ==
アメリカにおけるスポーツは、各競技団体によって運営されているプロスポーツや大学などのカレッジスポーツを中心に行われている。代表的なスポーツは、[[アメリカンフットボール]]、[[野球]]、[[バスケットボール]]、[[サッカー]]、[[アイスホッケー]]である。いずれもアメリカ国内では人気の高い競技である。プロスポーツリーグの[[NFL]]（アメリカンフットボール）・[[MLB]]（野球）・[[NBA]]（バスケットボール）・[[NHL]]（アイスホッケー）は、俗に「[[北米4大プロスポーツリーグ]]」と称されている。とりわけアメリカンフットボールは他のメジャー競技を寄せ付けない圧倒的人気を得ている。

近年ではサッカーがアイスホッケーを抜いて4番人気に浮上しており&lt;ref name="washingtonpost"/&gt;、アイスホッケーに取って代わりサッカーを「4大スポーツ」の一つにするという意見が主流になりつつある&lt;ref&gt;[https://sports.yahoo.com/blogs/nhl-puck-daddy/has-soccer-passed-hockey-in-america--colin-cowherd-says-yes-161119548.html Has soccer passed hockey in America? Colin Cowherd says yes]　Greg Wyshynski　Puck DaddyJune 14, 20162017年9月18日閲覧。&lt;/ref&gt;。また、アメリカンフットボール、野球、バスケットボールを「3大スポーツ」として称することも多い。カレッジスポーツでは、アメリカンフットボールとバスケットボールの人気が際立っており、特にアメリカンフットボールの大学リーグである[[カレッジフットボール]]は、MLBやNBAと同等、若しくはそれらを凌ぐ人気を誇る。近年ではサッカーが若年層を中心に人気を高めていることが顕著であり、特に[[FIFAワールドカップ]]は全米視聴者数で[[ワールドシリーズ]]や[[NBAファイナル]]を上回ることもあるなど、勢いをつけている。

アメリカにおける学生スポーツの大きな特徴として、ほとんどの選手が高校時代までは2つから3つの競技を掛け持ちすることが挙げられ、1つの競技に専念するのはプロ入り後、もしくは大学進学後からである。これはアメリカの[[クラブ活動|部活動]]の形態が日本の形態とは少々異なっているためで、早くから1つの競技に専念するのが当たり前の日本とは対照的である。なお、高校で優秀な成績を収めた選手は[[ドラフト会議|ドラフト]]でプロスポーツチームなどに指名されて「プロスポーツ選手」としての道を歩むか、または国内の充実した奨学金制度を利用しながら、「スポーツ奨学生」として大学へ進学する。複数の競技で優秀な成績を残して、それぞれの競技のドラフトで重複指名される選手も珍しくない。

===人気スポーツの世論調査===
アメリカの[[ワシントン・ポスト]]は[[2017年]]9月、最新の人気スポーツの世論調査結果を公表した&lt;ref name="washingtonpost"&gt;[https://www.washingtonpost.com/page/2010-2019/WashingtonPost/2017/09/06/National-Politics/Polling/question_19049.xml?uuid=tmQ6tJMLEeeEgo3Jp68p-Q Q: What is your favorite sport to watch?] Washington Post 2017年9月7日閲覧。&lt;/ref&gt;。「最も人気なスポーツ」では1位はアメリカンフットボール(37 [[パーセント|%]])であった。2位はバスケットボール(11 %)、3位に野球(10 %)、4位にサッカー(8 %)が続いた。また大手[[世論調査]]会社の[[ギャラップ (企業)|ギャラップ]]が[[2017年]]12月に調査をした結果によると、「最も人気なスポーツ」は同様にアメリカンフットボール(37 %)が首位であり、2位にバスケットボール(11 %)、3位に野球(9 %)、4位にサッカー（7 %）が続いた&lt;ref name="gallup"&gt;[http://news.gallup.com/poll/224864/football-americans-favorite-sport-watch.aspx?g_source=Politics&amp;g_medium=newsfeed&amp;g_campaign=tiles Football Still Americans' Favorite Sport to Watch] Gallup.com 2018年1月16日閲覧。&lt;/ref&gt;。 

{| class="wikitable"  style="float:left; text-align:right; font-size:100%; margin:1em;"
|-
| colspan="4" style="background-color: #feb;"|{{center|'''ギャラップの世論調査'''&lt;ref name="gallup"/&gt;}}
|-
|colspan="1"|'''順位'''
! scope="col" style="width: 12em;" | '''最も好きなスポーツ'''
! scope="col" style="width: 2em;" | %
|-
|1
|align=left|[[アメリカンフットボール]]
|37
|-
|2
|align=left|[[バスケットボール]]
|11
|-
|3
|align=left|[[野球]]
|9
|-
|4
|align=left|[[サッカー]]
|7
|-
|5
|align=left|[[アイスホッケー]]
|4
|-
|6
|align=left|[[モータースポーツ]]
|2
|-
|6
|align=left|[[テニス]]
|2
|-
|8
|align=left|[[ゴルフ]]
|1
|-
|8
|align=left|[[バレーボール]]
|1
|-
|8
|align=left|[[ボクシング]]
|1
|-
|8
|align=left|[[体操]]
|1
|-
|8
|align=left|[[モトクロス]]
|1
|-
|8
|align=left|[[フィギュアスケート]]
|1
|-
|8
|align=left|[[ロデオ]]
|1
|}
&lt;/div&gt;{{clear}}

== 特徴 ==
=== オリンピック ===
[[近代オリンピック|オリンピック]]は、さまざまな意味で昔から重要なスポーツ大会でもある。アメリカも[[第二次世界大戦]]終結後から[[ソビエト連邦の崩壊]]前までに繰り広げられていた旧共産国圏（[[ソビエト連邦]]など）との五輪でのメダル争奪戦は、互いにドーピングに手を染めるほどに熾烈さを極めた。2021年時点での[[夏季オリンピック]]におけるアメリカの通算[[メダル]]獲得数は2643であり、圧倒的に世界第1位となっている。一方で、2018年時点でのアメリカの[[冬季オリンピック]]の通算メダル獲得数は305であり、これは[[ノルウェー]]に次いで世界第2位となっている。アメリカ選手団は、夏季冬季合わせて合計2948個のメダルを獲得している。なお、アメリカにおけるオリンピックの開催回数は夏季オリンピックが4回、冬季オリンピックも4回であり、どちらも開催国としては世界最多である。

オリンピックはテレビ番組として非常に視聴率の高いコンテンツであり、2012年の[[ロンドンオリンピック (2012年)|ロンドンオリンピック]]ではNFLと共にスポーツ番組の上位を独占した&lt;ref name="SMW"&gt;[http://www.sportsmediawatch.com/2013/01/2012-numbers-game-the-most-watched-sporting-events-of-the-year/ The 50 Most-Watched Sporting Events of 2012] 2013年2月22日閲覧。&lt;/ref&gt;。特に開会式のテレビ中継は視聴者数が4000万人を超えており、[[スーパーボウル]]などNFL中継を除いた場合、あらゆる番組の中で年間最高であった&lt;ref&gt;[http://blog.nielsen.com/nielsenwire/consumer/nielsen-tops-of-2012-television/ Top 10 TV Programs of 2012 – Single Telecast] ''nielsen.com'' 2013年2月22日閲覧。&lt;/ref&gt;。アメリカは、テレビ放映権でも他国よりも群を抜いた額の放映権料を支払っている。2012年のロンドンオリンピックでは、3大ネットワークの一つである[[NBC]]が、[[国際オリンピック委員会|IOC]]に11億8000万ドルを支払ったとされる&lt;ref&gt;[http://jp.reuters.com/article/idJPTYE86P03820120726 ロンドン五輪の広告売上高、米ＮＢＣは過去最高の10億ドル] ''ロイター''。2013年2月22日閲覧。&lt;/ref&gt;。アメリカの経済誌[[フォーブス (雑誌)|フォーブス]]によると、夏季オリンピックはスーパーボウルに次いで二番目にブランド価値を持つスポーツイベントであり、冬季オリンピックは第6位である&lt;ref&gt;[http://www.forbes.com/pictures/mlm45eflmk/2-summer-olympic-games-2/ Forbes Fab 40: The Most Valuable Brands In Sports] ''Forbes.com''. 2013年2月22日閲覧。&lt;/ref&gt;。

ただ、アメリカはオリンピック選手に対して政府補助金を支給しておらずそのため一部の有名選手以外は[[アメリカオリンピック委員会|オリンピック委員会]]からの手当や、自ら従事する職業からの報酬、僅かなスポンサーからの支援に頼っている。メダル獲得時にはオリンピック委員会から報奨金を贈られるが、これは課税対象となっている。一方、メダルそのものも課税対象である&lt;ref&gt;{{cite news |title=五輪メダル獲得で新たな納税義務、米選手の厳しい現実 |newspaper=[[CNN]] |date=2016-8-13 |url=http://www.cnn.co.jp/showbiz/35087411.html | accessdate=2016-8-14}}&lt;/ref&gt;。

{{See also|オリンピックのアメリカ合衆国選手団}}

=== 運営 ===
{| class="wikitable" style="float:right; text-align:right; font-size:100%; margin:1em"
|+ スポーツチームの資産価値トップ50（2022年）&lt;ref name="valuation"&gt;[https://www.forbes.com/sites/mikeozanian/2022/09/08/the-worlds-50-most-valuable-sports-teams-2022/?sh=d32284b385c4 The World’s 50 Most Valuable Sports Teams 2022] Forbes com. 2022年10月2日閲覧。&lt;/ref&gt;
|-
!順位!!align=left|リーグ!!チーム数
|-
|align="center"|1||align=left|[[NFL]]||30
|-
|-
|align="center"|2||align=left|[[NBA]]||7
|-
|align="center"|3||align=left|[[MLB]]||5
|-
|align="center"|4||align=left|[[プレミアリーグ]]||4
|-
|align="center"|5||align=left|[[リーガ・デ・フトボル・プロフェシオナル|ラ・リーガ]]||2
|-
|rowspan="2" align="center"|6||align=left|[[サッカー・ブンデスリーガ (ドイツ)|ブンデスリーガ]]||1
|-
|align=left|[[リーグ・アン]]||1
|}

球団の主な収入として、試合の入場料収入・テレビやラジオなどの放映権料収入・ロゴ入りユニフォームやグッズなどのロイヤリティー収入・球場の看板のスポンサー料や駐車場、イベント収入などの雑収入の4つに分けられ、この中で想像以上に大きなものが、テレビやラジオなどの放映権料収入である。

例えば、MLBにおける試合中継の場合はアメリカ3大ネットワークや、スポーツ専門チャンネルといった全国放送の試合中継とケーブルテレビといったローカル放送の試合中継の2つに大きく分けられる。このうち、全国放送の試合中継はMLB機構全体の収入になり、傘下の全球団へ均等に分配されるが、ローカル放送局の収入はその球団独自の収入になるので、[[ニューヨーク・ヤンキース]]や[[ボストン・レッドソックス]]の様なMLB屈指の人気球団とその他の球団の間には大きな収入格差が生まれている。2000年代に入ってからは、「ヤンキース・エンターティメント・スポーツ」 (YES) などといった球団独自のケーブルテレビ局が財政に余裕のある球団間で次々と設立されて球団間の収入格差はますます拡大しているが、この事はMLB以外のメジャープロスポーツリーグでも当てはまる。そこで、チーム間の格差を出来る限りなくすための処置として、各メジャープロスポーツリーグの機構はドラフト制度やサラリーキャップなどに代表される徹底したリーグの戦力均衡策を行っている。

ところで、アメリカのプロスポーツ界ではエクスパンションによる新規参入やチーム売買、チームの本拠地移転、同じ競技のチーム同士による合併などといった事が、日本よりも盛んである。これは、各球団の財政的な事情の他に、プロスポーツリーグ自体の誕生や消滅が珍しくない事と、アメリカ国内では[[企業家]]が国内外のプロスポーツチーム、特に4大メジャープロスポーツのリーグに在籍するチームを一つでも所有する事が企業家として一種の成功した証となるが、それらのリーグに一からチームを作り上げて新規参入する事はエクスパッションや膨大なチーム設立経費などといった様々な参入障壁があるので、少しでも参入障壁を減らすために企業家の間ではすでにリーグに在籍しているチーム自体を双方で売買する手法が最も多く使われていることが影響している。オーナーの中には、一人で異なる4大メジャープロスポーツリーグのチームを一チームずつ所有する企業家も少なからずいる。ただし、幾らお金を持っていてもそのリーグのオーナー会議で承認されなければそのチームのオーナーにはなれない。いずれにせよ、エクスパンションに関しては制限を課す事で新規参入ができる枠やチーム自体に高額な付加価値が付き、リーグを運営する機構などの売却する側は莫大な金銭の収入を手にする事ができる。

その一方で、アメリカ国内の都市間でもプロスポーツチームを所有する事が都市としての一種のステータスであり、地元自治体が公金でチームへの援助をする事やスタジアムの建設を肩代わりする事、税制面で優遇する事は普通である。ただ、その一方で税制の新たな創設や税金の値上げなどといった新たな住民負担が発生するために地元住民の反対運動が巻き起こる事もあり、地元自治体とチーム間の交渉が不調に終わってしまう事も多いので、結果的に本拠地移転などを余儀なくされる事も少なくない。

=== 海外展開 ===
1990年代後半以降、アメリカ国内にある各種スポーツ団体、特に北米4大プロスポーツやその傘下にあるチームを中心に様々な形での[[アジア]]や[[ヨーロッパ]]への進出が活発に行われている。

なお、[[日本]]では[[日本放送協会|NHK]]や各民間放送局、有料放送の[[スカパー!プレミアムサービス|スカパー!]]や[[WOWOW]]を中心に試合中継や関連番組が放送されているが、その中で最も成功したアメリカ国内のスポーツ団体はMLBである。

=== 待遇 ===
アメリカ国内の芸能界や実業界と同様に、プロスポーツ界でもいわゆる「[[アメリカンドリーム]]」という言葉が当てはまる。これは、メジャープロスポーツの有名選手にまでなると、チームから支払われる年俸の他に個人単位で数社の企業とスポンサー契約を結ぶ事が多いために1年間の収入が数千万ドルにまで達するからである。または、選手とチーム間のオプション契約や年俸額の交渉を行う代理人の存在も大きい。ただチームに対しては選手の高額な年俸や待遇を要求する事が当然であり、代理人の存在は決して良いことばかりではない。

アメリカのプロスポーツ界は引退後の年金制度が日本と比較してもかなり充実しているので、選手は現役時代にあまり良い成績を残していなくても、基本的に引退後の生活にはあまり困る事はなく&lt;ref&gt;[http://r25.jp/b/column/a/column_details/id/110000005506 「アメリカのスポーツ選手ってなんであんなに高給取りなの?」 R25]&lt;/ref&gt;、選手によっては一般社会に戻って大学へ進学することもある。また選手は現役時代から慈善活動を行う事が当然なので、一般の人々からは現役引退をした後でも尊敬されている。

一方、活躍する選手は地元の英雄という扱いをされるため、不祥事が庇われることもあり、例えば[[フロリダ大学]]の有名アメフト選手がレイプで告訴された時、警察の捜査が杜撰に行われ、選手に対する甘さがあったと指摘される事件もある&lt;ref&gt;{{cite news |title=伊吹太歩の時事日想：米国では、女性の5人に1人がレイプに遭っているという事実 |newspaper=[[ITmedia|Business Media 誠]] |date=2014-05-08 |url=https://www.itmedia.co.jp/makoto/articles/1405/08/news023.html |accessdate=2014-05-10 | author=伊吹太歩 }}&lt;/ref&gt;。

=== 労働争議 ===
アメリカ国内の一般社会と同様に、スポーツ界でも選手達は競技団体ごとに所属球団を超えて選手会（労働団体）を組織している。主に選手の待遇改善や制度の是非を主張するが、経営者側などとの交渉が決裂した場合は一般社会と同様に[[ストライキ]]を決行する事がある。しかし、経営者側などもそれらへの対抗処置として試合会場を[[ロックアウト]]する事があるが&lt;ref&gt;[http://www.47news.jp/CN/200409/CN2004091601000666.html 「NHLがロックアウトへ 新労使協定交渉が難航」 2004年9月16日 47NEWS]{{リンク切れ|date=2017年10月}}&lt;/ref&gt;、こういった争議にはスポンサーやファンが離れるといった弊害も少なからず存在する。

=== ドーピング問題 ===
現在、アメリカのスポーツ界で最も深刻なのがプロやアマ選手の[[ドーピング]]問題である。例えば、[[2007年]][[12月14日]]に[[MLBコミッショナー]]である[[バド・セリグ]]から選手のドーピングに関する調査責任者の就任任命を受け調査を進めていた[[ジョージ・J・ミッチェル]]元上院議員による[[ミッチェル報告書|調査報告書]]が発表され、その中で[[ロジャー・クレメンス]]、[[バリー・ボンズ]]、[[ゲイリー・シェフィールド]]、[[ミゲル・テハダ]]、[[エリック・ガニエ]]といった有名選手の疑惑が取り上げられた。ただし、ドーピング問題に関してはファンも含めてアメリカ国内では寛容的な考え方のため、なかなか表沙汰にならない事が多い。[[アナボリックステロイド|ステロイド剤]]などの禁止薬物は主に隣国のメキシコから「栄養補助食品」という名目でアメリカ国内に輸入する方法が一般的である&lt;ref&gt;[http://www.reco.co.jp/doping/supm.html Dr.高橋正人のドーピング相談室「サプリメントの考え方」]&lt;/ref&gt;。

== 団体競技 ==
=== アメリカンフットボール ===
[[Image:Shea Smith-edit1.jpg|thumb|220px|right|アメリカンフットボール。]]
[[ラグビーフットボール|ラグビー]]から派生したアメリカンフットボールは、アメリカ国内や周辺諸国では単にフットボールと呼称し、現在アメリカ国内で最も人気のあるスポーツである&lt;ref name="washingtonpost"/&gt;。近年の世論調査によると、野球に取って代わり、アメリカンフットボールこそがアメリカの“国技”、“国民的娯楽”であるという意見が主流を占めるまでに至った&lt;ref&gt;[http://publicreligion.org/2013/04/graphic-of-the-week-football-vs-baseball/ America’s National Sport: Baseball or Football? Move Over, Baseball: Bloomberg Politics Poll Shows 67% of Americans Now Say Football Is National Pastime]Bloomberg 2015年11月21日閲覧。&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://publicreligion.org/2013/04/graphic-of-the-week-football-vs-baseball/ America’s National Sport: Baseball or Football?]PRRI 2015年11月21日閲覧。&lt;/ref&gt;。フットボール選手はアメリカ社会の象徴的存在とされる（詳細は「[[ジョック]]」の項目を参照）。

現在、'''[[アメリカン・フットボール・カンファレンス]] (AFC) '''と'''[[ナショナル・フットボール・カンファレンス]] (NFC) '''の2つのカンファレンスからなる'''[[NFL]]（ナショナル・フットボール・リーグ）'''は、アメリカ国内にあるMLBやNBAなどといった他のプロスポーツリーグを遥かにしのぐ熱狂的な盛り上がりを見せる。経済規模はプロスポーツリーグとして世界最大であり、2014年シーズンの収益は120億ドルである&lt;ref&gt;[http://money.cnn.com/2015/09/10/news/companies/nfl-revenue-profits/ NFL revenue: Here comes another record season]CNN 2015年11月21日閲覧。&lt;/ref&gt;。その高い人気の割りに試合数が少ないことからテレビ放映権には非常に高額な値段がついている。[[サラリーキャップ]]制や[[ウェーバー方式|完全ウェーバー制]]による[[NFLドラフト|ドラフト]]をいち早く実現させ、戦力均衡を可能な限り追求していることが、人気拡大の最大の要因となった&lt;ref&gt;[http://business.nikkeibp.co.jp/article/manage/20080128/145574/ 格差の徹底排除で成長するNFL（上） 日経ビジネス オンライン]&lt;/ref&gt;。

[[Image:MichiganStadium2010.JPG|thumb|220px|right|カレッジフットボールの[[ミシガン・スタジアム]]は200試合連続10万人以上の観客動員を記録した。]]
NFLはAFC、NFCともに16チームずつが参加し、レギュラーシーズンは9月から翌年1月まで行われ、各チームが16試合を戦う。レギュラーシーズンの試合の視聴率は非常に高く、多くの試合が[[ワールドシリーズ]]や[[NBAファイナル]]の視聴率を上回る。各カンファレンスの上位6チームが1月に行われるプレーオフに進出し、リーグ優勝決定戦のスーパーボウルまで一発勝負のトーナメント方式で争う。スーパーボウルはアメリカ最大のスポーツイベントであり、[[1991年]]以降は毎年40 %以上の驚異的な高視聴率を記録している。アメリカの歴代テレビ番組の視聴者数トップ10のほとんどをスーパーボウルが独占しており、CM料金もアメリカのテレビ番組で最も高いことで知られている。また、[[オールスターゲーム]]である[[プロボウル]]は、近年スーパーボウルの前週に行われ、[[1980年]]以降ほぼ毎年ハワイの[[アロハ・スタジアム]]で開催されている。

アマチュアレベルでも非常に盛んであり、男子の高校生と大学生の競技人口が最も多いスポーツでもある&lt;ref&gt;[http://www.census.gov/compendia/statab/2010/tables/10s1211.pdf Participation in High School Athletic Programs by Sex]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.census.gov/compendia/statab/2010/tables/10s1210.pdf  Participation in NCAA Sports by Sex: 2007 to 200]&lt;/ref&gt;。また、大学リーグである[[カレッジフットボール]]の人気も非常に高い水準である。[[ギャラップ (企業)|ギャラップ]]が2012年12月に行った世論調査によると、カレッジフットボールのファンと回答した者の割合は49 %であり、48 %のプロ野球、33 %のプロバスケットボール、22 %のプロアイスホッケーなどを上回った&lt;ref&gt;[http://www.gallup.com/poll/4735/Sports.aspx Sports] Gallup.com 2013年2月13日閲覧。&lt;/ref&gt;。カレッジフットボールでは各大学が奨学金を用意して全国の高校から有名選手をスカウトする。また、各大学はプロ顔負けの収容人数を有するスタジアムを保有しており&lt;ref&gt;最大のスタジアムでもある[[ミシガン・スタジアム]]は107,501人収容&lt;/ref&gt;、プロさながらの雰囲気の中行われる。1月の[[BCSナショナル・チャンピオンシップ・ゲーム]]は全米一決定戦として行われており、全米視聴率はワールドシリーズやNBAファイナルをも超えている。別に屋内で行われる[[アリーナフットボール]]も盛んである。

{{main|アメリカンフットボール}}

=== バスケットボール ===
バスケットボールは、アメリカ国内でカナダ人の[[ジェームズ・ネイスミス]]によって考案された。アメリカ国内では[[1946年]]に男子プロバスケットボールリーグBAAが創設されて3年後にNBLと合併し、現在の'''イースタン・カンファレンス'''と'''ウェスタン・カンファレンス'''からなる'''[[NBA]]（ナショナル・バスケットボール・アソシエーション）'''が誕生した。その後、[[1967年]]にはNBAに対抗する形で[[アメリカン・バスケットボール・アソシエーション (1967-1976年)|ABA]]が設立され地位を脅かしたが、[[1976年]]にABAは消滅し、NBAは現在も世界最高峰のリーグとして君臨し続けている。なお、アメリカ国内ではNBA、[[全米大学体育協会|NCAA]]バスケットボールは人気で、NBAは4月下旬からプレーオフに入り、優勝決定戦である[[NBAファイナル]]は6月に行われる。NCAAは全米一を決めるトーナメント戦もあり、「3月の狂乱」とも呼ばれている。[[1992年]]には、NBA選手が参加した「'''[[ドリームチーム (バスケットボール)|ドリームチーム]]'''」が[[バルセロナオリンピック]]を席巻し、[[1997年]]には女子リーグ[[WNBA]]が設立された。さらに[[バスケットボール女子アメリカ合衆国代表|女子代表]]も、[[1992年バルセロナオリンピック|1992年バルセロナ五輪]]の3位決定戦を皮切りに[[1996年アトランタオリンピック]]から[[2020年東京オリンピック|2021年東京五輪]]まで団体競技最多の7連覇を達成しており、オリンピックでは現在55連勝中である。

元々は、アフリカ系アメリカ人や富裕層が好むとされていた。なかでも[[マイケル・ジョーダン]]（[[シカゴ・ブルズ]]）、[[マジック・ジョンソン]]（[[ロサンゼルス・レイカーズ]]）、[[デニス・ロッドマン]]（シカゴ・ブルズ）らの全盛期はNBAブームで、MLBを凌ぐ人気を得た時期もあった。ジョーダンの引退後は人気が伸び悩み、一時はNBAファイナルの視聴率もジョーダン全盛期の1/3程度にまで落ち込んだ。人気低迷の主な原因としては、全米規模のスター選手の不在が挙げられていた。しかし、近年では[[コービー・ブライアント]]や[[レブロン・ジェームズ]]などに代表される若手のスター選手が続々と現れており、NBA人気も回復傾向にある。[[2009-2010シーズンのNBA|2010年]]の[[NBAファイナル]]第7戦は、ジョーダンの引退以降では最高の視聴率を記録した。ちなみに、国内外の若年層の間では1990年代に世界的な形で広まった[[ヒップホップ]]文化の影響で、NBA各球団のレプリカユニフォームやチームロゴなどをあしらった帽子やTシャツは、[[ストリートファッション]]の一部として広く認知されている。

{{main|バスケットボール}}

=== 野球 ===
[[Image:Michael Bowden MLBDebut Fenway Park.jpg|thumb|220px|ベースボール（[[フェンウェイ・パーク]]にて）。]]
アメリカにおける野球は、[[日本]]、[[大韓民国|韓国]]、[[台湾]]といった[[東アジア]]諸国や[[キューバ]]、[[ドミニカ共和国]]といった[[カリブ海]]諸国などでもなじみ深い球技である。[[1970年代]]に一番人気スポーツの座を[[アメリカンフットボール]]に譲った形になったものの&lt;ref&gt;[http://www.gallup.com/poll/26188/Football-Reaches-Historic-Popularity-Levels-Gallup-Poll.aspx#2 過去の世論調査によるアメリカでの人気スポーツ]&lt;/ref&gt;、今日でも[[バスケットボール]]と共に高い人気を得ている競技である。また、野球は歴史的にアメリカの“国民的娯楽” (National Pastime/American Pastime) と称されてきた&lt;ref&gt;[http://www.tokyo-np.co.jp/s/article/2007092501000061.html 米大リーグが4年連続で史上最多記録を更新「国民的娯楽が人気を保ち続けるのを喜ばしく思う」][[東京新聞]]&lt;/ref&gt;。

現在、アメリカ国内の野球リーグには主に'''[[ナショナル・リーグ]]'''と、'''[[アメリカン・リーグ]]'''からなる'''[[メジャーリーグベースボール]] (MLB) '''とそれらの傘下にある[[マイナーリーグ]]、更には約8つに分かれている[[独立リーグ]]の2種類の野球リーグが存在する。MLBは4月のシーズン開幕からアメリカン・リーグ、ナショナル・リーグともに15球団の両リーグ合計30球団でレギュラーシーズンが争われ、10月に行われるポストシーズンのワールドシリーズは各リーグの優勝球団同士が激突し、7回戦制で先に4勝先取で優勝が決められる。

アメリカンフットボールやバスケットボールと違って野球はカレッジスポーツとしては大衆的な人気を得ていないが、アメリカ国内に200球団以上は存在すると言われているマイナーリーグの球団が、各地域の野球ファンの受け皿となっている。なお、MLBは年間で7,500万人以上の観客を動員する。試合数の違いなどはあるものの、これは世界中のありとあらゆるプロスポーツの中でも最大の観客動員数である。2007年度のMLB（162試合）における年間観客動員数は史上最多となる7,950万3,175人&lt;ref&gt;[http://www.sponichi.co.jp/baseball/flash/KFullFlash20081002033.html 「観客動員史上2位 ナ・リーグは記録更新」スポニチ Sponichi Annex 2008年10月02日]&lt;/ref&gt;で、マイナーリーグと合計した試合の観客動員数は約1億人を超える&lt;ref&gt;なお、同年のNBA（82試合）は約2,159万人、NHL（82試合）は約2,085万人、NFL（16試合）は約1,730万人である&lt;/ref&gt;。近年ではアメリカ野球界の急激な国際化によってヒスパニック系の移民をルーツに持つ選手や、[[カリブ海]]諸国出身の選手が多くなりつつある。

日本人選手についても、[[1964年]]には[[村上雅則]]が[[サンフランシスコ・ジャイアンツ]]に所属して日本人初となるメジャーリーガーとなったが、後に続く者はなかなか出なかった。しかし、[[1995年]]に[[野茂英雄]]が31年ぶりに渡米してある一定の成功を収めると、野茂の渡米後も[[伊良部秀輝]]、[[佐々木主浩]]、[[イチロー]]、[[斎藤隆 (野球)|斎藤隆]]、[[田口壮]]、[[高橋建]]、[[新庄剛志]]、[[石井一久]]、[[高津臣吾]]、[[井口資仁]]、[[松井秀喜]]、[[松井稼頭央]]、[[上原浩治]]、[[城島健司]]、[[黒田博樹]]、[[福留孝介]]、[[岩村明憲]]、[[松坂大輔]]、[[岩隈久志]]、[[青木宣親]]、[[ダルビッシュ有]]、[[田中将大]]、[[前田健太]]、[[菊池雄星]]、[[筒香嘉智]]、[[大谷翔平]]、[[澤村拓一]]、[[鈴木誠也]]、[[吉田正尚]]、[[千賀滉大]]、[[藤浪晋太郎]]などといった[[日本プロ野球|NPB]]球団所属の人気プロ野球選手を中心に、現在でも[[日本人選手のメジャーリーグ挑戦]]が続いている。MLB機構もこういった現状を踏まえた上で独自の「グローバル戦略」を策定し、[[2006年]][[3月]]にはMLB機構主催で野球の国別代表チームによる国際大会である[[ワールド・ベースボール・クラシック]]（WBC）の第1回大会をアメリカで開催した。

{{main|野球}}

=== サッカー ===
{{main|{{仮リンク|アメリカ合衆国のサッカー|en|Soccer in the United States}}}}
; 事情
アメリカ国内においては、[[ヨーロッパ]]や[[南アメリカ|南米]]など世界各国で[[サッカー]]を意味する「[[フットボール]]」という本来の呼称は「[[アメリカンフットボール]]（NFL）」を指すため、[[日本]]や[[カナダ]]など同様に「サッカー」の呼称が用いられている。アメリカはサッカーの競技人口自体は非常に多く、[[国際サッカー連盟]]（FIFA）の統計によると約2450万人である&lt;ref&gt;[http://www.fifa.com/mm/document/fifafacts/bcoffsurv/emaga_9384_10704.pdf 265 million playing football] Fifa. com 2014年7月4日閲覧。&lt;/ref&gt;。これは[[中華人民共和国|中国]]に次いで世界で2番目に多い数字であり、サッカー王国の[[ブラジル]]や[[ドイツ]]、[[イタリア]]などを大きく上回っている。

アメリカのサッカーは[[20世紀]]頃まで世界からは長らく「サッカー不毛の地」と揶揄されてきたが、[[2017年]]の[[ワシントン・ポスト]]の世論調査によると&lt;ref name="washingtonpost"/&gt;、アメリカンフットボール、バスケットボール、野球に次いで全米で4番目に人気のあるスポーツであり、アイスホッケーなどを上回っている。とりわけ若年層での人気が高く、18歳から29歳の間ではアメリカンフットボールに次いで2番目に人気のあるスポーツである&lt;ref name="washingtonpost"/&gt;。[[2012年]]の[[ESPN]]の世論調査によると、12歳から24歳までの若年層の間では、サッカーはアメリカンフットボール（NFL）に次いで2番目に人気のあるスポーツであるとの結果が出た&lt;ref&gt;[http://articles.latimes.com/2012/mar/10/sports/la-sp-baxter-soccer-20120311 Has MLS learned from the past?] The Los Angeles Times 2014年6月30日閲覧。&lt;/ref&gt;。[[FIFAワールドカップ]]の人気も同様に高くなっており、[[サッカーアメリカ合衆国代表|アメリカ代表]]の試合を中心に高いテレビ視聴率を記録している。[[2014年]]の[[2014 FIFAワールドカップ|ブラジル大会]]のアメリカ対ポルトガルの試合は全米TV視聴者数において2470万人を記録し、アメリカのサッカー番組史上最多視聴者数となった&lt;ref name="rating"&gt;[https://web.archive.org/web/20140713024221/http://www.sankeibiz.jp/express/news/140630/exe1406300002001-n1.htm 米サッカー人気　ＮＢＡ超え／テレビ視聴者数２４７０万人　「５大スポーツ」に]SankeiBiz 2014年6月30日閲覧。&lt;/ref&gt;。さらに決勝戦のドイツ対アルゼンチンの試合では2650万人を記録し、アメリカ対ポルトガルの記録をこれまた塗り替えた&lt;ref&gt;[http://www.sportsmediawatch.com/2014/07/world-cup-tv-ratings-over-26m-for-world-cup-final-including-17-3m-on-abc/ World Cup TV Ratings: Over 26M For World Cup Final, Including 17.3M on ABC] Sports Media Watch 2014年7月15日閲覧。&lt;/ref&gt;。これらの試合は同年の[[NBAファイナル]]の平均視聴率でもある1550万人や、[[2013年]]の[[ワールドシリーズ]]の平均視聴者数でもある1490万人を大幅に上回っている&lt;ref name="rating"/&gt;。

サッカーがチームスポーツとしての高い[[協調性]]が注目されると、協調性を養わせるためとして教育熱心な[[中流階級]]層の母親が子供にサッカーを習わせることが流行したことから、「[[サッカーマム]]」という言葉も流行した。転じて「[[教育ママ]]」という意味で使われる場合もある。

; 歴史
元々、アメリカ国内に[[サッカー]]が伝わってきたのは、アメリカの東海岸（[[ニューイングランド]]地方）にサッカーの原型だったものが伝わったのが最初である。その後、[[1863年]]に[[イギリス]]の[[ロンドン]]で統一ルールが作られ今の「サッカー」が出来上がると、いち早くアメリカ国内にも伝わり[[大学生]]を中心に広まった。ところが、[[1874年]]に[[ボストン]]の[[ハーバード大学]]が[[カナダ]]の[[モントリオール]]にあるマギル大学との2試合を1年目に行なっただけで、2年目からはラグビーへと競技が変わり次々と独自の手を加えていきながら競技を行なった。それがきっかけとなって、アメリカ国内にある他の大学でもその独自に手を加えたラグビーが次第に広まり、大学生の間では徐々にサッカーの試合が行われなくなった。

アメリカ国内における最初のサッカーブームは[[1920年代]]であった。[[1890年代]]には国内で最初のプロ化への試みが行われ、[[1922年]]に始まったASLはヨーロッパからの[[移民]]の急増と共に隆盛を極めた。ただ、その後はアメリカ国内の愛国心の高まりで次第に「アメリカ的なもの」が好まれるようになり、外来文化のサッカーは[[1940年代]]以降には衰退の一途をたどる事となる。ところが、[[1966年]]に[[FIFAワールドカップ]]で史上初めての衛星中継が行われアメリカ国内で話題となり、それまで衰退の一途をたどっていたサッカーに再びアメリカ国民の注目が集まる事となる。そして翌年の[[1967年]]に[[北米サッカーリーグ]]（NASL）が発足され、[[1970年代]]に人気のピークを迎えたが、そもそも[[サッカー文化]]の基盤がほとんどなかったため[[1984年]]限りで消滅した。その後は長らく[[セミプロフェッショナルスポーツ|セミプロ]]時代が続く事となる&lt;ref&gt;[http://sports.nikkei.co.jp/soccer/column/osumi.aspx?n=MMSOca224017032003 大住良之「33. アメリカ・サッカー研究」 NIKKEI NET（日経ネット）]&lt;/ref&gt;。

[[1994年]]には自国で[[1994 FIFAワールドカップ]]を開催し、大会史上最多となる約360万人の観客動員数を記録するなど大変な盛上がりをみせた。[[サッカーアメリカ合衆国代表|アメリカ代表]]も優勝候補の[[サッカーコロンビア代表|コロンビア代表]]に勝利し、ベスト16へ進出するなど健闘した。[[1996年]]には久々のプロリーグとなる'''[[メジャーリーグサッカー]]（MLS）'''が発足した。当初は10クラブでスタートしたものの、[[2022年]]現在では28クラブが所属しており年々規模を拡大している。2013シーズンの観客動員数は600万人を超えており、1試合当たりの平均観客動員数は1万8594人である&lt;ref&gt;[http://www.sbnation.com/soccer/2013/10/31/5047982/mls-attendance-2013-report MLS attendance down in 2013, but only slightly off 2012's record high] 2014年4月27日閲覧。&lt;/ref&gt;。[[2007年]]には[[デビッド・ベッカム]]、[[2015年]]には[[スティーヴン・ジェラード]]、[[2018年]]には[[ズラタン・イブラヒモビッチ]]がMLSのクラブである『[[ロサンゼルス・ギャラクシー]]』へ移籍するなど、大物選手も続々とリーグに参戦している&lt;ref&gt;{{Cite web|title=イブラの年俸はMLS“史上最高”の7.8億円。選手協会が全選手年俸公開|url=https://www.footballchannel.jp/2019/06/13/post325874/|website=フットボールチャンネル|accessdate=2019-09-19|date=2019-06-13}}&lt;/ref&gt;。

アメリカサッカーの特徴として、[[女子サッカー]]が非常に盛んなことが挙げられる。[[サッカーアメリカ合衆国女子代表|女子アメリカ代表]]は世界屈指の強豪国であり、[[FIFA女子ランキング]]では[[2008年]]以降ほぼ首位を維持している。[[FIFA女子ワールドカップ]]の優勝回数は史上最多の4回であり、[[オリンピックのサッカー競技|オリンピック]]でも史上最多4回の優勝を誇る。[[サッカーアメリカ合衆国代表|男子アメリカ代表]]も[[FIFAランキング]]では常に上位に位置しており、1994年以降はワールドカップでベスト16以上を5度経験するなど&lt;ref&gt;{{cite web|url=https://www.soccer-king.jp/news/world/wc/20221204/1716561.html|title=オランダが一番乗りで準々決勝へ！ 若きアメリカを下す…ダンフリースが1得点2アシスト|publisher=サッカーキング|access-date=2022-12-4}}&lt;/ref&gt;、好成績を収めている。さらに[[2026年]]には、カナダやメキシコとともに'''[[2026 FIFAワールドカップ]]'''の共同開催国となっている。

{{Main|サッカー}}

=== アイスホッケー ===
[[Image:Thrashers Bondra shoot.jpg|thumb|220px|right|アイスホッケー。]]
'''イースタン・カンファレンス'''と'''ウェスタン・カンファレンス'''からなる'''[[NHL]]（ナショナル・ホッケー・リーグ）'''は、先行して存在したカナダ・ナショナル・ホッケー協会 (NHA) における幾度とない論争の末、[[1917年]]にカナダで設立され、その後は幾度となく繰り返された引き抜き合戦やエクスパッション（球団拡張）を経て、現在の形に至る。

アメリカへの進出後は、アメリカ国内でも一時期はアイスホッケー人気が高まったが、1992年から2005年までの間に労使間対立によるストライキが数回ほど発生した事（2004 - 2005シーズンに至っては、初めて全試合が中止）による人気低下もあり、NHLをNFLやMLB、NBAと一緒に人気競技団体のひとつとして数える事に対してはアメリカ国内で賛否がある。またNHLの選手に占めるアメリカ人の割合は2割程度と低く、NHLのチームの大多数はカナダ人と欧州出身選手で占められている。ミネソタ州やミシガン州、マサチューセッツ州などの中西部や東部では人気スポーツである一方、南部や西部ではそれほど盛んではない。NHLのリーグ優勝決定戦である[[スタンレー・カップ|スタンレー・カップ・ファイナル]]の全米視聴率も低い水準に留まっており、2012年では最高3 %台に甘んじた&lt;ref name="SMW"/&gt;。

{{main|アイスホッケー}}

=== バレーボール ===
バレーボールは、アメリカで[[ウィリアム・G・モーガン]]によって考案された。なお、バレーボールのアメリカ代表は男女共に強豪チームのひとつである。[[バレーボールアメリカ合衆国男子代表|男子代表]]は[[2008年北京オリンピック]]、[[バレーボールアメリカ合衆国女子代表|女子代表]]は[[2020年東京オリンピック]]でそれぞれ金メダルを獲得している。

{{main|バレーボール}}

=== ラグビーユニオン ===
[[ラグビーユニオン]]はプロレベルで、娯楽として大学でプレーされているが[[NCAA]]によって統括されていない。アメリカ合衆国では推計120万人がラグビーをプレーしている&lt;ref name="mobile.nytimes.com"&gt;[http://mobile.nytimes.com/2016/04/26/sports/rugby/pro-league-looks-to-kick-start-american-rugby.html?smid=fb-share&amp;referer=http%3A%2F%2Fm.facebook.com "Pro League Looks to Kick-Start American Rugby"], ''[[The New York Times]]'', Emma Stoney, April 25, 2016.&lt;/ref&gt;。[[ラグビーアメリカ合衆国代表|アメリカ合衆国代表チーム]]は[[ラグビーワールドカップ]]に出場してきた。[[ラグビーセブンズ]]では、[[7人制ラグビー男子アメリカ合衆国代表|男子代表]]は毎年開催される[[ワールドラグビーセブンズシリーズ]]に毎回参加する15の「中核チーム」の1つであり、[[7人制ラグビー女子アメリカ合衆国代表|女子代表]]は[[ワールドラグビー女子セブンズシリーズ]]の11の中核チームの1つである。2016年4月に国内プロクラブ競技会{{仮リンク|PROラグビー|en|PRO Rugby}}が始まったがわずか1シーズンで終了した。2018年にプロリーグである[[メジャーリーグラグビー]]が開始した。

[[ラグビーフットボール]]は、現代[[アメリカンフットボール]]の基礎を形成した。2つのスポーツは19世紀末にはほぼ同一であったが、20世紀の始まりまでには明確に異なる互換性のないコードへと分化した。アメリカにおけるラグビープレイヤーの人数は、ワールドラグビーのデータによると1位のイングランド（208万人）に次いでアメリカは2位の149万人となっている。アメリカラグビー協会が地道に学校へボールやルールブックを配るといった普及活動を行い、多くの子供にラグビーを経験させたことが一番の理由である&lt;ref&gt;{{cite news | url =http://rugbyhack.com/2016/09/27/usa/| title =ラグビー人口急増、プロ�リーグ「PRO rugby」初年度を終えラグビー大国への道を歩むアメリカ| publisher =| date= 2016-09-27| accessdate =2016-12-21}}&lt;/ref&gt;。

{{Main|ラグビーユニオン}}

== 個人競技 ==
=== 格闘技 ===
近年、アメリカ国内では[[総合格闘技]]が'''[[UFC]]'''や'''[[Bellator MMA]]'''などを中心に非常に盛んである。中でもUFCは世界58カ国以上から最高峰の選手が常時600名近く参戦し、28カ国161都市で570大会以上を開催、172の国および地域において40カ国語でテレビ放送されている、実力・人気共に世界最大の総合格闘技団体である&lt;ref&gt;[http://www.forbes.com/sites/markjburns/2016/07/09/ufc-200-by-the-numbers/#f83f9d57e3ca UFC 200: By The Numbers]フォーブス 2016年7月9日&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[https://sports.yahoo.co.jp/official/detail/202006110031-spnaviow 【UFC】アブダビのヤス島で『UFCファイトアイランド』イベント開催]UFC公式 2020年6月11日&lt;/ref&gt;。主に[[ESPN]]との契約や国際放映権、スポンサー契約の上昇で企業価値がさらに上がり、完全子会社化された2021年4月時点での企業価値は[[モルガン・スタンレー]]によって92億ドル（約1兆270億円）と推計されている&lt;ref&gt;[https://twitter.com/fightoracle/status/1435040449077592068 FightOracle] 2021年9月7日&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[https://twitter.com/heynottheface/status/1439356257375186944 John S. Nash] 2021年9月19日&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[https://twitter.com/fightoracle/status/1435035990381432832 FightOracle] 2021年9月7日&lt;/ref&gt;。またモルガン・スタンレーはUFCの2021年の収益を9億3000万ドル（約1080億円）、[[EBITDA]]を5億1500万ドル（約598億円）と推計している&lt;ref&gt;[https://sports.yahoo.com/ufc-posts-record-date-business-105502562.html UFC Posts Record Year to Date as Business Hits on All Cylinders] Yahoo.Sports 2021年11月24日&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[https://twitter.com/fightoracle/status/1435112926621409280 FightOracle] 2021年9月7日&lt;/ref&gt;。

さらに、昔からアメリカでは興行として[[ボクシング]]や[[プロレス]]を中心に多岐にわたる格闘技イベントが盛んに行われてきた。有名なプロレス団体の[[WWE]]に至っては、1999年から[[ナスダック]]（現在は[[ニューヨーク証券取引所]]）に株式を上場している。また高校での男子[[アマチュアレスリング]]も盛んであり、女子の競技者も増えている。ボクシングにおいては、これまでに[[ジャック・ジョンソン (ボクサー)|ジャック・ジョンソン]]、[[ジャック・デンプシー]]、[[ジーン・タニー]]、[[フロイド・パターソン]]、[[モハメド・アリ]]、[[レイ・マンシーニ]]、[[ジョージ・フォアマン]]、[[ジョー・フレージャー]]、[[レオン・スピンクス|レオン]]、[[マイケル・スピンクス|マイケル]]のスピンクス兄弟、[[マイク・タイソン]]、[[オスカー・デ・ラ・ホーヤ]]、[[イベンダー・ホリフィールド]]、[[フロイド・メイウェザー・ジュニア]]などといった数々の選手を送り出している。
　　
{{Main|総合格闘技|ボクシング|プロレス}}

=== モータースポーツ ===
[[Image:NASCAR practice.jpg|thumb|160px|right|NASCAR。]]
アメリカでは、モータースポーツというと主に[[インディ500]]や[[NASCAR]]の事を指す。オープンホイール（[[フォーミュラカー]]）によるシリーズは、現在は[[インディ500]]を含む[[インディカー・シリーズ]]を頂点とし、下部カテゴリーとして[[インディ・ライツ]]などが存在する。なお、インディカーは一時日本にも進出し、[[インディジャパン300]]として[[ツインリンクもてぎ]]で開催されていたが、[[2011年]]を最後に撤退した。NASCARは[[スプリントカップシリーズ]]を頂点とし、[[ネイションワイド・シリーズ]]、[[キャンピング・ワールド・トラック・シリーズ]]を含めた通称「3大カップ戦」、さらにその下位に当たる地域ごとのカテゴリーなど非常に多くのレースを抱えており、それ単体で若手ドライバー育成からトップカテゴリーまでのピラミッド構造を持っている。

それ以外にも、[[NHRA]]が運営する[[ドラッグレース]]や[[パイクスピーク・インターナショナル・ヒルクライム]]に代表される[[ヒルクライム]]レース、二輪では[[AMAスーパークロス]]などの[[モトクロス]]競技など、アメリカ独自の人気カテゴリーが多数存在しており、ヨーロッパ・日本とはまた別の独特の世界観を構築している。ただ、ヨーロッパとの交流がないわけではなく、[[フォーミュラ1|F1]][[アメリカグランプリ]]や、[[ロードレース世界選手権|MotoGP]]などの開催が行われているほか（F1は[[2007年]]を最後に一旦開催が途絶えていたが、[[2012年]]より復活）、[[ル・マン24時間レース]]との交流を主軸とした[[アメリカン・ル・マン・シリーズ]]などのシリーズ戦も存在する。最近では、日本から[[ドリフト走行]]人気が主に西海岸を中心に波及しており、[[全日本プロドリフト選手権|D1グランプリ]]のシリーズ戦が開催されたり、独自のシリーズとして[[フォーミュラ・ドリフト]]が開催されたりしている。

{{Main|モータースポーツ}}

=== ゴルフ ===
[[画像:Tiger_Woods_2007.jpg|140px|right|thumb|タイガー・ウッズ。]]
ゴルフも、アメリカ国内では富裕層を中心に盛んに行われているスポーツである。アメリカ国内を舞台に[[マスターズ・トーナメント]]や[[全米女子プロゴルフ選手権]]などといった世界的にメジャーな大会が数多く行われている。なお、世界的にも有名なゴルフ選手でもあるアフリカ系アメリカ人の[[タイガー・ウッズ]]はメジャータイトルで12勝を挙げており、ウッズの年収はツアー大会で獲得する賞金総額と、スポーツメーカーなどのライセンス契約による収入なども含めると全米のプロスポーツ選手の中でも桁違いの金額である。

{{main|ゴルフ}}

=== チアリーダー ===
アメリカ国内では、4大メジャースポーツリーグの[[ハーフタイム]]や大学の部活動を中心に盛んに行われている。
{{節スタブ}}

{{main|チアリーダー}}

=== 自転車競技 ===
アメリカでは、後述する[[6日間レース (自転車競技)|6日間レース]]のルーツとなる賞金つきの個人タイムトライアルレース・1000マイルレースがイギリスから伝わったことがきっかけとなり、19世紀末期に[[トラックレース]]が人気を博し、その影響もあって、[[1893年]]に第1回[[世界選手権自転車競技大会]]が[[シカゴ]]で開催された他、[[1899年]]には、[[ニューヨーク]]の[[マディソン・スクエア・ガーデン]]において、2人がペアを組んで覇を競う、[[6日間レース (自転車競技)|6日間レース]]を誕生させた。なお、2人がペアを組んで覇を競うレースは[[マディソン (自転車競技)|マディソン]]（[[フランス]]ではアメリカンチームレースと呼ばれている）として後に独立した形式でも行われるようになり、[[2000年]]の[[シドニーオリンピック]]から[[オリンピック自転車競技|オリンピック種目]]としても正式採用された。しかし、6日間レースは[[1929年]]の[[世界恐慌]]が端緒となって、1930年代あたりから急速に人気が低落し、6日間レース発祥国でありながら、アメリカ国内における同レースの開催は、1960年代初頭には全て姿を消してしまった。これが影響して長らく、当国では自転車競技に対する関心は高まらなかった。

当国で自転車競技熱が再燃しだしたのは、1970年代前半に[[BMX]]、同後半に[[マウンテンバイク]](MTB)が当国発祥で誕生したことに深く起因している。双方とも、『遊び心』がきっかけとなって後に競技化されたものであるが、その人気はまたたく間に全米、そして全世界へと広がり、1996年にはMTBが、2008年にはBMXがそれぞれオリンピック種目となるに至った。一方、長らく盛んには行なわれてこなかったアメリカの[[ロードレース (自転車競技)|ロードレース]]だったが、1980年代前半にフランス人の[[シリル・ギマール]]と[[ベルナール・イノー]]の2人によって才能を見出され、欧州国籍以外の選手として初めて[[1986年]]の[[ツール・ド・フランス1986|ツール・ド・フランス]]を制覇した[[グレッグ・レモン]]や、[[1980年]]の[[レークプラシッドオリンピック (1980年)|レークプラシッドオリンピック]]のスピードスケートで五種目全冠制覇を達成した[[エリック・ハイデン]]の転身などもあって、脚光を浴びるようになった。そして、[[ランス・アームストロング]]も[[癌]]を克服したスポーツ選手として脚光を浴びたが[[2012年]]、アームストロングは合衆国アンチドーピング機関(USADA)より数多のドーピング違反事例を摘発されて『永久追放』処分を受けたため、[[1999年]]から[[2005年]]までの[[ツール・ド・フランス]]総合優勝記録が抹消された。

{{main|自転車競技}}

=== サーフィン ===
アメリカ国内では、[[ハワイ州]]などの沿岸部を中心に行われている。
{{節スタブ}}

{{main|サーフィン}}

=== アームレスリング ===
アームレスリングは、専用の競技台で世界共通の厳格なルールのもと行われる[[腕相撲]]に似た競技のことで、「卓上の格闘技」とも呼ばれる。アームレスリングの選手は「アームレスラー」と呼ばれ、アメリカの他、[[ロシア連邦|ロシア]]などを中心に大規模な大会が開かれ、入賞者に賞金や豪華な賞品がスポンサーより与えられる大会もある。毎年各国で世界大会も開催され、世界中の『腕自慢』が集まり、迫力のある熱戦を繰り広げている。上述にもある通り、アメリカ国内では各地で盛んに行われている。

{{main|アームレスリング}}

=== 競馬 ===
アメリカ国内でも[[競馬]]は非常に盛んで、中でも[[サラブレッド]]の生産頭数は世界一である。[[ケンタッキーダービー]]などは、世界でも有名なダービーのひとつとなっている。

{{Main|アメリカ合衆国の競馬}}

=== 陸上競技 ===
[[陸上競技]]の強豪国でもあり、これまでに[[ジェシー・オーエンス]]、[[ボブ・ヘイズ]]、[[ジム・ハインズ]]、[[エドウィン・モーゼス]]、[[カール・ルイス]]、[[フローレンス・ジョイナー]]、[[マイケル・ジョンソン]]、[[モーリス・グリーン (陸上選手)|モーリス・グリーン]]、[[アリソン・フェリックス]]といったオリンピック金メダリストを多数輩出している。

{{Main|陸上競技}}

=== 競泳 ===
アメリカは[[水泳|競泳]]の強豪国としても知られ、オリンピックではこれまでに多数のメダリストを輩出してきた。最も有名なのが[[ジョニー・ワイズミュラー]]、[[マーク・スピッツ]]、[[マイケル・フェルプス]]の3人で、フェルプスは[[2008年北京オリンピック|北京オリンピック]]において、8種目で金メダルを獲得し一大会での最高獲得メダル数を更新した。なお、フェルプスは優勝した8種目のうち、リレー競技を含めて7種目で世界新記録を更新している。

{{Main|水泳}}

=== テニス ===
[[テニス]]も、アメリカ国内で人気のあるスポーツとなっている。これまで、男子では[[ビル・チルデン]]、[[ジョン・マッケンロー]]、[[ピート・サンプラス]]、[[アンドレ・アガシ]]、[[マイケル・チャン]]、[[ジョン・イスナー]]、[[ボブ・ブライアン|ボブ]]と[[マイク・ブライアン|マイク]]の[[ブライアン兄弟]]、女子では[[モーリーン・コノリー]]、[[ジェニファー・カプリアティ]]、[[マルチナ・ナブラチロワ]]、[[リンゼイ・ダベンポート]]、[[モニカ・セレシュ]]、[[ビーナス・ウィリアムズ|ビーナス]]、[[セリーナ・ウィリアムズ|セリーナ]]のウィリアムズ姉妹が有名である。

{{Main|テニス}}

=== その他の競技 ===
アメリカ合衆国においてラグビーリーグは、東海岸を拠点とするセミプロ[[ラグビーリーグ]]競技会（13チームが参加）であるUSAラグビーリーグ（USARL）によってプレーされている。USARLはアメリカンナショナルラグビーリーグ（AMNRL）から離脱したクラブとエクスパンションフランチャイズによって2011年に設立された。USARLは2011年には初開催のシーズンを開始した。2014年11月、USARLは[[国際ラグビーリーグ連盟]]（RLIF）とラグビーリーグヨーロッパ連盟（RLEF）の加盟リーグとして認められ、現在はアメリカにおけるラグビーリーグの公式統括団体である。ラグビーリーグアメリカ合衆国代表は、2013年の[[ラグビーリーグ・ワールドカップ]]に初出場した。

{{colbegin|2}}
* [[フィギュアスケート]]
* [[アルペンスキー]]
* [[スノーボード]]
* [[スピードスケート]]
* [[馬術]]
* [[ラクロス]]
* [[フェンシング]]
* [[射撃]]
* [[ローラーゲーム]]
* [[エクストリームスポーツ]]
* [[ボウリング]]
* [[セーリング]]
* [[アニマルスポーツ]]
* [[マインドスポーツ]]
* [[eスポーツ]]
{{colend}}

== 団体・組織 ==
{{節スタブ}}
{{Main|Category:アメリカ合衆国のスポーツ組織}}
{{See also|アマチュア運動連合|全米大学体育協会}}

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
{{Reflist|2}}

== 関連項目 ==
{{colbegin|2}}
* [[アメリカ合衆国教育省]]
* [[アメリカ合衆国の教育]]
* [[アメリカ合衆国保健福祉省]]
* [[アマチュア運動連合]]
* [[エクスパンション]]
* [[エクスパンション・ドラフト]]
* [[選手分配ドラフト]]
* [[サラリーキャップ]]
* [[NBAサラリーキャップ]]
* [[ドラフト会議]]
* [[ドラフト外入団]]
* [[NFLドラフト]]
* [[ドラフト会議 (MLB)]]
* [[NBAドラフト]]
* [[NHLドラフト]]
* [[ドラフト会議 (MLS)]]
* [[フリーエージェント (プロスポーツ)|フリーエージェント]]
* [[南アメリカのスポーツ]]
* [[ヨーロッパのスポーツ]]
* [[アジアのスポーツ]]
* [[マインドスポーツ]]
* [[eスポーツ]]
* [[アニマルスポーツ]]
* [[北米の武術一覧]]
{{colend}}

== 外部リンク ==
{{アメリカ合衆国}}
{{アメリカの題材|スポーツ|mode=4}}
[[Category:アメリカ合衆国のスポーツ|*]]</text>
      <sha1>ka6bmu090zg9s6qyxkq4nh52wq5o6qy</sha1>
    </revision>
  </page>
  