<page>
    <title>ブルンジの歴史</title>
    <ns>0</ns>
    <id>2748197</id>
    <revision>
      <id>83426470</id>
      <parentid>78086867</parentid>
      <timestamp>2021-05-10T11:43:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>NagNandoor</username>
        <id>1783983</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="6684" xml:space="preserve">'''ブルンジの歴史'''(History of Burundi)では、[[東アフリカ]]の国家、[[ブルンジ]]の歴史について記述する。

== 先史時代 ==
ブルンジの起源は主に[[口承]]と[[考古学]]によって研究されている。それらによって、ブルンジには主に2つの建国の伝説が伝えられていることがわかっており、どちらの伝説も、国家が[[:w:Cambarantama]]という男によって建国されたことを示唆している。

== ブルンジ王国 ==
[[ブルンジ王国]]の王朝がいつ誕生したかは定かではない。だが、それがあったとする最古の証拠では、[[16世紀]]に遡るとされる。この頃から、ブルンジは隣国[[ルワンダ]]と競争しながら拡大していったと言われ、そして、おおよそ[[1796年]]から[[1850年]]まで国を支配した[[ンタレ四世]]の下で、彼らの[[領土]]は最も大きくなった。[[ブルンジ王国]]の形態は階層的な政治体系であり、経済は属国との交流によって特徴づけられた。元首である[[ムワミ]]は、高級貴族と共に国土のほとんどを支配し、農民には税を要求した。

[[1856年]]ごろから、[[ヨーロッパ]]の探検家と宣教師がブルンジを訪問するようになった。その後、隣国ルワンダは[[ドイツ帝国]]の申し受けを受け入れることを決断し、[[ドイツ領東アフリカ]]の一部となった。しかし、時のブルンジ国王[[ムウェジ四世]]はドイツの申し入れを拒否。ヨーロッパ製衣類への[[ボイコット]]、そしてヨーロッパ人の圧力への抵抗を決定した。

ムウェジの決定に対しドイツ帝国は陸軍を用いてブルンジを攻撃、大きな損害を与えることに成功。しかし、国王の権力を破壊するまでには至らなかった。だがドイツ軍の侵攻に対して、国内では王国への不満が高まっており、内乱が発生した。そのため次期国王はドイツへの譲歩を強いられた。ブルンジ王国はドイツに[[植民地]]とされる代わり、ドイツ軍は国内の反乱の鎮圧を助けた。

== 植民地時代 ==
[[ファイル:Coat of arms of Ruanda-Urundi.svg|thumb|120px|ルワンダ=ウルンディの国章]]
ドイツの植民地にはなったものの、ブルンジにおける海外の影響は小さく、国王は権力を保ち続けた。しかしながら、[[ヨーロッパ人]]はブルンジに疾病を持ち込み、人間、動物に壊滅的な被害を与えた。また、飢饉も発生し、ブルンジ全域において被害は甚大だった。[[1905年]]から[[1914年]]にかけて、西部平原の人口の半分は死亡したとされる。

1916年、[[第一次世界大戦]]の[[アフリカ戦線 (第一次世界大戦)|アフリカ戦線]]において、[[ベルギー領コンゴ]]の[[ベルギー軍]]が4月18日、参戦を決定。ドイツ領であるブルンジは戦場になり、同年6月頃にはブルンジはベルギーに制圧された。1918年に第一次世界大戦は集結し、[[ヴェルサイユ条約]]によってドイツは植民地を手放すこととなった。ブルンジは[[ルワンダ]]と共に、[[ルアンダ＝ウルンディ]]として、ベルギー領となる。

[[第二次世界大戦]]の後に誕生した[[国際連合]]によって、同国はベルギーの[[国連信託統治領]]となった。[[1948年]]、ベルギーは政党を作ることを許し、ブルンジには王子[[ルワガソレ]]率いる[[民族進歩連合]](Union for National Progress、通称UPRONA)、ベルギーが支援する[[キリスト教民主党]](Christian Democratic Party、通称CDP)が誕生する。[[1961年]]に行われたルワンダ議会選挙においてUPRONAが勝利。しかし同年、ルワガソレを含む首相最低3人は暗殺されてしまう。

== ブルンジ第二王国 ==
[[ファイル:Mwambutsa 1962.jpg|thumb|150px|初代元首[[ムワンブツァ4世]]]]
[[1962年]][[7月1日]]、ブルンジは[[ブルンジ王国]]として完全独立を果たす。[[1915年]]からムワミの位置にあった[[ムワンブツァ4世]]が初代元首を務め、[[立憲君主制]]を確立させた。しかし、一方で少数民族であるツチがフツを抑えて実権を握っており、フツの不満は高まっていた。[[1965年]]には、議会の選挙に[[フツ]]が出馬することを認めることを、君主側が拒否した。それに対し、フツのグループは君主に対する[[クーデター]]を企てることを支援した。それを聞いた君主は、逆にフツの政治家と[[インテリ]]を殺害した。

[[1966年]]、ムワンブツァは自らの息子、[[ンタレ四世]]によって退位を強いられた。ンタレ四世はムワミとして即位するも、大臣らのクーデターにより、彼もまた元首を追放された。彼は[[西ドイツ]]に亡命した。
代わって大統領に就任したのは[[ミシェル・ミコンベロ]]だった。彼は同年、[[君主制]]の廃止を宣言し、[[共和国]]宣言を行った。

== 共和制 ==
共和制になっても、民族問題は解決を見せなかった。ミコンベロはブルンジ南部を統治するツチの徒党を率いた。

1965年、フツにおよるクーデターが間近に迫っているという噂が流れた。それに対して[[1969年]]、多数の主要な[[軍人]]、反体制派が[[粛清]]された。1971年には北部の政党「higher up」が、与党ヒマによって非難され、[[1972年]]、[[軍事法廷]]において4人の軍人と5人の民間人が死刑に処され、7人が終身刑となった。


{{節stub}}

== 関連項目 ==
* [[ブルンジ]]
* [[アフリカ分割]]

== 参照 ==
* Jean-Pierre Chrétien. The Great Lakes of Africa: Two Thousand Years of History trans Scott Straus
* Lemarchand, René (2009). The Dynamics of Violence in Central Africa. Philadelphia: University of Pennsylvania Press. ISBN 978-0-8122-4120-4.
* Ngaruko, Floribert; Nkurunziza, Janvier D. (2005). "Civil War and Its Duration in Burundi". In Collier, Paul; Sambanis, Nicholas. Understanding Civil War:Evidence and Analysis. 1: Africa. Washington, D.C.: The World Bank. pp. 35–61. ISBN 978-0-8213-6047-7.

{{アフリカの題材|歴史|mode=4}}
{{BI-stub}}
{{DEFAULTSORT:ふるんしのれきし}}
[[Category:ブルンジの歴史|*]]
[[Category:アフリカ史]]
[[Category:ブルンジ|れきし]]</text>
      <sha1>k9irycbi5tsbc2mtbgrshqnq22euu72</sha1>
    </revision>
  </page>
  