<page>
    <title>時報</title>
    <ns>0</ns>
    <id>102362</id>
    <revision>
      <id>95616547</id>
      <parentid>95587791</parentid>
      <timestamp>2023-06-14T12:36:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>キュアサマー</username>
        <id>1695894</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>曖昧さ回避ページ[[時の鐘一覧]]へのリンクを解消、リンク先を[[鐘]]に変更([[User:ネイ/DisamAssist|DisamAssist]]使用)</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="41660" xml:space="preserve">{{pp-vandalism|small=yes}}
{{Otheruses}}
'''時報'''（じほう）は、音、光、文字などの[[情報]]を定期的に発出することによって、公衆に[[時間]]を知らせる[[合図]]のこと。

[[時計]]が普及していなかった時代や地域において、生活の中の時間の意識づけに重要な意味を持っていた&lt;ref name="history235"&gt;{{Cite book |和書 |year=2007 |title=歴史学事典 （14） ものとわざ |page=235 |publisher=弘文堂 }}&lt;/ref&gt;。

現代においては、[[時刻]]（[[標準時]]）を知らせるための各種の情報およびその媒体を指す。公衆に正しい標準時を知らせ、各自の時計を正しい時間に調整させる役割を担う&lt;ref name="history235" /&gt;。

== 欧米における時報 ==
=== 近代以前 ===
[[中世]][[ヨーロッパ]]の[[都市]]においては[[時計塔]]を設け、機械時計により時報として鐘を鳴らすことがあった。

19世紀には、[[グリニッジ天文台]]で[[グリニッジ平均時]]に合わされた[[クロノメーター]]（時計）を持って、天文台職員が行き来することで時報が送られた。

この[[グリニッジ平均時]]の時報は[[ロンドン]]市内にとどまらず、[[1847年]]から、まず[[鉄道]]で、ついで[[郵便局]]で、各地の[[地方時]]に代わって用いられるようになった。

=== 近代以後 ===
==== 報時球 ====
{{Main|報時球}}
[[File:Royalobs.jpg|thumb|280px|[[グリニッジ天文台]]に設置された[[経度の歴史#報時球の設置|報時球]]はテムズ川河畔側から南方に見える。]]
本格的な時報は[[イギリス]]の[[グリニッジ天文台]]に[[1833年]]に初めて設置された報時球（タームボールまたはタイムボール、[[:en:Time ball|time ball]]）に始まる&lt;ref name="history235" /&gt;。報時球は、報時檣の頂部に設置された、垂直なポールに貫通された球体である。グリニッジ天文台では午後1時にロンドンを出港する[[船舶]]向けに赤い木製の球体を落下させて時報とした&lt;ref name="history235" /&gt;。これは鐘や太鼓よりも広範囲に時を知らせることができ、音よりも時間差が少ないという長所がある&lt;ref name="history235" /&gt;&lt;ref&gt;人が視覚として受け取る「[[光]]」は、聴覚として受け取る「[[音]]」よりも、空間中を速く伝わるため。&lt;/ref&gt;

[[電信]]による時報が実用化された[[1852年]]には、[[グリニッジ天文台|グリニッジ]]から制御される報時球が[[ストランド (ロンドン)|ストランド]]に設置された。しかし技術的な問題から正確な時刻を知らせることができず、まもなく使われなくなった。グリニッジに制御される報時球が実用的になったのは、[[1856年]]からである。

==== 報時砲 ====
{{See also|午砲}}
[[報時砲]]は、[[大砲]]の[[空包]]の音による時報である。[[1862年]]にイギリスで時報用の合図に使用されるようになった&lt;ref name="history235" /&gt;。
==== 電信 ====
[[1852年]]には[[電信]]を使った時報が、グリニッジ天文台から鉄道会社に送られるようになった&lt;ref name="history235" /&gt;。初めに[[サウスイースタン鉄道]]向けに実用化され、[[グリニッジ天文台]]からの時報が各[[鉄道駅|駅]]に送られた。まもなく他の[[鉄道会社]]、[[郵便局]]、[[天文台]]、報時球・報時砲、[[時計メーカー]]・[[時計宝飾店]]などに送られるようになり、多くの時計が自動または手動で制御された。[[1862年]]には完成直後の[[ビッグベン]]もグリニッジからの時報を受けるようになった。

時報は毎時0分に発せられたが、10時と13時が主である。グリニッジからは専用線が用意されたが、市外へは一般の通信線を使ったため、時報の前後2–3分間は通常の電信が停止された。

1915年ごろのアメリカでは、[[ウエスタンユニオン]]会社が民間企業に有線での時刻配信サービスを行っていた。サービスを受けていた[[ウェスティングハウス・エレクトリック|ウェスティングハウス電気製造会社]]に勤務する電気技師の[[フランク・コンラッド]]は、これに合わせていた腕時計と同僚の腕時計に時差があることをきっかけに無線技術の研究を開始し、無線技術者へと転身した。

==== 電話 ====
各国で電話を通じ、自動音声による時報サービスが行われている。電話番号は各国ごとに異なる（日本の例は後述）。

[[イギリス]]では「123」番で時報が提供されており、「[[:en:Speaking clock|speaking clock]]」と呼ばれる。

==== 無線 ====
1912年10月28日、[[バージニア州]]にある[[アメリカ海軍]][[アーリントン郡 (バージニア州)|アーリントン]]無線局（呼出符号：'''NAA'''）が、[[アメリカ海軍天文台|海軍天文台]]の信号を使って無線で時報を定時発信するようになった。受信は自由であり、ウエスタンユニオン会社では受信した信号を有線で配信していた他、フランク・コンラッドも受信機を自ら組み立てている。

== 日本における時報 ==
{{see also|時刻#日本_2}}
=== 寺鐘・太鼓 ===
[[日本]]では[[671年]]に[[天智天皇]]が「漏刻」と呼ばれる[[水時計]]を使用し、[[鐘]]や[[太鼓]]で[[十二時辰]]に基づく正確な時刻を知らせたのが始まりとされる&lt;ref name="history235" /&gt;。その後、時刻の公的管理は、[[律令制#日本の律令制|律令制]]において[[中務省]]に属する[[陰陽寮]]が担った。

各地に仏教寺院が出現するようになると、定時に鐘が鳴らされるようになった&lt;ref name="history235" /&gt;。

やがて[[江戸時代]]の17世紀ごろには、各地（和歌山、松阪、小倉、高松など）に寺鐘制度が敷かれ、庶民に定着した&lt;ref name="history235" /&gt;（[[鐘|時の鐘]]）。江戸では[[石町時の鐘]]の音が鳴ると、それを聴いた周囲の寺社等が鐘を鳴らし（東は浅草、西は麹町、南は浜松町、北は文京区本郷まで聞こえたという）、それを聴いた周囲の寺社が更に鳴らす、という時報リレーシステムが構築されていた&lt;ref&gt;セイコーホールディングス株式会社、「江戸時代の暮らしと時間」、『セイコーミュージアム』、（2017年2月5日取得、http://museum.seiko.co.jp/knowledge/relation/relation_07/index.html  ）。&lt;/ref&gt;。寺方だけでなく、民間でも町人が鐘を使用して知らせた例があった。

このほか、江戸時代の[[城下町]]においては、城において太鼓で時刻を知らせた。

=== 日本の報時砲・報時球 ===
日本では[[1873年]]以降、西洋式の時法が導入された。それに先立つ[[1871年]]、正午の時報に大砲が使用されるようになった&lt;ref name="history235" /&gt;。12時（[[正午]]）に鳴らされる報時砲を[[午砲台|午砲]]と呼ぶ。[[正午]]を「昼ドン」というのはここから来ている、という説もある{{要出典|date=2018年5月}}。

[[1902年]]（明治35年）には報時球（タームボール、タイムボール）による時報が主要港で行われるようになった&lt;ref name="history235" /&gt;。日本の主要な[[港湾]]には、船舶のために報時檣（ほうじしょう）が設備され、これによって報時された。

日曜日・祭日を除く毎日11時55分に、報時球が報時檣の横桁に引き上げられ、12時（[[正午]]）に東京天文台から直通電流が断たれるとこれが落下する。この落下の瞬間が正午である。報時球の塗分けは上から順に赤色・白色・赤色で、報時檣の色は白色である&lt;ref&gt;三井物産横浜支店輸出入掛『横浜港施設要覧』 1915年4月、三井物産横浜支店、7ページ （[https://www.lib.city.yokohama.lg.jp/Archive/ 横浜市立図書館デジタルアーカイブ]所蔵資料）&lt;/ref&gt;。誤った時刻に落下したときは[[国際信号旗|万国船舶信号旗]] W が掲げられ、13時に再び繰り返される。故障で報時信号を発せられなかった場合は同信号旗 D が掲げられる。

報時檣が設備されたのは[[横浜市|横浜]]・[[神戸市|神戸]]・[[門司市|門司]]・[[大阪市|大阪]]・[[長崎市|長崎]]であったが、長崎は独立観測によって報時された。
=== 報時灯 ===
日本の近代には、[[報時灯]]による時報も行われた。[[長崎港]]には報時檣の近くに報時灯の設備もあった。

20時55分になると三角形の緑灯3個に点じられ、約2分間明滅したのち不動点灯として、21時00分に消灯される。ただし、不動点灯中の予備信号として、20時58分および同59分に瞬時消灯される。

もし報時に誤りがあれば、21時00分10秒から30秒間明滅し、その旨知らせ、さらに21時30分に同様の信号をおこなう。故障によって報時することができない場合は点灯されない。
=== 日本の電信時報 ===
日本で電信による時報が始まったのは[[1888年]]（明治21年）である&lt;ref name="history235" /&gt;。

[[日本]]の郵便局では、日曜日、祭日を除く毎日11時57分になると、全国の一、二等局および特定三等局に通じる電信線は通信が中止され、[[東京市]]の中央[[電信局]]の自動報時機に接続され、各郵便局の[[電鈴]]が鳴り始め、12時（[[正午]]）に東京天文台で自動報時機に通じる電流が断たれると電鈴が鳴り終わる。この瞬間が正午であり、郵便局の電信係に行けばこの電鈴を聞くことができた。

日本の鉄道では、[[東京天文台]]から東京中央電信局内電信試験係経由で[[鉄道省]][[東京通信所]]に通じて、11時57分になると、全国の省線の各駅に通じる電線は、直通または中継で鉄道省東京通信所につなげられた。このとき各駅の電鈴が鳴り始め、正午に東京天文台で電流が断たれると電鈴が鳴り止む。[[日本統治時代の台湾|台湾]]では、[[内地]]とは別に[[台北市|台北]]測候所で時の観測が行われ、ここから[[台湾島|全島]]の郵便局および停車場に報時された。

イギリス同様、報時球と報時砲は、電信による時報が実用化されると、それに制御されるようになった。
==== 日本の無線電信による時報 ====
[[1912年]]（明治45年）からは[[逓信省]][[銚子無線電報局]]からの電波による時報が開始された&lt;ref name="history235" /&gt;。[[東京天文台]]では銚子局経由で無線電信によって報時が行われ、毎日、11時および21時に同局および[[海軍無線電信所船橋送信所]]から放送された。それぞれその5分前に直通電線によって東京天文台と無線電信局の報時用時計が連絡制御され、自動的に報時が行われた。報時の形式は学用式および一般用がある（[[理科年表]]の附録）。

さらに正確な報時が必要な場合は、毎月15日の[[官報]]および翌月の[[天文月報]]に掲載される[[正誤表]]で補正する。

[[1927年]]（昭和2年）には逓信省が[[検見川送信所]]から電波を利用した時報を開始し、この送信所はのちに[[JJY]]となった&lt;ref name="history235" /&gt;。

=== 屋外スピーカー ===
屋外スピーカーによる時報は、東京では[[サイレン]]を用いたものが[[1929年]]5月1日から行われた。[[東京市]]教育局社会教育課が管轄し、毎日天文台から正確な時刻の通報を受けて時計を較正し、これによって全市のサイレンが制御された。サイレンは1分間鳴り響き、鳴り終わった瞬間が正午であった。
==== 防災行政無線 ====
[[ファイル:Melody chime of Funabashi city at 1630.opus | thumb |子供に帰宅を促す時報放送の例（千葉県船橋市の防災行政無線）。]]
域内に[[市町村防災行政無線]]による広報システムが構築されている地方自治体などの一部では、各地に設置された屋外スピーカーで時報を行なっている。毎時ではなく、主に特定の時間（朝・正午・夕方など）に、音楽、サイレン、アナウンスなどをスピーカーから鳴らし、時報としている。時刻を伝える目的のみで使用すると防災行政無線の目的外使用になるおそれがあるため、設備が正常に作動しているかを確認するための試験放送&lt;ref&gt;{{Cite 判例検索システム |法廷名= 名古屋地方裁判所民事第7部 |事件番号= 平成13(ワ)4811 |事件名= 放送禁止請求事件 |裁判年月日= 平成16年3月26日 |判例集= |判示事項= |裁判要旨= |url= https://www.courts.go.jp/app/hanrei_jp/detail4?id=7566}}&lt;/ref&gt;や、防犯という名目で行われている。季節によって曲や流す時間を変える場合がある。

夕方の場合、全国的に、平日休日問わず16時から18時の間に児童の帰宅を促すアナウンスを音楽と合わせて流す例がある。[[静岡県]][[浜松市]][[天竜区]]の一部地域では、夏休みシーズンと年末年始のみ21時に「[[故郷 (唱歌)|故郷]]」を流して児童の就寝を促している。

また、[[選挙]]の投票日のたび、投票所の開場時刻である7時と閉鎖時刻の20時（地域によっては閉鎖時刻の1時間前）にサイレンを吹鳴している自治体もある。

; 防災行政無線で時報を流す自治体の例
:*[[群馬県]][[高崎市]]新町
:*[[長崎県]][[壱岐市]]芦辺町地域
:*[[福岡県]][[篠栗町]]
:*福岡県糸島市二丈地域
:*福岡県[[粕屋町]]
; 時報に用いられるBGMの例
:*[[交響曲第9番 (ドヴォルザーク)|家路]]
:*[[夕焼け小焼け]]
:*[[市町村歌]]

=== 放送 ===
かつて、日本の[[放送]]は[[ラジオ]]・[[テレビ]]（[[NTSC|アナログテレビ放送]]）両方で時報の放送が行われていたが、[[日本の地上デジタルテレビ放送|地上デジタルテレビ放送]]は、音声・映像の送受信の際にどうしても遅延が生じる仕様のため（[[日本の地上デジタルテレビ放送#遅延問題]]参照）、地上デジタルテレビ放送開始以降はラジオのみで時報が行われている。

一方で各局の地上デジタルテレビジョン放送の電波には「TOT」（Time Offset Table）と呼ばれる時刻情報信号が含まれており、テレビやレコーダーの自動時計合わせなどに利用されている。

==== NHK  ====
{{試聴
 |filename     = Time_Signal.ogg
 |title        = NHKの時報
}}

[[日本放送協会|NHK（日本放送協会）]]は、[[NTSC|地上アナログテレビ放送]]終了後の2011年以降、[[NHKラジオ第1放送|ラジオ第1]]・[[NHKラジオ第2放送|ラジオ第2]]・[[NHK-FM放送|FM放送]]・国際放送「[[NHKワールド・ラジオ日本]]」のラジオ放送&lt;ref&gt;短波・衛星によるデジタルラジオとも。衛星デジタルラジオは遅延時間の修正なしでそのまま送出されるため約1秒のタイムラグが発生する。&lt;/ref&gt;でのみ時報を行なっている。各放送波特有の事例は次以降の節で後述し、まず共通の技術等の事項について述べる。

NHKの時報は、正時の3秒前から440[[ヘルツ]]の予報音を3回、正時に880ヘルツの正報音を1回、正時の3秒後に正報終了という構成になっている。予報音は一定音量の440ヘルツ[[正弦波]]を100ミリ秒発振させ、その後900ミリ秒の無音を置く。これを1セットとして正時の3秒前から3回繰り返している。正報音は880ヘルツの正弦波を発振させ1000ミリ秒間ほぼ一定の音量に保ち、次の2000ミリ秒で直線的に減衰させている。

===== NHKラジオ =====
[[File:時報用ドラとチューブラベル.jpg|thumb|かつてラジオ放送の時報に用いられたドラとチューブラベル（NHK放送博物館蔵）。]]
1925年（大正14年）3月に社団法人東京放送局として日本初のラジオ放送を開始した当初は、アナウンサーが口頭で[[カウントダウン]]をしつつ時刻を伝えていた。1925年7月に仮放送所から[[愛宕山 (東京都港区)|愛宕山]]の局舎（現・[[NHK放送博物館]]）に移転してからは、正午および、21時30分の放送終了時に、アナウンサーのカウントダウンとともに[[チューブラベル]]（移転前後の7月13日 - 16日の4日間は[[銅鑼]]を使用）を1回鳴らしていた。

当初は逓信省[[銚子無線電報局|銚子無線電信局]]の報時信号を使って校正した[[振り子時計]]を局内の標準時計とし、アナウンサーが、この標準時計で校正した機械式[[ストップウォッチ]]（[[スイス]]の[[ロンジン]]社製）を見ながら行なっていた。それでも時計の精度や運用方法などが原因で1 - 2秒程度の誤差が生じることが多く、ときには5秒の誤差が生じることもあった&lt;ref&gt;加藤倉吉｢ラジオの夜明けつれづれ草｣『NHK放送博物館だより No.4』NHK放送博物館、1966年&lt;/ref&gt;。

そこで東京中央放送局の技師・加藤倉吉が、正確な報時のために3年を費やして自動時報装置の研究・開発を行い、[[1933年]]（昭和8年）[[1月1日]]から自動時報装置を使った時報の放送を開始した。この自動時報装置の時報は毎日、正午および21時30分に放送された。

正午の時報を例に取ると、11時00分に[[海軍無線電信所船橋送信所|東京無線電信所船橋無線電信局]]発信の時報を受けて東京中央放送局内の標準時計が正され、この較正に基づき、3分前の11時57分に報時用時計が始動する。時報の放送は、正時1分前の11時59分00秒から始まり、11時59分20秒から電信用サウンダー（[[継電器|リレー]]）によるカチカチという秒音が1秒ごとに発信され、同30秒、同40秒、同50秒には[[エレクトリックピアノ|電気ピアノ]]による[[イ (音名)|A音]]（振動数220ヘルツおよび110ヘルツの2音が同時に用いられる）がそれぞれ3回、2回、1回、自動的に発せられ、正時にはA音（振動数440ヘルツ）が1回発せられる。誤差は0.03秒程度であった&lt;ref&gt;加藤倉吉「中央放送局の時報装置」『マツダ新報 NO.4 VOL.20（昭和八年四月號）』[[東芝|東京電氣株式会社]]、1933年4月25日&lt;/ref&gt;。21時30分の時報は標準時計の較正時刻が21時00分であるほかは、正午の場合と同じである。21時30分の時報後「以上で本日の放送は全部終わりました。どなたさまもご機嫌よくお休みくださいませ。さようなら」とアナウンスを行い、放送を終了した&lt;ref&gt;[https://www2.nhk.or.jp/archives/movies/?id=D0009060027_00000 時報装置の誕生]（NHKアーカイブス）&lt;/ref&gt;。

内幸町の[[NHK東京放送会館]]に移転後は放送時間が30秒前からに短縮され、音源も電気ピアノから[[音叉]][[発振回路|発振器]]に変更され、時報専用のスタジオからの放送ではなくなった。1945年（昭和20年）12月1日からは毎正時に放送されるようになった。

1950年（昭和25年）には放送時間が3秒前からになり、予報音3回・正報音1回という現在の形に変わった&lt;ref&gt;[[中田薫 (アナウンサー)|中田薫]]「[http://ichimon.main.jp/no54/54_010.htm 時を見つめて]」『いちもん 第54号』いちもん編集委員会、2003年5月6日&lt;/ref&gt;。

ラジオでは[[放送事故]]を避けるため、時報前の無音部分が非常に短い。ラジオ第1、FM放送で1時に放送を終了する場合、東京を除き時報が流れない。また、時報が流れる時間帯にまたがって[[緊急地震速報]]が出された場合は、NHKワールド・ラジオ日本の日本語放送を含めたすべての放送波で時報は流れない。

===== NHKテレビ =====
{{see also|NHK時計}}
[[ファイル:テレビ画面時計 NHK (4403864006).jpg|thumb|かつてNHKテレビで使用された時報用時計表示装置（NHK放送博物館蔵）。]]
[[NHK総合テレビジョン|総合テレビ]]では[[2004年]]（平成16年）[[3月28日]]まで、[[NHK教育テレビジョン|教育テレビ（Eテレ）]]では地上アナログ放送終了前日の[[2011年]]（平成23年）[[7月23日]]まで&lt;ref&gt;正午のみ。祝日の特集番組で正午にかかる場合及び春夏の[[高校野球]]中継が正午にかかる期間は休止。デジタル放送・アナログ放送両波を放送していた時期は、デジタル放送では「デジタルETV ひきつづきデジタル教育テレビをごらんください」と書かれたイラストの静止画に差し替えていた（デジタル完全移行後もしばらく静止画表示は継続されていた）。&lt;/ref&gt;（[[岩手県]]・[[宮城県]]・[[福島県]]では[[2012年]]（平成24年）[[3月31日]]まで）時報が流れていた。

デジタル・アナログ両方のBS放送の他、[[2003年]]（平成15年）12月からの4か月間は、地上デジタル放送でも独自の時報を流していた。

時報前の無音部分は、地上アナログ放送では1000ミリ秒だった。

==== 民間放送 ====
[[民間放送]]では、時報を[[コマーシャルメッセージ]]枠として販売している例が多い。

===== 民放ラジオ =====
正報音のみで正時を知らせる（「ポーン」の形）ものもあれば、予報音も併用して数秒前から知らせるものもある。予報音の回数は3点時報の場合は正時の3秒前から3回（「プッ、プッ、プッ、ポーン」の形）、2点時報の場合は正時の2秒前から2回（「プッ、プッ、ポーン」の形）鳴らされる。

予報音が特徴的なものとしては[[ニッポン放送]]と[[秋田放送]]ラジオ（過去）の[[鳩時計]]をイメージした「ピッポッ、ピッポッ、ピッポッ」や[[文化放送]]・[[静岡放送]]（過去）・[[エフエムインターウェーブ|InterFM]]・[[ラブエフエム国際放送#LOVE FM Music Clock|LOVE FM]]・[[エフエム・ノースウェーブ#TIME PASSAGE|FM NORTH WAVE]] のように独自に制作されたメロディのもの、[[TBSラジオ]]のように2点時報に独自メロディが重なるもの、[[アール・エフ・ラジオ日本|ラジオ日本]]・[[STVラジオ]]の[[チューブラーベル]]の音（しかも打鐘は秒と一致していない）がある。[[AFN]]では、まれに[[DTMF|電話のプッシュトーン]]様の音が正時のタイミングのみに発出される事がある。また、STVラジオは[[札幌時計台]]の鐘の音の生放送を時報に使用することもある。[[朝日放送ラジオ|ABCラジオ]]は正報のみであるが、独特の低い音（「ド」音だが、一般的なものより1[[オクターヴ]]下）が鳴る。[[山口放送]]では、正時前は鐘の音、正報は電子音を使用している。[[FM PORT]]では、正時20秒前から予報音の代わりにフリー音源を流し、7秒前になると外国人の男性（昼のみ子供）のアナウンスが入った後、時報を流していた（例：13時の場合 “FM port the time now is 1 p.m.”）。

[[スポットCM]]の一種として時報とセットでCMが放送されることも多い&lt;ref name="radiocm"&gt;{{cite web |url=https://radiocm-pro.com/type/ |title=ラジオCMの形態 |website=ラジオCM料金プロ |accessdate=2023-05-09}}&lt;/ref&gt;。日本で最初の時報CMは、日本初の民放ラジオ放送局である中部日本放送（現：[[CBCラジオ]]）が放送開始した[[1951年]]（昭和26年）[[9月1日]]に、最初の正時であった午前7時に流された「[[精工舎]]の時計が、ただ今、7時をお知らせしました」という内容のものであった&lt;ref name="joqr"&gt;{{cite web |url=https://sales.joqr.co.jp/blog/c17 |title=ラジオCMの基礎知識～時報CMとは？  |website=文化放送メディアナビ |accessdate=2023-05-09}}&lt;/ref&gt;。現代ではCMと併せて30秒程度の放送枠で流され、アナウンスは「（スポンサー名）が○時をお知らせします→時報」という形態が一般的となっており、ラジオCMの中でも強い印象を与えるもので記憶に残りやすいとされている&lt;ref name="radiocm"/&gt;&lt;ref name="joqr"/&gt;&lt;ref&gt;{{cite web |url=https://seiko-ad.jp/promotion/radio/ |title=PROMOTION広告について |website=株式会社正広コーポレーション |accessdate=2023-05-09}}&lt;/ref&gt;。全国区の時報CMとしては「スジャータ」（[[めいらくグループ]]）が有名で、[[1976年]]（昭和51年）に地元の[[名古屋]]向けに放送を開始すると全国のAM・FM併せて46局まで放送エリアを拡大したが、[[2012年]]（平成24年）末で全ての放送を終了した（その後[[2018年]]4月から名古屋地区でテレビCMとして復活した）&lt;ref&gt;{{cite web |url=https://www.oricon.co.jp/news/2209489/full/ |title=『スジャータ時報CM』関東地区で約10年ぶり復活 “日テレ土曜9時”を毎週アナウンス  |website=ORICON NEWS |accessdate=2023-05-09}}&lt;/ref&gt;。

[[岐阜放送]]では[[radiko]]参加前、時報の前は時報スポンサークレジットのみ流れ、時報の後に時報スポンサーCMが流れていた。また、[[兵庫エフエム放送|Kiss-FM KOBE]]は[[全国FM放送協議会|JFN]]に加入する前には本来時報を流す時間帯に「MUSIC CLOCK」という特定の音楽を流していた（ここにスポンサーが付く事もあり、英語の時刻告知を伴っていた時期もある）。スポンサーがない場合は、「（放送局名）が○時をお知らせします→時報」となる場合が多い。[[J-WAVE]]など後発のFM局では時報をほとんど流さない局も多い。[[ZIP-FM]]ではBEEP（ビープ）音（ピッ・ピッ・ピッ・ポーン）を入れた時報を一切使用せず、各番組（各放送番組開始前）の区切れを中心に『タイム・シグナル』と呼ばれるものを入れている。通常は、タイムシグナルが使われていて、歌に乗せてスポンサー名と、[[堀田和則]]（開局時から担当）によるアナウンスが入る。例えば3時の場合、タイムシグナルは2時59分30秒から音楽が鳴り始める。「〇〇が3時をお知らせします。」と言い終わったところで丁度3時になる。

===== 民放テレビ =====
[[民間放送|民放]]テレビの場合、元々[[キー局|在京キー局]]や一部の地域を除いて時報を流す局は少なかったが、在京キー局でも時報を流さないケースが多くなった。これは、特にゴールデンタイムの番組編成で「跨ぎ」と呼ばれる毎時54分や57分開始などの[[フライングスタート (放送)|フライングスタート]]を行う手法が採られる様になったためと、地上デジタル放送が開始されたためである。在京キー局でアナログ放送終了まで時報音を鳴らしていたのは[[TBSテレビ]]&lt;ref&gt;アナログ放送のみでかつ正時に番組が開始する場合のみである。&lt;/ref&gt;のみであった。

[[地上デジタルテレビジョン放送|地上デジタル放送]]開始後は、放送中継回線の完全デジタル化によって信号の伝送遅延や符号化遅延・復号遅延が発生し、特に地上デジタル放送の場合は地域（中継局への伝送経路）や[[テレビ受像機]]の性能によって遅延時間が異なるため正確なタイミングで時報を放送できず、画面上への時刻表示とともに廃止された。なおアナログ放送での時刻表示については、[[日本における衛星放送#アナログによる衛星放送|BSアナログ放送]]の場合は遅延時間をほぼ一定に保つ事ができ、また地上波では地域拠点局から時刻表示を乗せたため中継回線による遅延をほぼ解消しており、このように早めに時報・時刻信号を送る事で時報・時刻表示を実現していた。

日本の民放テレビ最初のCMは、日本テレビの開局日である[[1953年]]（昭和28年）[[8月28日]]に放映された[[精工舎]]（現・[[セイコーホールディングス|セイコー]]）の正午の時報である。当時の放送関係者の証言によると放送機材の操作に慣れていなかったため、フイルムを裏返しのまま放映してしまい音がまったく出ない「音なし」の状態で30秒間放送されてしまう、日本初の[[放送事故]]となった（フィルムには、映像部分の横に音を再生するための[[サウンドトラック]]があり、フィルムが逆向きになると音が再生されなかった）。なお、時報音はフィルムと関係なく挿入されたため正確に出た&lt;ref&gt;従来この“日本最初のCM”には「3秒で放送中止となった」という“定説”があったが、上述の様にこれは誤りである事が判明している（[https://web.archive.org/web/20080201022051/http://www.enjoy-cm.com/pc/library_1950.html CMのCMキャンペーン テレビ元年、CMスタート]）&lt;/ref&gt;。ちなみに同日の午後7時の時報は無事に放映され、これが現存する日本最古のテレビCMである。翌[[8月29日|29日]]の正午には、本来はテレビCM第1号になるはずだった「正午の時報」が無事に放映された。

[[放送大学]]では、[[スカパー!プレミアムサービス|スカパー!]]との同期放送を開始するまでは正時と番組の切れ目とが重なる時及び6時と24時(放送開始時と放送終了時)にNHKと同様の時報を流していた。これはテレビ・ラジオ共に行われていた。

==== インターネットサイマル放送 ====
民放ラジオ局の[[サイマル放送]]サービス、[[radiko]]では、配信にタイムラグが生じる。各局の設備の都合により、時報を省略する・そのまま流す・代替音を流す、と対応がさまざまに分かれている{{#tag:ref|時報などの音声を含まない音声を出力することができない設備を使用している放送局があるため&lt;ref&gt;株式会社ベイエフエム 技術部 安齋宏治「radiko.jp「各ラジオ局の設備関係」―新規局の設備について―」、『放送技術』第64巻（2011年9月号）、兼六館出版、2011年8月、 ISSN 0287-8658&lt;/ref&gt;}}。

[[NHKネットラジオ らじる★らじる]]では、440Hzと880Hzのカットフィルタにより時報音のみを除去して対応している（実際はわずかに「カチッ、カチッ」という音が残っている）&lt;ref&gt;猪瀬泰美・植本匡・麻王孝・ 小倉武紘・小野裕司・市川健一郎・斎藤英之「NHKネットラジオ“らじる★らじる”の概要」、『放送技術』第65巻（2012年2月号）、兼六館出版、2012年2月、 ISSN 0287-8658、2012年2月10日閲覧&lt;/ref&gt;。

=== 日本における電話の時報 ===
[[ファイル:Speaking clock system in NTT 1955.jpg|サムネイル|初期の時報サービス装置。左にテープ再生盤が並んでいる。]]
NTT（[[東日本電信電話]]・[[西日本電信電話]]）では、[[電話]]サービスの1つとして[[電話番号]]「117」にて、通話時点の時刻を24時間リアルタイムで提供している。有料で、全国どこからでも[[市内通話]]料金である。なお通話は6分から12分で自動切断されるようになっており、つなぎっぱなしにすることはできない。

毎秒、秒音（ピッ、ピッ、ピッ…）が流れ、10秒毎に秒音と同時に時報音が流れている。30秒と毎正分の際には、3秒前から秒音と予報音が流れる。そして、午後12時丁度を迎える際には唯一「午後0時丁度をお知らせします」とはアナウンスされず、「正午をお知らせします」とアナウンスされる。また、日付が変わる際は特に「○日になります」などは無く、ただ単に「午前0時丁度をお知らせします」と流れるだけである。これは年を跨ぐ[[1月1日]]を迎える際も同様である。アナウンスは時刻の予告であり直後の「ポーン」の音で時間が合う。

元々は1951年（昭和26年）11月11日に[[日本電信電話公社]]の市内案内台（後の「104」[[電話番号案内]]）が提供する無料サービスの一つとして始まり、[[交換手]]がその場にある時計で時刻を分単位で案内していた&lt;ref&gt;{{Cite journal|和書|author=日本電信電話公社|year=1984|title=日本最初のテレホンサービス 177と117|journal=時の動き|volume=28|issue=12|page=76|publisher=国立印刷局|issn=0912-800X}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cite book|和書 |title=電信電話年鑑 昭和28年 |publisher=日本電信電話公社 |page=37 |doi=10.11501/2457331 |date=1953-01-26}}&lt;/ref&gt;。

本格的な時報サービスは、[[1955年]]（昭和30年）[[6月10日]]（[[時の記念日]]）に東京223番（利用時間 午前6時から午後10時）で試験的に開始された。同年1月開始の「[[天気予報#NTT|天気予報サービス]]」に続いてのことだった。9月1日には横浜1178番、10月1日には大阪1178番、11月3日には名古屋511番、12月1日には京都・神戸1178番で順次サービスを開始。

1957年（昭和32年）1月1日から正式なサービスとして展開され、[[1964年]]2月までは地域ごとに電話番号が異なっていた。1964年3月から全国で117番に統一された&lt;ref name=":0"&gt;{{Cite web |title=時報サービス「１１７」　時代とともに今年“５０歳” : 別添資料 - 通信・ICTサービス・ソリューション |url=https://www.ntt-east.co.jp/release/0506/050609_1.html |website=www.ntt-west.co.jp |access-date=2023-03-12 |publisher=東日本電信電話 |date=2005-06-09}}&lt;/ref&gt;。

時報の音声は、東京または大阪の電話局（1972年までは東京、大阪、広島、仙台、札幌、福岡）に設置された専用の装置から送られる。当初、時報の音声は計12巻に全パターンが収録された[[磁気テープ]]を自動再生していた。10秒おきのアナウンスを12時間分（午前・午後は区別せず流用）、合計4,320回のアナウンスを収録するため、密閉された録音室に氷柱を立てて[[浅田飴]]を用意し、交換語調競技会の優勝者が一つ一つのパターンを読み上げて収録が行われた&lt;ref&gt;{{Cite book|和書 |title=東京の電話 : その五十万加入まで 下 |year=1964 |publisher=電気通信協会 |pages=599-604 |author=東京電気通信局}}&lt;/ref&gt;。

磁気テープは耐久性に問題があり、同年に[[音声合成]]を用いた装置が開発された。この装置は時間補正可能な[[クロック]]信号を生成する時刻装置と、事前収録の音声断片を再生する時報サービス装置で構成される。時刻装置は[[水晶発振器]]と[[電子回路]]（初期は[[同期電動機]]や[[カム (機械要素)|カム機構]]、[[継電器]]の組み合わせ）、時報サービス装置は音声断片が記録された[[半導体メモリ]]（初期は[[磁気ドラムメモリ|磁気ドラム]]）を搭載している。時刻は、当初は[[JJY]]（日本標準電波）、後には[[JJY#テレホンJJY|テレホンJJY]]と呼ばれる信号（後述）で校正されている&lt;ref name=":0" /&gt;&lt;ref&gt;{{Cite journal|和書|last=堀場|first=信雄|year=1973|title=新しい時報サービス装置|journal=日本電気技報|volume=109|pages=21-31|publisher=日本電気|issn=0387-432X}}&lt;/ref&gt;。

サービス開始当初の声は[[ニッポン放送]]アナウンサー[[真壁静野]]（アナウンス例「ただいまから○時○分○秒〈丁度〉をお知らせします」）、[[1991年]]（[[平成]]3年）[[3月15日]]の正午以降は[[ナレーター]]の[[中村啓子]]（アナウンス例「午前〈午後〉○時○分○秒〈丁度〉をお知らせします」）が担当している{{要出典|date=2023年3月}}。

アナログ方式の[[電話交換機]]がまだ多数使われていた[[1970年代]]から[[1980年代]]当時の交換機は[[漏話]]が発生しやすく「同時に時報へ電話をかけてきた人と会話ができる」という現象がまれに発生した。まだ[[インターネット]]や[[ツーショットダイアル]]が普及していなかった時代に、見ず知らずの人との会話を楽しめるこの現象は、当時の中高生の間で瞬く間に知れ渡り、深夜になると親の目を盗んで時報に電話を掛ける若者が続出した{{要出典|date=2023年3月}}。交換機改修・デジタル交換機への更新等が進んだことにより、現在は漏話が起こることが無くなっている。

かつてのアナログテレビ放送用の業務用回線（[[NTT中継回線]]）では、中継素材のやりとりをしない際の画面で[[フィラー]]音声として電話時報を流していた（映像は[[テストパターン (放送)|テストパターン]]）。通常視聴者が見聞きすることはできなかったが、[[放送事故]]や[[放送休止]]などの際にまれに視聴することができた{{要出典|date=2023年3月}}。

=== 標準電波局 ===
{{see also|JJY}}
各国では「[[標準電波]]」と呼ばれる、正確な時刻情報を含んだ[[電波]]が、[[標準周波数局]]と呼ばれる[[無線局]]から発信されている。一種の時報といえる。

日本ではまず、[[1940年]]（昭和15年）[[1月30日]]から[[2001年]]（平成13年）[[3月31日]]正午&lt;ref&gt;{{Cite web |url=https://jjy.nict.go.jp/QandA/reference/chrono_table.html |title=資料室　標準電波/周波数標準/標準時　年表 |accessdate=2013-12-29 |author=情報通信研究機構 |authorlink=情報通信研究機構 |date=2005 |year=2005c |format=html |work=Ｑ＆Ａ及び資料・データ |publisher=情報通信研究機構 |language=日本語 |ref=harv}}&lt;/ref&gt;まで、千葉市検見川の[[検見川送信所]]から[[短波]]による標準電波放送が行われていた。[[アメリカ合衆国]]のWWVに続く標準電波局として世界で2番目であった。開局当初は受信機調整等向けの周波数標準としての役割だけで、[[1948年]]（昭和23年）[[8月1日]]から正式に時刻情報の重畳が開始された。その後[[東京都]][[小金井市]]への送信所移転を経て、末期には[[茨城県]][[猿島郡]][[三和町 (茨城県)|三和町]]（現・[[古河市]]）のNTT名崎送信所から発信を行った。短波帯標準電波から[[長波]]帯への移行に伴う後述の「JJY」の正式運用開始に伴い、廃止された。

[[1999年]]（平成11年）[[6月10日]]以降、[[独立行政法人]][[情報通信研究機構]]が[[呼出符号|コールサイン]]・[[JJY]]を発している。送信所は[[おおたかどや山標準電波送信所]]（[[福島県]][[田村市]]・[[川内村]]境）および[[はがね山標準電波送信所]]（[[佐賀県]][[佐賀市]]・[[福岡県]][[糸島市]]境）の2カ所。

標準電波は、放送局や公共交通機関など、正確な時刻が要求される現場において、[[電波時計]]などの機器の較正に用いられている。

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
{{Reflist}}

== 関連項目 ==
* [[Network Time Protocol]]（NTP）
* [[雲版]]
* [[木魚]] - 仏教で時報に使った鳴り物である魚梆（ぎょほう）、開梆（かいばん）、飯梆（はんぱん）、魚鼓（ぎよこ）などと呼ばれる木製打楽器が元となる。
* {{ill2|Simandre (liturgie)|fr|Simandre (liturgie)}} - 東欧の教会で使用される起床・食事・礼拝の時間を伝える木の打楽器

==外部リンク==
* {{NHK放送史|D0009060027_00000|時報装置の誕生}}

{{DEFAULTSORT:しほう}}
[[Category:計時]]
[[Category:放送]]
[[Category:通信]]
[[Category:音]]</text>
      <sha1>3fnxywen3dk7ulj1il2rhpfu6uisp0x</sha1>
    </revision>
  </page>
  