<page>
    <title>国際犯罪</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3560385</id>
    <revision>
      <id>91754680</id>
      <parentid>91751156</parentid>
      <timestamp>2022-10-03T08:52:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>郊外生活</username>
        <id>1199441</id>
      </contributor>
      <comment>Reverted 3 edits by [[Special:Contributions/機動捜査隊|機動捜査隊]] ([[User talk:機動捜査隊|talk]]): [[LTA:OYAKO]] ([[m:User:Xiplus/TwinkleGlobal|TwinkleGlobal]])</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="16470" xml:space="preserve">'''国際犯罪'''（こくさいはんざい）とは[[犯罪]]を指す用語であるが多義的かつ複雑な概念であり、この用語の統一的な意味は定まっていない&lt;ref name="杉原255-256"&gt;[[#杉原(2008)|杉原(2008)]]、255-256頁。&lt;/ref&gt;。適用される法規ごとに大きく二つに分けて論じることができる&lt;ref name="杉原255-256"/&gt;。ひとつは、元来国内法上の犯罪行為に過ぎなかったものが[[犯人]]の国外[[逃亡]]などの理由で国際性を帯びた犯罪であり&lt;ref name="小寺320"&gt;[[#小寺(2006)|小寺(2006)]]、320頁。&lt;/ref&gt;、これを「渉外性を持つ犯罪」といい、国際犯罪といわれるものの中で最も伝統的な類型であるが、[[国際法]]における狭義の「国際犯罪」の用語からは除外されることが一般的である&lt;ref group="注"&gt;[[筒井若水]]編[[#国際法辞典|『国際法辞典』]]の「国際犯罪」の項目（117頁）では、「渉外性を持つ犯罪」に関する言及はなく、「国際慣習法上、世界万民に対する犯罪としてこれを逮捕した国に処罰の『普遍的管轄権』が認められているもの」、「諸国の共通利益を侵害するものとして、各国が近年共同して処罰の対象とするに至ったもの」（以上2類型を本項目では[[#諸国の共通利益を害する犯罪]]にて説明）、「戦争その他の兵力行為が不戦条約等で禁止されるようになり、その違反を国際社会全体の利益を侵害するものとして特に『国際犯罪』と呼ぶもの」（本項目では[[#国際社会全体の名において処罰される犯罪]]にて説明）という3類型に分けて国際犯罪概念を論じている。&lt;/ref&gt;&lt;ref name="杉原255-256"/&gt;&lt;ref name="山本543-544"&gt;[[#山本(2003)|山本(2003)]]、543-544頁。&lt;/ref&gt;。もうひとつは「国際法上の犯罪」といい、これはさらに犯罪の追及に各国の国内法の介在が必要とされる「[[諸国の共通利益を害する犯罪]]」と、訴追・処罰が直接的に国際法に[[準拠]]し[[国際機関]]が行う「[[国際社会全体の名において処罰される犯罪]]」とにわけることができる&lt;ref name="杉原255-256"/&gt;。さらに、以上に述べたものは[[個人]]の国際犯罪であるが、[[国家]]の国際違法行為の中にもその重大性にかんがみ通常の[[国家責任]]とは異なる国家の[[刑事責任]]が問われるべき国際犯罪を構成するとする見解もあるが、2001年に[[国連国際法委員会]]が作成した[[国家責任条文]]からは1996年の条文案に見られた「国家の国際犯罪」の概念は削除されている&lt;ref name="杉原255-256"/&gt;。

== 渉外性を持つ犯罪 ==
「渉外性を持つ犯罪」は、元来国内法上の犯罪に過ぎなかった行為が国際的な関連を持つことで、複数の国の[[刑法]]と[[管轄権]]に関わることになるものをいい、「外国性を持つ犯罪」ともいう&lt;ref name="小寺320"/&gt;&lt;ref name="山本543-544"/&gt;。国際犯罪の中でも最も伝統的な類型であるが、[[国際法]]における国際犯罪の定義からは除外されることが一般的である&lt;ref name="山本543-544"/&gt;。例えば[[国外犯]]や国外逃亡、[[共犯]]関係や[[証拠]]が国外にある場合に、関係国の間で捜査協力、[[司法共助]]、[[犯罪人引渡し]]などの措置をとる必要が生ずれば「渉外生を持つ犯罪」に分類される&lt;ref name="山本543-544"/&gt;。各国ごとに異なる[[警備]]の程度や[[経済格差]]、国外犯に関する規定の違いなどに付け込み、犯罪の計画・準備・着手など犯罪の各段階を都合が良いと考えられる国を選び振り分けることで、当局の追及を逃れようとすることは少なくない&lt;ref name="山本543-544"/&gt;。しかしこうした犯罪は、複数国の刑法で同一に犯罪とされ競合が生じる場合には[[国際法]]が手続き面で関係することはありうるが、外国性をともなったものとはいえ基本的には特定国の国内法上の犯罪であり、その取り締まりについて他国が協力すべき範囲は限られている&lt;ref name="山本543-544"/&gt;。具体的には、[[国際刑事警察機構]]を通じた[[捜査]]協力、[[令状]]の送達、証拠調査、[[国際司法共助]]、犯罪人引渡しなどが行われる&lt;ref name="山本543-544"/&gt;。

== 国際法上の犯罪 ==
国際法において国際犯罪について述べる場合、前記の「渉外性を持つ犯罪」を除外した「国際法上の犯罪」だけが扱われる&lt;ref name="山本544"&gt;[[#山本(2003)|山本(2003)]]、544頁。&lt;/ref&gt;。「国際法上の犯罪」とは、犯罪の要件を決定する枠組みや訴追・処罰といった刑事管轄権の配分・帰属が、国際法（[[慣習国際法]]または[[条約]]）に[[準拠]]して定められる犯罪である&lt;ref name="山本544"/&gt;。この「国際法上の犯罪」はさらに、刑事責任の追及が国際法を受容した各国の国内法を介在してなされるか、直接国際法に準拠するか、によって分類される&lt;ref name="山本544"/&gt;。前者は「[[諸国の共通利益を害する犯罪]]」、後者は「[[国際社会全体の名において処罰される犯罪]]」という&lt;ref name="杉原255-256"/&gt;。

=== 諸国の共通利益を害する犯罪 ===
[[File:US Navy 111219-N-ZZ999-076 A visit, board, search and seizure team from the guided-missile destroyer USS Pinckney (DDG 91) approaches a suspected p.jpg|thumb|300px|[[アデン湾]]で[[海賊]]行為の疑いで船舶に接近する[[アメリカ海軍]]の船舶。海賊行為に対しては古くからすべての国に処罰する管轄権が認められてきた。]]
多くの国々にとって共通に法益を侵害する行為であるため、[[条約]]や[[慣習国際法]]といった[[国際法]]により処罰すべき行為と定められていて、これを受けて各国が国内法を制定しこれにより処罰される犯罪を「諸国の共通利益を害する犯罪」と言う&lt;ref name="杉原256-258"&gt;[[#杉原(2008)|杉原(2008)]]、256-258頁。&lt;/ref&gt;&lt;ref name="山本550-561"&gt;[[#山本(2003)|山本(2003)]]、550-561頁。&lt;/ref&gt;。例えば[[海賊]]行為、[[奴隷取引]]、[[麻薬]]・[[向精神剤]]取引、海底電線損壊といった海上犯罪（[[海洋法に関する国際連合条約|国連海洋法条約]]第7部）、戦争の法規慣例違反、[[ジュネーヴ諸条約 (1949年)|戦争犠牲者保護条約]]の重大な違反行為の処罰（第1条約第49条、第3条約第129条）、特定生物種の取引・捕獲の取り締まり（[[絶滅のおそれのある野生動植物の種の国際取引に関する条約|ワシントン条約]]、[[移動性野生動物種の保全に関する条約|ボン条約]]）がこれに該当する&lt;ref name="杉原256-258"/&gt;。特に海賊行為は、すべての国に対して海賊を訴追・処罰する権能を与えるとする[[普遍主義]]が古くから採用されてきた&lt;ref name="杉原256-258"/&gt;。さらに[[国際テロリズム]]に関する多数国間条約では、普遍主義を採用するだけでなく条約締約国に犯罪の訴追・処罰のための義務を課している&lt;ref name="杉原256-258"/&gt;。たとえば[[航空機の不法な奪取の防止に関する条約|航空機不法奪取防止条約]]では、締約国に[[ハイジャック]]犯を厳重に処罰する義務を課し（第2条）、(a)航空機の登録国、(b)犯人を乗せたままその航空機が着陸した国、(c)賃貸航空機の場合賃借人が主たる営業所を置く国、(d)容疑者を自国領域内で発見した国や容疑者の身柄を自国領域内で抑留している国、こうした国には必要な国内措置を取る義務が課された（第4条）&lt;ref name="山本550-561"/&gt;。とくに上記(d)に該当する国には、(a)(b)(c)いずれかの国に容疑者を引き渡すか、引き渡し先の国で実効性のある処罰を期待できない場合には自国で処罰する義務が課される（第7条）&lt;ref name="山本550-561"/&gt;。このような、容疑者が領域内に所在する国に対して「引渡しか訴追か」を選択する義務を課す方式は、このほかに[[テロリストによる爆弾使用の防止に関する国際条約|爆弾テロ防止条約]]、[[テロリズムに対する資金供与の防止に関する国際条約|テロ資金供与防止条約]]でも採用されており&lt;ref name="杉原256-258"/&gt;、「諸国の共通利益を害する犯罪」について規定する多くの条約に採用されている方式である&lt;ref name="小寺321-323"&gt;[[#小寺(2006)|小寺(2006)]]、321-323頁。&lt;/ref&gt;。

=== 国際社会全体の名において処罰される犯罪 ===
[[File:Adolf Eichmann at Trial1961.jpg|thumb|300px|イスラエルで裁判を受けるアドルフ・アイヒマン。ユダヤ人に対する集団殺害罪や「[[人道に対する罪]]」に問われた。]]
国際社会全体の一般利益を侵害する犯罪であるため、個人の刑事責任が国内法を介さずに直接国際法によって成立し、[[国際刑事裁判所]]など[[国際機関]]によって訴追・処罰される犯罪を「国際社会全体の名において処罰される犯罪」という&lt;ref name="杉原258-262"&gt;[[#杉原(2008)|杉原(2008)]]、258-262頁。&lt;/ref&gt;。[[第二次世界大戦]]後に生まれた新しい国際犯罪である&lt;ref name="杉原258-262"/&gt;。[[第一次世界大戦]]後の[[ヴェルサイユ条約]]においてもドイツ皇帝の戦争責任を追及する規定が置かれていたが（第227条）、このときは皇帝の亡命国オランダが引き渡しを拒否したため訴追が実現しなかった&lt;ref name="杉原258-262"/&gt;。個人の戦争責任を追及する手続きが初めて実現したのは第二次世界大戦後に設置された[[ニュルンベルク国際軍事裁判所]]と[[極東国際軍事裁判所]]においてであり&lt;ref name="小寺323-324"&gt;[[#小寺(2006)|小寺(2006)]]、323-324頁。&lt;/ref&gt;、[[ドイツ]]や[[日本]]の戦争指導者たちに対して通例の戦争犯罪に加え、「[[平和に対する罪]]」、「[[人道に対する罪]]」を適用し処罰した&lt;ref name="杉原258-262"/&gt;。これらの裁判は裁判所の公正さ、国家行為に関して個人の刑事責任を追及することの実定法としての確立、共同謀議の概念の適用、といった法的問題があったといわれるが、1946年に[[国際連合総会|国連総会]]はニュルンベルク原則を確認する決議を採択し、[[国連国際法委員会]]は「人類の平和と安全に対する罪」の法典化作業を行った&lt;ref name="杉原258-262"/&gt;。[[ジェノサイド条約]]や[[アパルトヘイト条約]]は「人道に対する罪」を発展させた条約と言える&lt;ref name="杉原258-262"/&gt;。これらの条約は、犯罪の構成要件と個人の刑事責任を条約自体が詳細に定め、管轄裁判所として行為地国の裁判所、被告人に対して管轄権を持つ国の裁判所、そして条約締結後に設立されることとなった国際刑事裁判所が条約作成時に設置されることをすでに予定していた&lt;ref name="杉原258-262"/&gt;。この種の犯罪行為は私人が行うことは事実上不可能に近く、可能性が考えられるのは国家機関やこれに準ずる地位にある個人であるが、そうであったとしても行為の責任を国家に帰属させず個人に刑事責任を課すものである&lt;ref name="杉原258-262"/&gt;。しかし国家機関に準ずる地位にある個人に対する裁判を国内裁判所が行うことはほとんど期待できない&lt;ref name="杉原258-262"/&gt;。[[イスラエル]]が[[アルゼンチン]]に潜伏していた元[[ナチス]]の[[ユダヤ人]][[虐殺]]責任者であった[[アドルフ・アイヒマン]]を自国に連行し、ユダヤ人に対する集団殺害罪や「人道に対する罪」により処罰したことがあったが、この時のイスラエルの管轄権の正当性についても疑問視されている&lt;ref name="杉原258-262"/&gt;。1993年に設立された[[旧ユーゴスラビア国際刑事裁判所]](ICTY)や1994年の[[ルワンダ国際刑事裁判所]](ICTR)は[[国際連合安全保障理事会決議|安保理決議]]によって設立された特定の事案にのみ限定された裁判所であったが、[[国際連合安全保障理事会|安保理]]の統制に従うことなく独立した司法機能を行使し、裁判の公正さや犯罪の実定法規性について第二次世界大戦後の国際軍事裁判所が抱えた問題点を克服したものとなった&lt;ref name="杉原258-262"/&gt;。常設的な国際刑事裁判所を設立する条約に関しては1994年に国連国際法委員会作成の条約草案が採択され、1998年に[[国際刑事裁判所規程]]が採択、2002年に発効した&lt;ref name="杉原258-262"/&gt;。同規程は、国際刑事裁判所の裁判の対象となる犯罪を「国際社会全体にとっての関心事項である最も重大な犯罪」に限定し、[[ジェノサイド]]、「人道に対する罪」、[[戦争犯罪]]、[[侵略]]の罪という4つの行為をコアクライムとし管轄としている（第5条第1項）&lt;ref name="杉原258-262"/&gt;。これまでに[[コンゴ民主共和国]]、[[ウガンダ]]、[[中央アフリカ共和国]]が自国内の事項を国際刑事裁判所に付託したほか、[[ダルフール紛争|ダルフールの事案]]に関して安保理が付託している&lt;ref name="杉原258-262"/&gt;。

== 国家の国際犯罪 ==
国家の国際犯罪は、国家の国際違法行為の中でもその重大性にかんがみ通常の[[国家責任]]とは異なる国家の刑事責任を問うべきとする見解であるが、2001年に[[国連国際法委員会]]が作成した[[国家責任条文]]からは1996年の条文案に見られた「国家の国際犯罪」の概念は削除された&lt;ref name="杉原255-256"/&gt;。削除された条文案第19条によると、国家の国際犯罪とは「国際社会の基本的利益の保護のため必要不可欠である国際義務の国家による違反から生じ、それゆえにその違反が国際社会全体によって犯罪として認められる国際違法行為」であり、これに該当するものとして[[侵略]]、[[武力]]による[[植民地]]支配の確立・創設、[[奴隷制]]・[[ジェノサイド]]・[[アパルトヘイト]]、大気・海洋の大量汚染が例示されていた&lt;ref name="国際法辞典153-155"&gt;「国家責任」、[[#国際法辞典|『国際法辞典』]]、153-155頁。&lt;/ref&gt;。こうした国家の国際犯罪の概念が国家責任の分野で実定国際法として確立できるかどうかといったことや、個人の国際刑事責任や[[強行規範]]との関係性など、問題点を指摘する見解もある&lt;ref name="山本625-626"&gt;[[#山本(2003)|山本(2003)]]、625-626頁。&lt;/ref&gt;。

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
=== 注釈 ===
{{Reflist|group="注"}}
=== 出典 ===
{{Reflist}}

== 参考文献 ==
*{{Cite book|和書|author=小寺彰、岩沢雄司、森田章夫|title=講義国際法|year=2006|publisher=有斐閣|isbn=4-641-04620-4|ref=小寺(2006)}}
*{{Cite book|和書|author=杉原高嶺、水上千之、臼杵知史、吉井淳、加藤信行、高田映|title=現代国際法講義|year=2008|publisher=有斐閣|isbn=978-4-641-04640-5|ref=杉原(2008)}}
*{{Cite book|和書|author=筒井若水|year=2002|title=国際法辞典|publisher=有斐閣|isbn=4-641-00012-3|ref=国際法辞典}}
*{{Cite book|和書|author=山本草二|title=国際法【新版】|year=2003|publisher=有斐閣|isbn=4-641-04593-3|ref=山本(2003)}}

== 関連項目 ==
*[[国際刑事法]]

{{DEFAULTSORT:こくさいはんさい}}
[[Category:犯罪]]
[[Category:国際刑事法]]</text>
      <sha1>f2sx0byty2u5pmucvwydjs85d8la38f</sha1>
    </revision>
  </page>
  