<page>
    <title>社会学</title>
    <ns>0</ns>
    <id>47</id>
    <revision>
      <id>93717821</id>
      <parentid>93717801</parentid>
      <timestamp>2023-02-04T18:53:10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Twicespuroa</username>
        <id>2043923</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="23195" xml:space="preserve">{{混同|社会科学}}

'''社会学'''（しゃかいがく、{{lang-fr-short|sociologie}}、英:Sociology）は、[[社会現象]]の実態や、現象の起こる原因に関するメカニズム（[[因果性|因果関係]]）を体験・統計・データなどを用いて分析することで解明する学問である&lt;ref name=":0"&gt;{{Cite web|url=http://sociology.jugem.jp/?eid=277|title=阪大を去るにあたって: 社会学の危機と希望 {{!}} [[太郎丸博]]Theoretical Sociology|accessdate=2018-10-08|website=Theoretical Sociology|publisher=|language=ja-JP}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;人文・社会科学のためのカテゴリカル・データ解析入門p18 2005 太郎丸博&lt;/ref&gt;。[[人文科学]]に分類され&lt;ref&gt;バウマン社会理論の射程　ポストモダニティと倫理 - p268 中島道男 ,2009&lt;/ref&gt;、フランスの[[オーギュスト・コント]]が産み出した学問で、当時は内容については歴史学・心理学・経済学を統合する[[実証主義]]的な科学的研究として「'''社会物理学'''」と定義した&lt;ref name=":1" /&gt;。

== 概要 ==
{{main|社会学史}}
=== 社会学の誕生と定義 ===
[[ファイル:Auguste Comte.jpg|thumb|150px|[[オーギュスト・コント]]]]
社会学（フランス語「{{lang|fr|sociologie}}」はラテン語「{{lang|en|socius}}」とギリシャ語「{{lang|el|λογοσ}}」に由来する造語）なる用語は、[[フランス革命]]後の混乱と動乱に満ちた初期近代フランスを生きた[[オーギュスト・コント]]によって作られた。コントは、当時の産業主義と[[合理主義哲学|合理主義]]を背景として、社会学とは「'''秩序と進歩」に寄与する「社会物理学」であって、[[歴史学]]、[[心理学]]、[[経済学]]を統合する[[実証主義]]的な科学的研究'''でなければならないとした&lt;ref name=":1"&gt;清水 (1978) などを参照のこと。&lt;/ref&gt;。

このコントの思想は、その師である[[アンリ・ド・サン＝シモン|サン・シモン]]に遡る。サン・シモンは、自然科学の方法を用いて社会的世界を全体的かつ統一的に説明する「社会生理学」の樹立を企てた。このなかで、サン・シモンは、フランス革命後の新社会の秩序を捉えるべく、その社会変動の流れを「産業主義」として提示した&lt;ref&gt;富永（2008: 31-68)&lt;/ref&gt;。ここからコントはさらに、近代社会の構成原理として実証主義を提示し、産業ではなく[[科学]]をその中心に据えることになった。そしてその中心に社会学を位置づけたのである&lt;ref&gt;富永 (2008: 73-107)&lt;/ref&gt;。

コントらの発想は、[[ジョン・スチュアート・ミル]]、[[ハーバート・スペンサー]]などに受け継がれ、実証主義の体系化が図られていった。例えば、スペンサーは、イギリス功利主義の考えと、彼独自の[[進化論]]に基づいて、[[有機体]]システムとのアナロジーによって社会を超有機的「システム」と捉え、後の[[社会システム理論]]の先駆となる研究を行なった&lt;ref&gt;富永 (2008: 185-216)&lt;/ref&gt;。

=== 古典的理論の形成 ===
[[ファイル:Max Weber 1894.jpg|thumb|left|150px|[[マックス・ヴェーバー]]]]
実証主義の潮流のなかで始まった社会学であるが、19世紀末から20世紀にかけて、[[カール・マルクス]]、[[マックス・ウェーバー]]、[[エミール・デュルケーム]]、[[ゲオルク・ジンメル]]、[[ヴィルフレド・パレート]]らが、さまざまな立場から相次いで研究著作を発表した。その方法論、キー概念などは、形を変えながらその後の社会学に引き継がれており、この時期は、社会学の古典的理論の形成期にあたる。

[[ファイル:Emile_Durkheim.jpg|thumb|150px|right|[[エミール・デュルケーム]]]]
[[ファイル:Simmel 01.JPG|thumb|right|150px|[[ゲオルク・ジンメル]]]]
デュルケームは、コントらの社会発展論（近代化論）を「[[社会分業論]]」として受け継ぎ、分業による連帯を「社会的事実の機能的なメカニズム」によるものとして説明する機能主義的な社会システム論を創始した。さらにデュルケームは、実証主義の伝統を継承し、自然科学の方法を社会科学へと拡大することを「社会学的方法の規準」の根底に据えた。しかし、実証主義は自然科学に対抗するような人文社会科学の方法論を打ち立てるものではなく、社会学の中心思想になることなく、ウェーバー、ジンメル、さらに後には[[タルコット・パーソンズ]]らによって数々の批判を受けることになる。

ウェーバーは前世代の近代化論を「資本主義の精神」の理論として受け継ぎ、ジンメルは「[[社会分化]]」の理論として受け継いだ。両者は、ドイツ哲学の伝統に則り（自然科学一元論ではなく）[[新カント派]]的科学方法論に依拠し、方法論的個人主義を創始した。すなわち、ウェーバーの場合には[[理解社会学]]による行為理論を打ち立て、ジンメルの場合は、後の[[シンボリック相互作用論]]につながる[[形式社会学]]と[[生の哲学]]の視点から関係論的定式化を行ない、マクロ客観主義の限界を乗り越える方向へ進んだのである。

こうした、実証主義の伝統を引き継いだデュルケムの方法論的集合主義（社会実在論＝社会的事実）と、主にウェーバーによる[[方法論的個人主義]]（社会唯名論）との対立は、後に、「社会システムの社会学」（マクロ社会学）と「社会的行為の社会学」（ミクロ社会学）として引き継がれることになった。また、社会学の認識については、[[価値自由]]のルールにのっとったものであるべきか、それとも「[[精神科学]]」の伝統に準拠した[[人文学]]的性格のものであるべきかという、実証主義と反実証主義の対立が生まれたが、これも後に、たとえば、[[批判理論]]と[[構造主義的マルクス主義]]のアプローチとして繰り返されることになった。

日本では[[加藤弘之]]、[[外山正一]]、[[有賀長雄]]、[[建部遯吾]]らが社会学を輸入した。当初は役人の中に社会学反対論もあったが、[[山県有朋]]が「建部がやっているのか、それならいいじゃないか」といって潰れずに済んだという逸話がある&lt;ref&gt;猪原 透「[https://www.jstage.jst.go.jp/article/antitled/1/0/1_59/_article/-char/ja/ 明治期の社会学と国際関係論 ―建部遯吾の対外観]」『Antitled』2022 年1巻&lt;/ref&gt;。

=== シカゴ学派の誕生 ===
[[ファイル:Mead-george-herbert.jpg|thumb|150px|left|[[ジョージ・ハーバート・ミード|G.H.ミード]]]]
{{main|シカゴ学派 (社会学)}}
20世紀初頭まではヨーロッパにおいて社会学の主潮が形成されていたが、[[第一次世界大戦]]後には[[アメリカ合衆国]]において顕著な展開を見せるようになり、やがてプラグマティックな社会学研究の中心として発展を遂げていくことになった。

アメリカ社会学が社会学研究の中心的地位を築き上げていく背景には、[[19世紀]]末から[[20世紀]]初頭にかけての急激な経済・社会の変化があった。[[南北戦争]]から第一次世界大戦へ至る半世紀の間にアメリカ産業は急ピッチな発展を遂げ、それに伴って[[都市化]]が進行し、民衆の生活様式も大きく変わっていった。このような大きく変貌を遂げるアメリカ社会の実態を捉えることが、社会学の課題として要請されるようになっていったのである。

当初、アメリカの社会学は、1893年に創設された[[シカゴ大学]]を中心に、[[人種]]・[[移民]]をめぐる問題、[[犯罪]]、[[非行]]、労働問題、地域的コミュニティの変貌などの現象的な側面を実証的に解明する[[社会心理学]]や[[都市社会学]]が興隆していった。[[アルビオン・スモール]]、[[ウィリアム・アイザック・トマス|ウィリアム・トマス]]、[[ジョージ・ハーバート・ミード]]、[[ロバート・E・パーク]]、[[アーネスト・バージェス]]、[[ルイス・ワース]]ら、有能な研究者たちの活躍によって、1920～30年代にシカゴ大学は、アメリカの学会において強い影響力を及ぼすようになり、[[シカゴ学派 (社会学)|シカゴ学派]]と呼ばれる有力な研究者グループを形成するまでになった。

ヨーロッパの社会学は観念的・方法論的側面を重視する傾向が強かったが、アメリカ社会学は現実の問題を解決する方向性を示すという実践的側面が強くみられる。この点は、実際的な有用性を重視する[[プラグマティズム]]の精神的な伝統によるところが大きく、また、前述のような社会的要請もあって、[[地域社会]]や[[家族]]などの具体的な対象を研究する個別科学としての傾向を持つようになった。

=== 機能主義社会学の台頭 ===
{{main|機能主義 (社会学)}}
さらに、[[第二次世界大戦]]後のアメリカでは、[[タルコット・パーソンズ]]や[[ロバート・キング・マートン]]らによる機能主義が提唱され、社会学全体に大きな影響を及ぼした。とくにパーソンズの[[構造機能主義|構造機能主義社会学]]は、社会学における統一理論を築き上げる意図を持って提起され、多くの社会学者に影響を与え、20世紀半ばにおける「主流を成す見解」と目されるに至った。これは分野の統一、体系化が実現するかに見えた社会学の稀有な時期であるとされる。

しかしパーソンズの理論は、その科学論的・政治思想的な構想があまりに遠大かつ複雑であったことから、正しく評価されていなかったともされており、また、合理的選択論の[[ケネス・アロー]]らが指摘するところによれば、パーソンズ自身が掲げた要求にしたがった理論形成もなされていなかった。パーソンズの[[社会システム論]]は、結局、統一理論構築にまではいたらず、以下に見るような、主にミクロ・レベルの視点に立った理論がさまざまな立場から提唱されるようになった。

=== 後期近代化と社会学の多様化 ===
[[ファイル:JuergenHabermas.jpg|thumb|220px|[[ユルゲン・ハーバーマス]]]]
他方で、[[第一次世界大戦]]、[[第二次世界大戦]]の惨禍を眼前にしたヨーロッパ社会学では、[[理性]]信仰の崩壊とともに、西洋近代社会の構成原理そのものへの反省が生まれていた。そこで、機能主義の流れとは別に、ドイツでは、[[テオドール・アドルノ]]や[[ユルゲン・ハーバーマス]]に代表される[[フランクフルト学派]]の[[批判理論]]、フランスでは、[[ルイ・アルチュセール]]らの[[構造主義的マルクス主義]]、[[ミシェル・フーコー]]の権力論が展開された。

これらの動きとともに、後期近代化への動きを背景として[[脱工業化社会|脱産業化]]論、[[紛争理論]]などが唱えられ、1960年代末には機能主義からの離反が決定的なものとなる。こうして、いわゆるミニ・[[パラダイム]]（この語法は本来は誤りである）の乱立と称される時代を迎える。以上の理論の他に、日常世界への着目から、[[シンボリック相互作用論]]、[[現象学的社会学]]、[[エスノメソドロジー]]、[[ピエール・ブルデュー]]の社会学などが影響力を持つようになるとともに、[[ジェームズ・コールマン]]ら方法論的個人主義の立場からは[[合理的選択理論]]なども唱えられるようになり、社会学が多様化し、研究対象となる領域も、たとえば[[ジェンダーの社会学]]といった具合にさまざまに分化し拡大した。

ただし、この多様化によって、同時に社会学というディシプリン内部での対話の共通基盤が失われることにもなった。上述のような歴史的文脈が忘却されると、機能主義に対するカウンターとしての意義をもった諸ミニパラダイムは逆に混迷を深めた。一方で、（[[トマス・クーン|クーン]]が本来意図した意味での）パラダイム、すなわち経験的統計データに基づく調査研究は疑問視されることなく確立していったが、他方でかかる研究のよって立つべき思想・視点、つまりは社会学の独自性とは何なのかという問題が問われることにもなった。

=== 政策科学への流れと新たな理論形成 ===
[[ファイル:Anthony_Giddens_at_the_Progressive_Governance_Converence,_Budapest,_Hungary,_2004_October.jpg|thumb|170px|[[アンソニー・ギデンズ]]]]
そのなかで、1960年代にパーソンズのもとに留学し、ドイツに帰国後、社会学者として活動を開始した[[ニクラス・ルーマン]]や、1990年代末以降の英国[[トニー・ブレア|ブレア]][[労働党 (イギリス)|労働党]]政権のブレーンとして名を馳せた[[アンソニー・ギデンズ]]らは、それぞれ異なった系譜からではあるが、政策科学としての社会学という立場を打ち出した。

たとえば、ルーマンの場合であれば、科学的にSollen（～すべき）を言わなければならない[[行政学]]の伝統を継承する形で[[社会システム論]]を展開し、また、構造化論を展開したギデンズの場合は、[[社会問題]]への関与を続けてきたイギリス社会学の伝統とリベラリズムの政治思想への関わりから、そうした方向性をとり、それぞれに反響を呼び起こした。

また、政策科学への流れとともに、20世紀末になると、[[グローバル化]]、[[情報化]]、[[リスク社会|リスク社会化]]などを背景としつつ、社会[[構築主義]]の影響力が高まるなかで、構造化論、機能構造主義社会学も含め、従来の社会学における「社会」の自己再生産性の前提に対する疑義が高まり、「[[情報]]」や「[[メディア_(媒体)|メディア]]」、「[[移動]]」などを「社会」に代わるキー概念とした新たな理論構築（[[アクターネットワーク理論]]など）も見られるようになっている。
=== 社会調査 ===
{{main|社会調査}}
経験社会学は、現実の社会からデータを取らなくてはならないため、さまざまな方法が考えられている。主として[[社会調査]]が用いられるが、調査の他に、実験、観察、内容分析（文書や映像資料等の分析）、マクロデータ（集計された統計データ）の利用などの手法がある。どれも一長一短があるが、それぞれが重要な研究手法である。

「[[社会階層と社会移動全国調査]]」（SSM調査）や、家族社会学会による調査など、社会学者による大規模な調査も存在する。統計数理研究所による[[日本人の国民性調査]]や、日本版総合社会調査（JGSS調査）なども存在する。SSM調査の成果は、米国で数冊の本が出版された他、韓国や中国でも翻訳が出版されており、国際的にも高く評価されている。例えば[[原純輔]]・[[盛山和夫]]による『社会階層』は韓国、中国、米国で出版されている。

=== アカデミズム軽視の社会学とメディアへの批判 ===
1990年代に日本の出版業界が経営難で取材費を出せなくなり、その隙間を埋めたのが現場主義の若手研究者であった。2010年代には、アカデミックの学者が[[ルポライター]]や[[ジャーナリスト]]的な書籍を相次いで出版した&lt;ref&gt;[https://note.com/toyamakoichi/n/n1f986423ed6e 『ゲンロン４』 「平成批評の諸問題 2001-2016」を読む｜外山恒一｜note]&lt;/ref&gt;。

一方、[[京都大学大学院文学研究科・文学部|京都大学大学院文学研究科]]教授の社会学者である[[太郎丸博]]は、以前から著書などで学会報告や学会誌などアカデミズムを軽視している日本の社会学の研究者、教授・学界そのものを批判している。太郎丸は「日本社会学学者らは学会誌への論文・投稿学会で自身の研究を発表せず、（社会）学者づらして本を出版したり、さまざまなメディアで発言することができる」のが実状だと指摘、「先生」扱いされる日本の社会学者らは他者からの意見の異なる人から批判的な批評されるのを恐れて、同じ政治思想をもつ身内以外の第三者から査読を受けない上に、批判や指摘がされる学会誌には必ず投稿しないと批判している&lt;ref name=":0" /&gt;。

更に太郎丸教授は売上しか気にしない出版社やメディアも自分たちが好む主張をしている「社会学者」を採用しているだけで、研究の水準や主張の真偽も確認しない問題も指摘している。太郎丸によれば、彼らを見て育った大学院生たちも、彼らのように学会報告や学会誌というアカデミズムを軽視し、本に好き勝手なことを書くこと・メディア出演ばかりのマスメディア御用達学者であることを「社会学者」「社会学者としての理想・成功例」だと誤解するため、研究成果をほとんど出さない人が日本の社会学者の多数になっていて、マスメディア出演の多い学者の大多数は研究成果が実質ないまたはメディア出演以降は客観的に価値がある研究がないに等しい人ばかりだという。意見の異なる社会学者同士の議論が日本の社会学界には皆無と言えるほど、とも述べている&lt;ref name=":0" /&gt;&lt;ref&gt;人文・社会科学のためのカテゴリカル・データ解析入門p159-161,2005 太郎丸博&lt;/ref&gt;。

== 関連書籍 ==
{{参照方法|date=2015年5月3日 (日) 04:23 (UTC)|section=1}}
===古典・教科書・啓蒙書===
* マックス・ウェーバー『社会学の根本概念』（岩波文庫, 1972年）
* エミール・デュルケム『社会学的方法の規準』（岩波文庫, 1978年）
* アンソニー・ギデンズ『社会学の新しい方法的規準 第二版』（而立書房, 2000年）
* アンソニー・ギデンズ『社会学 第五版』（而立書房, 2009年）
===講座・シリーズ===
* 『リーディングス 日本の社会学』全20巻（東京大学出版会, 1985-7年）
* 『岩波講座 現代社会学』全26巻+別巻1、[[井上俊]]、[[上野千鶴子]]、[[大澤真幸]]、[[見田宗介]]、[[吉見俊哉]]編（岩波書店, 1995-7年）
* 『講座社会学』全16巻、[[北川隆吉]]、塩原勉、[[蓮見音彦]]編（東京大学出版会, 1998年-）
* 『講座 社会変動』全10巻（ミネルヴァ書房, 2001年-）
* 『社会学のアクチュアリティ』全12巻+別巻2、[[武川正吾]]、友枝敏雄、[[西原和久]]、[[山田昌弘]]、[[吉原直樹]]編（東信堂, 2004年）
===翻訳シリーズ===
* 『現代社会学大系』全15巻、[[日高六郎]]、岩井弘融、中野卓、浜島朗、田中清助、[[北川隆吉]]編（青木書店, 1970年- ※復刻版有）
* 『社会学の思想』全15巻、[[長谷川公一]]、藤田弘夫、吉原直樹編（青木書店, 1999年-）
===辞書===
* [[新明正道]]編『社会学辞典』（河出書房, 1944年）〔復刻・増補版〕（時潮社, 2009年）
* 森岡清美、塩原勉、本間康平編『新社会学辞典』（有斐閣, 1993年）
* 見田宗介他編『社会学事典』（弘文堂, 1994年）
* 浜島朗他編『社会学小辞典』（有斐閣, 1997年）
* 見田宗介他編『社会学文献事典』（弘文堂, 1998年）
* [[宮島喬]]編『岩波小辞典社会学』（岩波書店, 2003年）
* ブードン他『ラルース社会学事典』（弘文堂, 1997年）
* [[レイモンド・ウィリアムズ]]『キーワード辞典』（平凡社, 2004年）
===総合雑誌===
* 『社会学評論』（[[日本社会学会]], 1950年刊）
* 『[[社会学研究]]』（東北社会学研究会, 1950年刊）
* 『ソシオロジ』（社会学研究会, 1952年刊）
* 『ソシオロゴス』（ソシオロゴス編集委員会、1977年刊）
* ''American Journal of Sociology'' （1895年刊）
* ''American Sociological Review'' （1936年刊）
* ''British Journal of Sociology'' （1950年刊）
* ''Sociological Inquiry'' （1961年刊）

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
{{reflist|2}}

== 参考文献 ==
* [[清水幾太郎]] (1978) 『オーギュスト・コント――社会学とは何か』（岩波書店［岩波新書］, 1978年）
* [[富永健一]] (2008) 『思想としての社会学』（新曜社, 2008年）

== 関連項目 ==
{{Wikibooks}}
{{Wikiversity|School:社会学|社会学}}
* [[実体験]]
* [[実証主義]]
* [[社会学部]]
* [[社会学科]]
* [[社会学史]]
* [[日本社会学会]]
* [[社会調査士]]
* [[反社会学講座]]
* [[社会哲学]]
* [[社会思想]]
* [[社会史]]
* [[学術出版]]
* [[社会学者の一覧]]
== 外部リンク ==
; 学会組織
* [http://www.gakkai.ne.jp/jss/ 日本社会学会]
* [http://www.ucm.es/info/isa/ International Sociological Association] (ISA)
; 研究者個人運営サイト
* [http://socius.jp/ ソキウス] - 社会学者・野村一夫による。
; データベース
* [http://wwwsoc.nii.ac.jp/jss/db/ 社会学文献情報データベース]
* [http://ssjda.iss.u-tokyo.ac.jp/ SSJデータアーカイブ]（データファイルの入手）
; その他
* [{{NDLDC|798508}} 社会学講話（1907年）]国立国会図書館
* [http://risya.hus.osaka-u.ac.jp/taroh/td/TheoryDevelopment.pdf 社会学理論の発展はいかにして可能か]PDF

{{社会学}}
{{社会科学のフッター}}
{{科学技術研究}}
{{Normdaten}}

{{DEFAULTSORT:しやかいかく}}
[[Category:社会学|*]]
[[Category:オーギュスト・コント]]
[[Category:実証主義]]</text>
      <sha1>efs7xqmzwghi30xh3ys1psd8z9oknxb</sha1>
    </revision>
  </page>
  