<page>
    <title>大阪近鉄バファローズ</title>
    <ns>0</ns>
    <id>815</id>
    <revision>
      <id>95724643</id>
      <parentid>95704669</parentid>
      <timestamp>2023-06-22T21:57:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>240B:251:642:1400:C841:26D4:7F20:8603</ip>
      </contributor>
      <comment>/* 2005年以降 */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="139577" xml:space="preserve">{{otheruses|2004年までのバファローズ|2005年以降のバファローズ|オリックス・バファローズ|}}
{{野球チーム
|ページ名 = 大阪近鉄バファローズ（解散時）
|チーム名 = 大阪近鉄バファローズ
|会社名 = 株式会社大阪バファローズ
|加盟団体 = [[パシフィック・リーグ]]
|創設年度 = 1949年
|解散年度 = 2004年
|ロゴデザイン = [[File:Osaka Kintetsu Buffaloes insignia.png|150px|]]
|チーム名の遍歴 = 
* 近鉄パールス（1949年 - 1958年）
* 近鉄バファロー（1959年 - 1961年）
* 近鉄バファローズ（1962年 - 1998年）
* 大阪近鉄バファローズ（1999年 - 2004年）&lt;br/&gt;[[オリックス・バファローズ|オリックス・ブルーウェーブ]]との吸収合併により球団消滅
|フランチャイズの遍歴 = [[大阪府]]（1952年 - 2004年）
|本拠地 = [[大阪ドーム]]&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;（解散時）[[File:Kyocera Dome Osaka1.jpg|300px|center]]
|キャパ = 36,477人（大阪ドーム&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;）
|永久欠番 = '''[[鈴木啓示|1:鈴木啓示]]'''
|オーナー = [[田代和]]（解散時）
|球団社長 = [[小林哲也 (近畿日本鉄道)|小林哲也]]（解散時）
|スポンサー = [[近畿日本鉄道]]（解散時）
|監督 = [[梨田昌孝]]（解散時）
|日本一回数 = 0
|日本一 = なし
|リーグ優勝回数 = 4
|リーグ優勝 = &lt;nowiki&gt;&lt;/nowiki&gt;
* [[1979年の日本プロ野球|1979]]
* [[1980年の日本プロ野球|1980]]
* [[1989年の日本プロ野球|1989]]
* [[2001年の日本プロ野球|2001]]
|シリーズ出場回数 = 4
|シリーズ出場 = 0勝4敗
* [[1979年の日本シリーズ|1979]]
* [[1980年の日本シリーズ|1980]]
* [[1989年の日本シリーズ|1989]]
* [[2001年の日本シリーズ|2001]]
|プレーオフ（前後期制）回数 = 3
|プレーオフ（前後期制） = 2勝1敗
* ''[[1975年のパシフィック・リーグプレーオフ|1975]]''
* '''[[1979年のパシフィック・リーグプレーオフ|1979]]'''
* '''''[[1980年のパシフィック・リーグプレーオフ|1980]]'''''
}}
{{基礎情報 会社
|社名 = 株式会社大阪バファローズ
|英文社名 = Osaka Buffaloes
|ロゴ =
|画像 =
|画像説明 =
|種類 = [[株式会社 (日本)|株式会社]]
|市場情報 =
|略称 =
|国籍 =
|郵便番号 =
|本社所在地 = [[大阪府]][[大阪市]][[天王寺区]][[上本町]]6-1-55（登記上本店）&lt;br /&gt;大阪府大阪市[[中央区 (大阪市)|中央区]][[難波]]2-2-3 御堂筋グランドビル7階&lt;br /&gt;（球団解散時の事務所）
|電話番号 =
|設立 = [[1999年]][[9月]]&lt;br /&gt;（株式会社大阪近鉄バファローズとして設立）
|業種 = 9050
|事業内容 = プロ野球興行事業など
|代表者 = オーナー 田代和&lt;br /&gt;[[代表取締役]][[社長]] 小林哲也
|資本金 =
|売上高 =
|総資産 =
|従業員数 =
|決算期 =
|主要株主 = [[近畿日本鉄道]] 100%
|主要子会社 =
|関係する人物 = [[佐伯勇]]（球団創設者）
|外部リンク =
|特記事項 = [[2005年]][[3月31日]]解散、同年[[6月20日]]清算終了。
}}
{{Portal|野球}}
'''大阪近鉄バファローズ'''（おおさかきんてつバファローズ、{{Lang-en|Osaka Kintetsu Buffaloes}}）は、{{by|1949年}}から{{by|2004年}}まで存在した[[日本]]の[[日本プロ野球|プロ野球]]球団。[[パシフィック・リーグ]]に加盟していた。現在の[[オリックス・バファローズ]]の前身球団の一つである。

== 概要 ==
球団消滅時点では、[[大阪府]]を[[プロ野球地域保護権|保護地域]]とし、一軍は[[大阪市]][[西区 (大阪市)|西区]]にある[[大阪ドーム]]&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;を、[[大阪近鉄バファローズ (ファーム)|二軍]]（[[ウエスタン・リーグ]]所属）はかつて一軍の本拠地だった[[藤井寺球場]]を本拠地にしていた。

球団愛称の正式表記は「バファローズ」であり、'''「バッファローズ」ではない'''（経緯に関しては[[#球団愛称|後述]]）。ただし、[[三原脩]]の監督時代のサインなど、球団及び近鉄グループ関係者が誤用した例がある。

[[1999年]]3月末までの球団名は「'''近鉄バファローズ'''」で、地域密着を謳うために1999年[[4月1日]]付で上記球団名に改称された後も通称として使われていた。なお、運営法人の[[商号]]は株式会社大阪バファローズ、[[近畿日本鉄道]]株式会社の100%の連結対象子会社（額面500円）だった。

[[2004年]]、球団と[[近鉄グループ]]の経営難からオリックス・ブルーウェーブの運営会社「オリックス野球クラブ」に営業譲渡し、[[2005年]]3月末に解散。職員の大半はオリックス野球クラブ、一部は新規に創設された楽天野球団に移り、選手は分配ドラフトにより、[[オリックス・バファローズ]]（ブルーウェーブから改称）と同時に新規参入した[[東北楽天ゴールデンイーグルス]]に配分された。

オリックスの球団史において大阪近鉄バファローズは傍系扱いとなるため、チームタイトルや個人賞などの各種記録については一切含まれていない。球団史が引き継がれずに終焉する形でのチーム消滅は1958年の[[大映ユニオンズ]]&lt;ref group="注"&gt;毎日オリオンズと合併して[[千葉ロッテマリーンズ|毎日大映（大毎）オリオンズ]]となり、球団組織・法人格と各種記録は毎日側の存続としたが、この合併は表面上は[[合併 (企業)#対等合併|対等合併]]形式で、組織の実態は大映側が毎日側を吸収してが経営の主導権を握る実質的な[[逆さ合併]]だったため、名実ともに吸収合併形式で尚且つ経営権もオリックス側に完全譲渡された本球団の事例とは実態が全く異なっている。&lt;/ref&gt;以来となった。

合併までの経緯・詳細については[[プロ野球再編問題 (2004年)]]を参照。

[[1944年]]6月から[[1947年]]5月まで[[南海電気鉄道|南海鉄道]]と[[大阪電気軌道|関西急行鉄道]]の戦時統合によって設立された近畿日本鉄道が運営していた[[福岡ソフトバンクホークス|近畿日本軍→近畿グレートリング]]&lt;ref group="注"&gt;[[1938年]]、南海軍として設立。1947年5月に旧南海が近鉄から分離したことにより、球団の運営も南海となる。&lt;/ref&gt;との球団の系譜としてのつながりはなく、これは現在の福岡ソフトバンクホークスの系譜である。

== 球団の歴史 ==
設立当初より低迷が続き、万年Bクラス、最下位の近鉄は「[[地下鉄]]球団」{{Sfn|さらば|2004|p=52}}とも揶揄（やゆ）された。

=== 近鉄パールス時代 ===

;{{by|1949年}}

[[近畿日本鉄道]]をスポンサーとする'''近鉄パールス'''（設立時は近鉄本社、後にグループ会社の近鉄野球株式会社（初代、のちの近鉄興業株式会社{{Sfn|近畿日本鉄道|2010|p=783}}）が経営を担当。移管時期は不明）が[[佐伯勇]]の鶴の一声で結成。「パール（[[真珠]]）」は賞金5万円の公募によって決められ、近鉄沿線の伊勢志摩地方で真珠養殖が盛んなこともあって命名された&lt;ref&gt;[[週刊ベースボール]]5月11日号 [完全保存版]12球団ユニフォーム大図鑑　[[ベースボール・マガジン社]].2020年.P130&lt;/ref&gt;。近鉄にとっては、[[南海電気鉄道|南海鉄道]]合併当時の[[1944年]] - [[1947年]]（近畿日本軍 → グレートリング、現：[[福岡ソフトバンクホークス]]）以来の球団運営である{{Sfn|球団史|2012|pp=36 - 37}}。近鉄は[[大阪電気軌道]]時代より[[近鉄ライナーズ|ラグビー部（現：近鉄ライナーズ）]]を有していたが、後の佐伯の述懐によれば「ラグビーでは儲からないから」と当時隆盛を極めていた野球経営に食指を動かしたという。[[11月26日]]に発足した太平洋野球連盟（[[パシフィック・リーグ]]）に加盟。2リーグ制構想を最初に打ち出した[[正力松太郎]]は、大阪地区で4チームが同一のリーグに入ることは好ましくないと考え、片方のリーグに近鉄と阪神、もう一つのリーグに阪急と南海を入れる考えを持っていたといわれる&lt;ref&gt;{{Cite book |和書 |author= 鈴木龍二|authorlink=鈴木龍二 |title = プロ野球と共に五十年 私のプロ野球回顧録 |volume = 上 |year = 1984 |publisher = 恒文社 |series = 恒文社新書 |page = 308 |isbn = 4770405936 }}&lt;/ref&gt;。しかし、[[毎日新聞]]側で電鉄系球団が結束した後に阪神が離脱するという経過により、この正力の考えは実現しなかった（経過については[[プロ野球再編問題 (1949年)]]を参照）。加盟申請は早かったものの、チーム編成が遅れたため、他球団と未契約の[[東京六大学野球連盟|東京六大学]]出身者（監督[[藤田省三 (野球)|藤田省三]]始め、[[関根潤三]]など[[法政大学]]勢が多かったため、チーム内に近鉄法友会という懇親組織が存在した）を中心に編成したが、プロ野球経験者は[[黒尾重明]]（[[北海道日本ハムファイターズ|東急フライヤーズ]]）、[[森下重好]]、[[田川豊]]（いずれも[[松竹ロビンス|太陽ロビンス]]）ら数えるほどで、選手層が薄く、設立より4年連続最下位となる。

;[[1950年の近鉄パールス|1950年]]

開幕直前に藤田省三が高熱でダウン、藤田は球場には来たが加藤春雄が実質指揮を取る中で3月12日、藤井寺球場での対[[千葉ロッテマリーンズ|毎日オリオンズ]]戦が球団としての初めての公式戦となるが、初回四番森下重好のタイムリーで先制するものの、失策で自滅し、2対6で敗戦{{Sfn|さらば|2004|p=44}}。翌13日の対[[福岡ソフトバンクホークス|南海ホークス]]戦で[[沢藤光郎]]が粘投し、4対3でチーム初勝利を収める。チームは連敗、連勝、連敗を続け、この年は森下が30[[本塁打]]、沢藤が18勝を挙げる活躍を見せるが、最終的には首位の毎日から37.5ゲーム離された最下位に終わる。投打共に駒不足を露呈した{{Sfn|球団史|2012|pp=36 - 37}}。球団本社からの強化費用が予想以上に出ず、新人2選手が加入しただけで終わる{{Sfn|球団史|2012|pp=36 - 37}}（その2選手も翌年には退団）{{Sfn|さらば|2004|p=44}}。

;[[1951年の近鉄パールス|1951年]]

この年もシーズン終盤まで低迷、9月に14勝8敗1分と追い上げるも6位の東急と0.5ゲーム差で2年連続最下位に終わる。この年のオフ、[[大下弘]]の獲得に乗り出すが失敗に終わる。

;[[1952年の近鉄パールス|1952年]]

5月から6月にかけて13連敗を喫し、シーズン通して首位の南海に4勝14敗、2位の毎日には3勝15敗と大きく負け越し、最終的に30勝78敗、3割に満たない勝率&lt;ref&gt;[http://bis.npb.or.jp/yearly/pacificleague_1952.html|title=年度別成績 1952年 パシフィック・リーグ] [[日本野球機構]]&lt;/ref&gt;で3年連続最下位に終わる{{Sfn|宇佐美徹也|1993|p=41}}。シーズン終了後、藤田省三が監督を辞任し、[[芥田武夫]]が就任。 [[小玉明利]]、[[鈴木武]]ら後に中心となる新人補強に加え{{Sfn|球団史|2012|pp=36 - 37}}、独特の練習スタイルで結果を出す{{Sfn|球団史|2012|pp=36 - 37}}。

;[[1953年の近鉄パールス|1953年]]

開幕直後には9連勝するなど、[[5月8日]]に一時期ながら首位に立つ{{Sfn|球団史|2012|pp=36 - 37}}が、夏場以降は失速し、首位南海と22ゲーム差の最下位となる。勝率は初めて4割を超える{{Sfn|球団史|2012|pp=36 - 37}}。

;[[1954年の近鉄パールス|1954年]]

[[8月7日]]に新人の[[山下登]]が対[[高橋ユニオンズ]]戦で球団史上初の[[ノーヒットノーラン]]を達成している。74勝63敗5分で、創立以来初となる最下位脱出の4位、勝率5割を越えてのAクラスとなった。近鉄選手初のタイトルとして[[武智文雄|田中文雄]]が[[最多勝]]、[[鈴木武]]が[[最多盗塁 (日本プロ野球)|盗塁王]]を獲得しており{{Sfn|さらば|2004|p=49}}、チーム盗塁数223は当時の日本プロ野球歴代5位であった{{Sfn|宇佐美徹也|1993|p=714}}。

;[[1955年の近鉄パールス|1955年]]

序盤から投手陣が大不振{{Sfn|さらば|2004|p=45}}。[[6月19日]]には武智文雄（田中から改姓）が対[[大映ユニオンズ|大映スターズ]]戦（大阪）でパ・リーグ初となる[[完全試合]]を達成する。この年連敗することが多く、60勝80敗2分の5位に終わる{{Sfn|球団史|2012|pp=36 - 37}}。

;[[1956年の近鉄パールス|1956年]]

4月後半の10連勝で勢いをつけたが{{Sfn|球団史|2012|pp=36 - 37}}、終盤に失速し5位{{Sfn|球団史|2012|pp=36 - 37}}。この頃は万年最下位とは呼ばれなくなったが、優勝争いをしている西鉄、南海とは地力の差があった{{Sfn|さらば|2004|p=45}}。

;[[1957年の近鉄パールス|1957年]]

この年パ・リーグは高橋ユニオンズと大映スターズが合併したことで8球団から7球団となり、日程が組みにくくなったことから最下位の球団は消滅させようという動きがあり、[[関根潤三]]は「大映オーナーの[[永田雅一]]による近鉄潰しだ」と述べている{{Sfn|さらば|2004|p=49}}。[[6月22日]]、芥田がシーズン途中で休養。[[加藤春雄]]が代行を務めるが8月を終わっても最下位で、消滅の危機となったが、最終的には6位に終わっている&lt;ref group="注"&gt;最下位は大映で、この年のオフに毎日と合併している。&lt;/ref&gt;。加藤春雄はオフに監督就任&lt;ref group="注"&gt;監督就任と同時に登録名を「加藤久幸」に変更した。&lt;/ref&gt;。

;[[1958年の近鉄パールス|1958年]]

開幕から不振が続き、6戦目で最下位になると、そのまま浮上することなく、首位の西鉄に3勝22敗1分、2位南海に4勝22敗1分と大きく負け越し、この年の近鉄のシーズン29勝は最多勝投手の[[稲尾和久]]の33勝を下回り{{Sfn|宇佐美徹也|1993|p=53}}、球団史上最低記録となる勝率.238でシーズンを終える{{Sfn|球団史|2012|pp=36 - 37}}。シーズン終了後、加藤が監督辞任、現役時代「猛牛」と呼ばれた[[千葉茂 (野球)|千葉茂]]を監督に招聘し、チーム名を'''近鉄バファロー'''に改名{{Refnest|group="注"|公募も行い、最も票の集まったのがバファローだったという情報もある&lt;ref&gt;[[週刊ベースボール]]5月11日号 [完全保存版]12球団ユニフォーム大図鑑　[[ベースボール・マガジン社]].2020年.P131&lt;/ref&gt;。}}。[[岡本太郎]]による球団マーク（通称、猛牛マーク）が制作される。なお、同年はパ・リーグの他球団から名古屋への進出を持ちかけられたがこれを拒否している&lt;ref&gt;[[週刊ベースボール#別冊|週刊ベースボール別冊]] よみがえる1958-69年のプロ野球 [Part1] 1958年編 ルーキー・長嶋茂雄、球界席巻！ [[ベースボール・マガジン社]].2023年.P68&lt;/ref&gt;。

=== 近鉄バファロー時代 ===
;[[1959年の近鉄バファロー|1959年]]

5月に最下位になるとそのまま浮上できずにシーズンを終える。チーム39勝は、最多勝の南海の[[杉浦忠]]の38勝より1勝多いだけであった{{Sfn|宇佐美徹也|1993|p=55}}。前年と合わせ8人の選手が[[読売ジャイアンツ]]から移籍するなど、チームの大幅な入れ替えを図る。なおシーズン途中の[[6月20日]]に千葉茂が途中休養、代行監督に[[林義一]]が就任するが、オフに千葉が監督復帰する。

;[[1960年の近鉄バファロー|1960年]]

43勝87敗1分で首位の大毎と39ゲーム差の最下位。

;[[1961年の近鉄バファロー|1961年]]

日本プロ野球シーズン最多記録となる103敗を記録。首位南海とは51.5、5位阪急とも18.5ゲーム差をつけられ、チームの勝ち星は1958年に続き、稲尾和久の42勝に届かぬ36勝に終わった{{Sfn|宇佐美徹也|1993|p=59}}。新人の[[徳久利明]]が15勝を挙げ&lt;ref group="注"&gt;チーム最多勝、26敗はリーグ最多敗戦。&lt;/ref&gt;球団初の[[最優秀新人 (日本プロ野球)|新人王]]を獲得する。1958年から4年連続でチームは160失策以上を記録し&lt;ref group="注"&gt;いずれの年もリーグワースト。&lt;/ref&gt;{{Sfn|宇佐美徹也|1993|pp=53 - 59}}、チーム38盗塁は2リーグ制以降、当時の最少記録となっている{{Sfn|宇佐美徹也|1993|p=714}}。シーズン終了後、千葉茂が監督を更迭&lt;ref&gt;{{harvnb|球団史|2012|p=40}}&lt;/ref&gt;、[[別当薫]]が就任。

後年、この当時の事情を千葉茂はなかなか語ろうとしなかったが、{{by|1997年}}ごろに語ったところによれば「巨人で20年やってきたことがすべてひっくり返った」と述べ、「選手もプロ意識は低かったが、親会社の体質にも問題があった」とし、当時[[普通車|三等車]]だった列車での移動を西鉄並の[[グリーン車|二等車]]にしてほしいと頼めば、球団に「15人だけにしてほしい」と言われたとされる{{Sfn|さらば|2004|pp=50 - 51}}。一方の選手は西鉄の稲尾和久や南海の[[杉浦忠]]などが登板することが分かると、高熱や腹痛などの仮病を使って試合を欠場したとも述べている&lt;ref&gt;{{harvnb|球団史|2012|p=39}}。『週刊ベースボール』2011年12月12日号の「豊田泰光のオレが許さん!」でも[[豊田泰光]]が千葉から聞いた話として述べている。&lt;/ref&gt;。

=== 近鉄バファローズ時代 ===
「近鉄バファローズ」という球団名は1998年まで使われたが、ここでは大阪ドーム&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;移転前年の1996年までの事について述べ、大阪ドーム&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;に移転した1997年・1998年の両年については[[#大阪ドーム時代]]を参照。

==== 別当監督時代 ====

;[[1962年の近鉄バファローズ|1962年]]

チーム名を'''近鉄バファローズ'''に改名。[[ジャック・ブルームフィールド]]が.374の高打率で[[首位打者 (日本プロ野球)|首位打者]]を、28勝を挙げた[[久保征弘]]が[[最多勝利|最多勝]]を獲得するも、チーム全体ではわずか57勝（久保はほぼ半分の勝ち星を1人で稼いだ）で5年連続最下位。[[土井正博]]が18歳で四番に抜擢される。

;[[1963年の近鉄バファローズ|1963年]]

5月以降チームは勝率5割を保ち、東映との3位争いをするものの、1ゲーム差{{Refnest|group="注"|&lt;!--恐らく--&gt;『プロ野球記録大鑑』のには1ゲーム差と書かれているが、実際は2ゲーム差である{{Sfn|宇佐美徹也|1993|pp=53 - 59}}。}}の4位に終わる。この年の[[オールスターゲーム (日本プロ野球)|オールスター]]には7人が選ばれた。長打力には乏しいものの単打や二塁打を重ねて得点をあげる攻撃に「[[ピストル打線]]」のあだ名がつく。

;[[1964年の近鉄バファローズ|1964年]]

この年4人の10勝投手が出るも、2年ぶりの最下位。1958年よりこの年まで7年連続で失策数はリーグワースト{{Sfn|宇佐美徹也|1993|pp=53 - 59}}。シーズン終了後、別当薫が監督を辞任。後任には[[岩本義行]]が就任。球団結成時から在籍している[[関根潤三]]に対して球団の中には「監督をやれ」と言う人もいたが、関根にそのつもりはなく、近鉄を退団し、巨人に移籍した&lt;ref&gt;プロ野球レジェンドが語るあの日、あのとき、[[産経新聞出版]]、P159、2015年&lt;/ref&gt;。

==== 岩本（義）監督時代 ====

;[[1965年の近鉄バファローズ|1965年]]

優勝した南海と42.5ゲーム差で2年連続の最下位。この年[[プロ野球ドラフト会議|第1回プロ野球ドラフト会議]]が行われ、2位指名で[[鈴木啓示]]が入団している。

;[[1966年の近鉄バファローズ|1966年]]

48勝82敗で3年連続最下位。シーズン終了後、岩本義行が監督を辞任、後任には当時31歳の[[小玉明利]]が[[選手兼任監督|選手を兼任のまま監督]]就任。

==== 小玉監督時代 ====

;[[1967年の近鉄バファローズ|1967年]]

[[4月1日]]、球団運営のための会社法人として'''近鉄野球株式会社'''（2代目）を設立し、近鉄興業（同年3月に近鉄野球株式会社＝初代を商号変更）から経営を移管{{Sfn|近畿日本鉄道|2010|p=319}}。チームは開幕ダッシュもあり5月半ばまで首位だったが、主力選手の相次ぐ故障もあり4年連続の最下位に終わる。シーズン終了後、小玉明利が監督を辞任し選手として阪神に移籍した。後任には[[三原脩]]が就任した。

==== 三原監督時代 ====

;[[1968年の近鉄バファローズ|1968年]]&lt;ref name="名前なし-2"&gt;この年の記述の出典は、{{harvnb|さらば|2004|p=53}}。&lt;/ref&gt;

西鉄との開幕戦で3連勝後、4月を14勝4敗として6月まで首位だったが、夏場以降は失速し、首位の阪急と23ゲーム差の4位に終わる。しかし、監督の三原によって選手に自信をつけさせたとされる。三原は家族の問題から退任を申し入れるも、慰留され続投。

;[[1969年の近鉄バファローズ|1969年]]&lt;ref name="名前なし-2"/&gt;

5月までに9連敗を記録するなど低迷、しかしその後18勝1敗2分けと一気に追い上げ、球団初の首位争いを阪急と展開する。互いに直接対決4試合のみを残した10月17日の時点で2厘差で首位を保ち、阪急よりも優位であった&lt;ref group="注"&gt;この時点での成績は、近鉄が72勝48敗6分（勝率.600）、阪急が73勝49敗4分（勝率.598）で、近鉄は2勝で優勝となるのに対し、阪急は2勝1分以上が条件だった（当時の新聞縮刷版による）。&lt;/ref&gt;。しかし、10月18日からの対阪急4連戦に初戦から3連敗で阪急の逆転優勝を許し、2位に終わる。球団創立以来シーズンの対戦成績で勝ち越したことがなかった南海に対し17勝9敗と初めて勝ち越し、また15シーズン連続で負け越していた西鉄にも15勝11敗で勝ち越した。ドラフト会議では、高校野球で甲子園のアイドルと呼ばれた[[太田幸司]]を獲得。

;[[1970年の近鉄バファローズ|1970年]]

[[5月14日]]に[[黒い霧事件 (日本プロ野球)|黒い霧事件]]に関連し、球団職員だった山崎晃が外部の人間より八百長（野球協約上の敗退行為）を強要され、監督や選手に敗退行為の依頼を行ったことが報道された。山崎は1967年に当時選手兼監督だった小玉明利を始め、[[木原義隆]]、[[吉沢岳男]]、[[高木喬]]の4名に八百長を依頼したとされる。捜査の結果、依頼された4人については金銭の授受はなく試合で敗退行為を行った確証も得られなかったため、プロ野球機構からの処分は厳重戒告に留まったが、山崎については八百長工作を行っていたことが確実になったため、[[6月15日]]に野球賭博への関与を理由とした永久追放処分が下された。[[10月6日]]、対南海戦で[[佐々木宏一郎]]が完全試合を達成。シーズン終了後、三原が監督を辞任し、後任を[[鶴岡一人]]に一本化するが招聘に失敗し、コーチの[[岩本尭]]が監督に昇格した{{Sfn|球団史|2012|p=41}}。

==== 岩本（尭）監督時代 ====

;[[1971年の近鉄バファローズ|1971年]]

[[鈴木啓示]]、[[清俊彦]]、[[佐々木宏一郎]]、[[神部年男]]の投手4本柱が防御率7位以内に入る安定感を見せ、3位を確保。

;[[1972年の近鉄バファローズ|1972年]]

序盤に首位に立った南海相手に7連勝（1分）するなど、4月29日に同率首位にもなったが&lt;ref&gt;{{Cite book |和書 |editor = 南海ホークス|title = 南海ホークス四十年史 |year = 1978 |publisher = 南海ホークス |pages = 229-231 }}&lt;/ref&gt;、総合では首位とは14ゲーム差の2位に終わる。この頃は鈴木啓示が5年連続20勝を挙げ、また太田幸司人気もあってテレビ中継も増えている{{Sfn|さらば|2004|p=53}}。

;[[1973年の近鉄バファローズ|1973年]]

パ・リーグは前後期2シーズン制を導入。投手力のある近鉄が優勝候補にも挙げられたが{{Sfn|サヨナラ|2004|p=94}}、その投手陣が相次ぐ故障などから崩壊し防御率3.83はリーグ5位で10勝以上あげたのが鈴木啓示のみ、打線も土井が唯一打率ベスト10入り（3位）しただけでチーム打率はリーグ最下位の.237、本塁打113本は南海と同数の5位、盗塁、得点はリーグ最少、失点、失策はリーグ最多で、8月末に岩本は休養し、[[島田光二]]が代理監督を務めるが、前後期とも最下位の6年ぶりの最下位に終わっている{{Sfn|宇佐美徹也|1993|p=83}}。二軍がウエスタン・リーグを初制覇している。シーズン終了後、前阪急監督の[[西本幸雄]]が監督就任。

==== 西本監督時代 ====
&lt;div style="float:right"&gt;
[[File:Fujiidera1.jpg|thumb|藤井寺球場（一軍は1983年まで準本拠地、1984年-1996年までメイン本拠地。1997-1999年まで再び準本拠地。二軍は創設当初から本拠地だった）]]
[[File:Nissay-Stadium.jpg|thumb|1958-1983年のメイン本拠地・日生球場]]
[[File:OsakaDome.jpg|thumb|1997-2004年の本拠地・大阪ドーム]]&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;
&lt;/div&gt;

西本幸雄の下、リーグ初優勝を遂げ、長かった低迷期を脱する。また[[仰木彬]]の監督就任後は毎年のように[[埼玉西武ライオンズ|西武ライオンズ]]との激しいペナントレース争いとなり&lt;ref group="注"&gt;仰木就任以前の近鉄は西武に対しては西武創設初年度の{{by|1979年}}に勝ち越して以降、仰木就任初年度の{{by|1988年}}に勝ち越すまで{{by|1986年}}のタイを除いて、全て負け越すなど相性は良くなかった。&lt;/ref&gt;、西本退任以降の1982年から仰木彬が指揮した1992年までではBクラスは3度と安定した成績を保った{{Sfn|さらば|2004|p=78}}。

;[[1974年の近鉄バファローズ|1974年]]

監督に就任した西本は[[羽田耕一]]、[[栗橋茂]]、[[佐々木恭介]]、[[平野光泰]]、[[梨田昌孝|梨田昌崇]]ら若手選手を鍛えてチーム力の強化を図ったが1年目は5位に終わり、オフにチームの主砲であった土井正博を[[埼玉西武ライオンズ|太平洋クラブライオンズ]]にトレードで放出する。

;[[1975年の近鉄バファローズ|1975年]]

初めて「優勝」（ペナント2期制度での後期優勝）を果たすが、プレーオフで前期優勝の阪急に1勝3敗で敗れる。なお通期での貯金は「21」（71勝50敗9分）であり、優勝の阪急の貯金「5」を大きく上回っていた。（+8ゲーム差相当）

;[[1977年の近鉄バファローズ|1977年]]

[[4月26日]]、対ロッテ戦で鈴木啓示が球団初の通算200勝を達成、近鉄入団の生え抜き選手としては唯一の[[日本プロ野球名球会|名球会]]入り選手となった。南海と[[北海道日本ハムファイターズ|日本ハムファイターズ]]に勝ち越し、ロッテ、[[埼玉西武ライオンズ|クラウンライターライオンズ]]に10勝以上あげているが、首位の阪急に6勝18敗2分と大きく負け越し前期は3位としたものの、後期は最下位でシーズン通しては4位に終わる。チーム盗塁数120はリーグトップだったが、チーム打率は5位、チーム本塁打92本はリーグ最下位に終わっている{{Sfn|宇佐美徹也|1993|p=83}}。

;[[1978年の近鉄バファローズ|1978年]]

前期は阪急に次いで2位、後期は8月まで阪急が首位を独走していたものの、9月に近鉄が猛追し一時は首位に立つなど両チームのマッチレースとなり、後期最終戦となる[[9月23日]]に阪急との後期優勝をかけた直接対決を迎えた。近鉄は勝てば後期優勝、阪急はこの試合に勝ち、さらに残り2試合中1試合を引き分け以上が優勝の条件だった。近鉄はこの年25勝で最多勝の鈴木啓示を先発に立てたが、[[山田久志]]とのエース対決に敗れ、逆転で首位に立った阪急が次の試合にも勝って前期に続き優勝を決め、近鉄は2位に終わっている。この年近鉄は全球団に勝ち越したものの、阪急は近鉄以外の4球団に大きく勝ち越していたのが差となった{{Sfn|宇佐美徹也|1993|p=83}}。

;[[1979年の近鉄バファローズ|1979年]]

前期は5月までに2位阪急に5ゲーム差をつけ独走していたが、6月9日の対ロッテ戦で[[チャーリー・マニエル]]がアゴに死球を受け、戦線離脱、阪急の追い上げもあり、一時は阪急にマジックが点灯するが、最終戦の対南海戦に引き分け前期優勝を決めた&lt;ref&gt;この年のここまでの出典は{{Cite book |和書 |editor = 大阪バファローズ研究会 |title = 近鉄バファローズの時代 「悲劇の球団」に捧げる惜別のノンフィクション！ |year = 2004 |publisher = [[イースト・プレス]] |series = East Press Nonfiction |page = 142 |isbn = 4872575040}}&lt;/ref&gt;。後期は2位となり、後期優勝の阪急とのプレーオフとなるが、この年防御率1位の[[山口哲治]]の3連投の活躍で3連勝し、球団創設30年目にして初のリーグ優勝を遂げる。当時の12球団最後の初リーグ優勝（近鉄初のリーグ優勝で当時の12球団において一度はリーグ優勝を経験する事となった）となった。74勝45敗11分、勝率.622は球団記録。ただし、年間勝率2位通過（年間1位は阪急）だったことから、近鉄は年間勝率1位通過を経験することなく、初リーグ優勝を成し遂げた最初で最後の球団となった（[[2005年]]に発足した[[東北楽天ゴールデンイーグルス]]は[[2013年]]に初リーグ優勝を達成したが、勝率1位を通過しており、2023年現在も近鉄が唯一となっているが、現行のプレーオフは勝率1位を競うリーグ戦とは区別されているため、勝率2位通過以下でのリーグ優勝のケースは現在のルール上では現れない）。しかし、[[広島東洋カープ]]との[[1979年の日本シリーズ|日本シリーズ]]では第7戦の9回裏1点ビハインドの場面で、無死満塁の一打逆転サヨナラの好機をつかむが、[[江夏豊]]の前に阻まれ、3勝4敗で敗退（[[江夏の21球]]参照）。

;[[1980年の近鉄バファローズ|1980年]]

反発力を高めた[[ボール (野球)#「飛ぶボール」「飛ばないボール」の問題|飛ぶボール]]の効果もあり、この年本塁打・打点の二冠のマニエルをはじめチームから二桁本塁打10人を出す日本プロ野球新記録のシーズンチーム本塁打239本&lt;ref group="注"&gt;被本塁打も251本で、こちらも日本プロ野球新記録。&lt;/ref&gt;し、前年5月19日から[[9月29日]]まで日本プロ野球記録を更新する215試合連続で得点を記録する{{Sfn|宇佐美徹也|1993|p=571}}。チームは前期2位、後期は残り3節の時点で5位と追い込まれるがそこから巻き返し、[[10月7日]]には[[後楽園球場]]で、マジック1で引き分けでも優勝決定という日本ハムとの直接対決を6-5で勝利し、続く8日、11日の対[[埼玉西武ライオンズ|西武ライオンズ]]2連戦にも勝利し逆転で後期優勝、[[千葉ロッテマリーンズ|ロッテオリオンズ]]との[[1980年のパシフィック・リーグプレーオフ|プレーオフ]]も3勝0敗で制し2年連続でリーグ優勝を果たすが、[[1980年の日本シリーズ|日本シリーズ]]ではまたしても広島に3勝4敗で敗退。オフにマニエルが契約更改で球団と決裂し、退団。

===== 10.7決戦 =====
1980年10月7日に行われた後楽園球場における日本ハムと近鉄の後期最終戦。この試合は開始30分前に満員札止めとなった。日本ハムはこの試合で引き分けでも後期優勝が決まるが、近鉄が優勝するにはこの試合に勝ち、対西武戦も連勝する必要があるという日本ハムに非常に有利な試合であった。両チームの[[先発投手]]は近鉄は鈴木啓示、日本ハムは[[高橋一三]]のベテラン左腕。2回裏に日本ハムが1点を先取。打たれながらも何とか抑えていた高橋が3回表に無死二塁とすると、早くも[[木田勇]]が[[リリーフ]]した。しかし[[佐々木恭介]]に打たれて同点とされる。4回表には3本の安打を連ねられて3点を失った。木田は[[カーブ (球種)|カーブ]]の制球が定まらず、バックの[[失策]]も出た。5回裏に日本ハムが1点を返せば、近鉄も[[クリス・アーノルド]]がソロ本塁打を放つ。しかし7回裏に日本ハムは[[代打]]、[[富田勝]]の[[二塁打]]を皮切りに4連打を浴びせて2点を返し、1点差にまで迫る。8回表に[[有田修三]]がソロ本塁打を放った後に木田はマウンドに座り込んでしまい、ついに降板した。その裏に日本ハムも一死三塁から富田が近鉄2人目の投手の[[井本隆]]の頭をワンバウンドで越えるゴロを放ち、これを[[遊撃手]]の[[吹石徳一]]がギリギリ追い付いて捕球。三塁走者の[[大宮龍男]]はこの場面で生還することができなかった。二死から[[高代延博]]の安打でようやく生還して1点差に迫った。日本ハムは9回表の近鉄の攻撃を[[間柴茂有]]と[[宇田東植]]のリレーで凌いだ。9回裏の日本ハムは[[クリーンナップ]]の好打順。一番手の[[柏原純一]]の右翼への痛烈なライナーがフェンス一杯で捕球された。近鉄はこの後に3番手の[[村田辰美]]に替えた。[[トミー・クルーズ]]も右翼正面へのライナーで二死。[[トニー・ソレイタ]]は[[三振]]に終わり、5-6と近鉄の勝利で試合終了。自力優勝の機を逸した日本ハムを尻目に、近鉄は西武にも連勝して逆転優勝を果たした。監督の西本は「あそこまで鍛えに鍛えて、全員が全力を尽くして戦えば、お客さんの期待に応える、あれだけのゲームが出来るのです」とのちに振り返り、当日に新聞紙記者の一人は「かつてプロ野球は巨人一辺倒だったが、時代は変わった」と書いた&lt;ref&gt;{{Cite book |和書 |editor=Sports Graphic Number|editor-link=Sports Graphic Number |title = 熱闘！プロ野球三十番勝負 |year = 1992 |publisher = [[文藝春秋社]] |series = [[文春文庫|文春文庫 ビジュアル版]] |pages = 146-152 |isbn = 4168108139 }}&lt;/ref&gt;。

;[[1981年の近鉄バファローズ|1981年]]

マニエルの抜けた穴はあまりにも大きく、前年4人いた3割打者が1人も出ず、本塁打も[[ビクター・ハリス]]の22本がチーム最高であるなど打線が低下&lt;ref name="be2175"&gt;{{Cite book |和書 |editor = 日本野球機構ほか |title = 日本プロ野球記録大百科 2004 |year = 日本野球機構 |page = 2175 |isbn = 4583038046 }}&lt;/ref&gt;。また鈴木啓示も5勝しかできず負け越すなど投手陣が振るわず前期6位、後期4位の最下位に終わる。シーズン終了後、西本幸雄が監督辞任、後任に[[関口清治]]が就任。

==== 関口、岡本監督時代 ====

;[[1982年の近鉄バファローズ|1982年]]

序盤は首位になり前後期とも勝ち越し3位となるが、首位の日本ハムからは大きく離されての結果となった。

;[[1983年の近鉄バファローズ|1983年]]

4月末に7連敗すると5月まで最下位、持ち直すものの、以降は一度も5割にならないままこの年は4位、シーズン終了後、関口清治が監督を辞任、後任は[[岡本伊三美]]。広島から[[加藤秀司|加藤英司]]がトレードで加入。

;[[1984年の近鉄バファローズ|1984年]]

このシーズンでは、藤井寺球場のナイター設備が完成し、4月6日にナイター開きが行われた。[[5月5日]]には鈴木啓示が通算300勝を達成するが、新外国人選手だった[[ドン・マネー]]が待遇面をめぐって4月末に退団するなどもあり、4位となるが、3位の対西武戦を9勝17敗と大きく負け越している。 

;[[1985年の近鉄バファローズ|1985年]]

[[7月10日]]に鈴木啓示が現役引退を表明、背番号1は球団唯一の永久欠番となる。本塁打はリーグ最多の212本だが、防御率はリーグワーストの5.10で、この年は4位の阪急と勝率1毛差の3位であったが、首位西武とは15ゲーム差をつけられ、二桁勝利投手もストッパーの[[石本貴昭]]だけであったが、この時期は1979年、1980年の優勝メンバーと、後の1989年優勝メンバーの世代交代の時期だったとされ、打者では[[大石大二郎]]、投手では石本の他に[[小野和義]]、[[吉井理人]]、[[佐々木修 (野球)|佐々木修]]、[[山崎慎太郎]]などの獲得や台頭が見られる{{Sfn|サヨナラ|2004|p=95}}。オフに有田、加藤英が巨人・[[淡口憲治]]らとトレード成立。

;[[1986年の近鉄バファローズ|1986年]]

後半戦は西武との熾烈な優勝争いとなり、互いにマジックが点灯と消滅を繰り返す展開となる。9月終了時で西武と1ゲーム差の2位だが、残り試合の関係でマジック10が点灯していた。[[10月5日]]のロッテ戦で9回裏に2点差を追い付き、引き分けで同率首位に並ぶと、翌日はロッテに勝って単独首位に立つ。両チーム残り3試合の時点でマジック3としたが、[[10月8日]]から阪急に3連敗。ロッテにホームで連勝し逆転優勝を果たした西武と2.5ゲーム差の2位に終わる。記録の残る1952年以降としては初めて観客動員が100万人を突破している{{Sfn|宇佐美徹也|1993|p=1078}}。

;[[1987年の近鉄バファローズ|1987年]]

移籍2年目の[[新井宏昌]]が首位打者、ルーキー[[阿波野秀幸]]が15勝を挙げ新人王を獲得する活躍をみせるもののチーム内の不協和音もあり{{Sfn|サヨナラ|2004|p=95}}5位のロッテとは1.5ゲーム差で、4球団には11勝以上したものの残る西武には5勝19敗3分と大きく負け越したこともあり{{Sfn|宇佐美徹也|1993|p=111}}、最下位となる。シーズン終了後、岡本伊三美が監督を辞任、コーチだった[[仰木彬]]が就任、[[権藤博]]が投手コーチ。

==== 仰木監督時代 ====

;[[1988年の近鉄バファローズ|1988年]]&lt;ref&gt;この節の出典は特記無い場合、{{Cite book |和書 |title = 毎日新聞縮刷版 1988年11月 |year = 1988 |publisher = [[毎日新聞社]] |page = 753 }}&lt;/ref&gt;

終盤に前年までリーグ3連覇中の西武と熾烈な優勝争いを繰り広げることとなった。開幕から西武が独走、6月に入ると貯金20で2位近鉄は8ゲームをつけられ、[[6月7日|7日]]には主砲の[[リチャード・デービス (野球)|リチャード・デービス]]が大麻不法所持で逮捕され解雇というアクシデントに見舞われ、[[6月28日|同月28日]]に急遽[[中日ドラゴンズ]]から金銭トレードで[[ラルフ・ブライアント]]を獲得した。ブライアントはこの後、74試合の出場ながら34本塁打を記録するなど大活躍をした。9月に入っても西武が独走状態は続き、15日の時点では西武に6ゲーム差をつけられるが西武が一時後退して29日の時点では1.5ゲーム差、10月に入り5日にはゲーム差無しで一時近鉄が首位に立つなど、以降シーズン終了まで、首位の西武と近鉄がともに譲らずハイペースで勝ち続けるという展開となり、[[10月16日]]に西武が全日程を終了した時点では、近鉄は残り4試合のうち3勝すれば優勝だったが、17日の対阪急戦に敗れ、残り3戦を3勝が優勝の絶対条件となり、[[川崎球場]]へ移動しての18日の対ロッテ戦に勝利し、[[10月19日]]のロッテとのダブルヘッダーでは第1試合を9回に逆転勝利するが、第2試合延長10回時間切れで4対4の引き分け&lt;ref group="注"&gt;当時は試合時間が4時間を越えると新しいイニングに入らないというルールがあった。&lt;/ref&gt;に終わり、130試合目にして優勝を逃す結果となった（詳細は[[10.19]]を参照）&lt;ref group="注"&gt;この日は後に近鉄と球団合併することになるオリエント・リース（現：[[オリックス (企業)|オリックス]]）が阪急を買収することを発表した日でもあった。&lt;/ref&gt;。この試合でも活躍の梨田、吹石が引退。

;[[1989年の近鉄バファローズ|1989年]]

開幕前は西武と近鉄が優勝争いになると見られたが、ペナントに入ると開幕戦で近鉄に大勝した[[オリックス・バファローズ|オリックス・ブレーブス]]が開幕から8連勝と抜け出し、近鉄や西武は勝率5割前後と出遅れる。近鉄はエースの阿波野秀幸が開幕から6連勝や、いてまえ打線の復調もあり、7月から8月にかけて2度の4連勝などで8月に一時首位に立つが、9月に入ると連敗を重ねて9月25日の時点で3位に後退していた。近鉄に後がない状況で迎えた[[10月12日]]、対西武戦（[[西武ドーム|西武球場]]）ダブルヘッダーにおいて、ラルフ・ブライアントがこの日4打数連続本塁打&lt;ref group="注"&gt;第1試合全打点をたたき出す3打席連続本塁打と、第2試合敬遠四球を挟んでの4打数連続&lt;/ref&gt;が出て西武に連勝。近鉄がマジック2を点灯させる（詳細は[[10.19#1989年10月12日のダブルヘッダーと近鉄1年越しの優勝]]を参照）。[[10月14日]]、藤井寺球場での対[[福岡ソフトバンクホークス|福岡ダイエーホークス]]戦に勝利し、129試合目で9年ぶり3度目の優勝達成となった&lt;ref&gt;この年のここまでの出典は{{Cite journal |和書 |journal = 週刊ベースボール |year = 2013 |publisher = ベースボール・マガジン社 |issue = 2013年10月7日号 |pages = 24 - 25 }}&lt;/ref&gt;。これが近鉄にとって初めての１シーズン制度上での初優勝となった。初めての本拠地球場での[[1989年の日本シリーズ|日本シリーズ]]開催となったが&lt;ref group="注"&gt;1979年、1980年はナイター設備が未整備で、大阪球場で開催している。&lt;/ref&gt;、初戦から巨人に3連勝するものの、[[加藤哲郎 (野球)|加藤哲郎]]の「巨人はロッテより弱い」発言問題もあり&lt;ref group="注"&gt;加藤のこの発言に対し、巨人の選手が怒って奮起し4連勝した、とされるもの。詳細は[[加藤哲郎 (野球)#「巨人はロッテより弱い」騒動|こちらを参照]]。&lt;/ref&gt;その後4連敗を喫し、巨人に敗れる。栗橋、淡口が引退し、村田が移籍、権藤コーチが退団。[[1989年度新人選手選択会議 (日本プロ野球)|ドラフト]]において、8球団競合&lt;ref group="注"&gt;この時競合したのはダイエー、阪神、オリックス、大洋、ロッテ、日本ハム、ヤクルト&lt;/ref&gt;による抽選の上、[[新日本製鐵堺硬式野球部|新日鉄堺]]の[[野茂英雄]]の交渉権を獲得し、入団している。

;[[1990年の近鉄バファローズ|1990年]]

野茂英雄が最多勝、防御率など主な先発投手タイトルを獲得する活躍で新人王＆[[最優秀選手 (日本プロ野球)|MVP]]となり、[[沢村栄治賞|沢村賞]]も獲得。また同じく新人の[[石井浩郎]]も6月以降にレギュラーに定着し規定打席不足ながら打率.300、22本塁打と活躍。しかしチームは開幕2戦目から9連敗を喫し大きく出遅れ、阿波野の不振や小野の故障など野茂以外の投手陣が軒並み成績を落としたこともあり、西武との大差を縮められず3位に終わる。羽田が引退、[[中西太]]ヘッドコーチが退団。

;[[1991年の近鉄バファローズ|1991年]]

西武が開幕から抜け出すが、前半戦最後の西武との直接対決で勝って首位で折り返すものの、9月に西武との直接対決で3連敗し、逆転優勝される。この年の77勝は当時の球団最多勝利記録だった。野茂は2年連続最多勝、[[ジム・トレーバー|トレーバー]]は打点王も退団。ブライアントの故障、長期離脱も響いた。

;[[1992年の近鉄バファローズ|1992年]]
前年とは逆に近鉄が序盤は首位を走るが、6月になると西武に逆転され、その後は西武の独走を許し2位に終わる。[[赤堀元之]]が最優秀救援とともに防御率1.80を記録し[[最優秀防御率 (日本プロ野球)|最優秀防御率]]を獲得したが、規定投球回数達成者としては球団唯一の防御率1点台投手となった&lt;ref name="be2175" /&gt;。野茂は入団から3年連続最多勝、[[高村祐]]は新人王。シーズン終了後、仰木彬が監督辞任。後任には小玉明利以来26年ぶりとなる生え抜きの鈴木啓示が監督に就任する。

==== 鈴木、佐々木監督時代 ====

;[[1993年の近鉄バファローズ|1993年]]

監督の鈴木啓示と野茂英雄や吉井理人といった主力選手との確執が続いた。野茂は4年連続で最多勝を挙げるが四球や自責点もリーグ最多で安定感に欠き、野茂以外に10勝以上投手が出なかったものの、抑えの赤堀元之と、石井浩郎、ブライアントなどのいてまえ打線が好調で、開幕から好スタートの直後に連敗が続き、最下位に転落するも、最終的には首位の西武と7ゲーム差の4位に終わる{{Sfn|さらば|2004|p=94}}。

;[[1994年の近鉄バファローズ|1994年]]

開幕の対西武戦で赤堀元之が[[伊東勤]]に開幕戦史上初の逆転サヨナラ満塁本塁打を浴びる波瀾のスタートとなり、序盤からチームは低迷。6月17日には首位西武に16ゲーム差の最下位に沈む。しかし、[[いてまえ打線]]の爆発により、夏場から調子を上げ、7月26日から8月10日にかけて球団新記録となる13連勝を記録し、一時は首位に立つなど、約1カ月半で32勝6敗、勝率.842の驚異的な成績を残す。しかし、野茂が離脱した8月以降は後退、最終的に首位西武と7.5ゲーム差の2位に終わる{{Sfn|さらば|2004|p=94}}。シーズン終了後、野茂が契約のこじれから退団、[[メジャーリーグベースボール|メジャーリーグ]]の[[ロサンゼルス・ドジャース]]に移籍&lt;ref group="注"&gt;詳しい経緯は「[[野茂英雄#近鉄退団の経緯|野茂英雄の近鉄退団]]」を参照。&lt;/ref&gt;。[[金村義明]]が[[フリーエージェント (日本プロ野球)|FA]]権を行使し、中日に移籍。阿波野が[[香田勲男]]との交換トレードで巨人へ移籍。

;[[1995年の近鉄バファローズ|1995年]]

開幕直前、吉井が[[西村龍次]]との1対1の交換トレードによりヤクルトに移籍。開幕から2年目の[[リー・スティーブンス]]が13試合で10本塁打と打ちまくるが、ブライアント、石井浩郎の故障離脱があり投手陣も高村が怪我で離脱、ストッパー赤堀が絶不調もあってチームは低迷。8月8日夜、鈴木は遠征先を訪ねてきた球団社長に「これ以上、あなたの顔に泥を塗れない」、3季目途中の解任通告、退任会見もせず、ひっそりグラウンドを去った&lt;ref&gt;[https://www.yomiuri.co.jp/sports/npb/20230311-OYT1T50281/4/ 「草魂」３００勝投手の栄光が生んだ監督としての挫折…１９９５年１月「あれから」＜３３＞]　讀賣新聞、2023年3月13日&lt;/ref&gt;。8年ぶりの最下位になる。シーズン終了後、佐々木恭介が監督に就任する。[[1995年度新人選手選択会議 (日本プロ野球)|ドラフト]]では高校生としては史上最多7球団が1位指名した[[PL学園中学校・高等学校|PL学園]]の[[福留孝介]]の交渉権を獲得するが、福留は入団拒否。ダイエーを自由契約となった[[山本和範]]が15年ぶりに復帰。

;[[1996年の近鉄バファローズ|1996年]]

テスト入団の山本が開幕から活躍しオールスターにも選ばれたが、投手陣の調子の波が激しく勝率5割付近を行き来する展開となる。翌年から本拠地が新たに[[大阪ドーム]]&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;に移転するため、Aクラス入りし、開幕カードを新本拠地で迎えたかったが、終盤戦Aクラス入りをかけた対西武2連戦に破れ、4位でシーズンを終える。オフ、大幅減俸提示を拒否した石井が巨人に移籍。

=== 大阪ドーム時代 ===
本拠地を[[大阪ドーム]]&lt;ref group="注" name="oskdome"&gt;『'''大阪ドーム'''』は現在も正式名称。現在呼称されている『京セラドーム大阪』は'''大阪近鉄バファローズが消滅したあと'''の2006年より[[命名権|ネーミングライツ]]により使用されているもので、'''大阪近鉄バファローズとしては『京セラドーム大阪』は一度も使用していない。'''&lt;/ref&gt;に移転するも、選手の年俸が高騰したことや、球場使用料が藤井寺球場（グループ会社の近鉄興業が保有）本拠地時代より大幅に上昇したこと、移転2年目である1998年以降は観客動員数が伸び悩んだこともあり、赤字額が年々膨れ上がった。また、大阪ドームも最寄り駅が近鉄の駅ではなかったため、近鉄沿線からは孤立した存在となり&lt;ref group="注"&gt;近鉄が[[阪神なんば線]]に乗り入れて大阪ドームの最寄り駅である[[ドーム前千代崎駅|ドーム前駅]]に来るようになったのは、近鉄球団消滅後の2009年3月。また、近鉄の管轄駅で大阪ドームに最も近いのは[[大阪難波駅]]（球団消滅時点では「近鉄難波駅」）である。&lt;/ref&gt;、観客が近鉄を利用しなくなったため、その分の運賃収入も途絶えるといった影響も出た。

==== 佐々木監督時代 ====

;[[1997年の近鉄バファローズ|1997年]]

開幕カードの[[神戸総合運動公園野球場|グリーンスタジアム神戸]]での対オリックス2連戦がともに雨で中止となったため、[[4月8日]]の大阪ドーム&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;での対[[千葉ロッテマリーンズ]]戦が開幕試合となり、大阪ドームでの初試合を4対2で勝利している&lt;ref&gt;{{Cite web |date = 2012-04-08 |url = http://www.sponichi.co.jp/baseball/yomimono/pro_calendar/1204/kiji/K20120408003004460.html |title = 【4月8日】1997年（平9） 恵みの雨で本拠地開幕 京セラドーム大阪1号は鈴木貴久 |publisher = スポーツニッポン |accessdate = 2015-11-10 }}&lt;/ref&gt;。借金が最大14になるなど、夏場までロッテと5位を争う状況だったが、8月24日の対ロッテ戦（大阪ドーム）でパ・リーグ史上初（プロ野球通算3度目）の10点差逆転勝利（延長12回）を機にチームは浮上。最終的には3位でシーズンを終える。この年の観客動員は186万6千人に達し、球団の年間最多観客動員記録となった{{Sfn|近畿日本鉄道|2010|pp=500 - 501}}。この年限りで大石大二郎が引退。

;[[1998年の近鉄バファローズ|1998年]]

8月半ばまで日本ハムと優勝争いを繰り広げ、日本ハムの失速もあり一時0.5ゲーム差まで詰め寄るが、直後に連敗し、西武、ダイエーを含めた4チームの混戦となる。先発投手陣が安定せず1952年以来となる2桁勝利投手が出ず、[[ロブ・マットソン]]の9勝がチーム最高の勝ち星となった&lt;ref group="注"&gt;2001年に[[前川勝彦]]が12勝するまで、近鉄は二桁勝利投手が出なかった。&lt;/ref&gt;&lt;ref name="be2175" /&gt;。最終的には借金1の5位に終わる。

=== 大阪近鉄バファローズ時代 ===

;[[1999年の大阪近鉄バファローズ|1999年]]

[[4月]]に地元企業との提携と地元密着を目指してチーム名を'''大阪近鉄バファローズ'''に改称し、[[9月]]に従来の近鉄野球株式会社に代わる新会社「株式会社大阪近鉄バファローズ」を設立。4月は首位で折り返すが、前年以上に先発投手陣が安定せず（2年連続して2桁勝利投手が皆無だった）、途中プロ野球新記録となる5試合連続2桁失点のワースト記録を樹立するなど、低迷して4年ぶりに最下位に終わる。シーズン終了後に佐々木恭介が監督を辞任、後任は近鉄最後の監督となる[[梨田昌孝]]。

==== 梨田監督時代 ====

;[[2000年の大阪近鉄バファローズ|2000年]]

就任した梨田に「選手層が薄いが、ケガ人さえいなければ」と言われた状況において、オープン戦で[[吉岡雄二]]が骨折こそ免れたものの手首に重傷のけが&lt;ref&gt;{{Cite web|url=http://www.buffaloes.co.jp/cheers/buf0009_2.html|title=苦境をバネに成長。吉岡雄二はこの夏みごと成長した。|publisher=大阪近鉄公式サイト（インターネットアーカイブ）|accessdate=2015-8-20|archiveurl=https://web.archive.org/web/20010622030704/http://www.buffaloes.co.jp/cheers/buf0009_2.html|archivedate=2001年6月22日}}&lt;/ref&gt;、シーズンに入って[[礒部公一]]が顔面死球で、[[フィル・クラーク (内野手)|フィル・クラーク]]が手首骨折で次々に離脱する状況で{{Sfn|さらば|2004|p=31}}、[[中村紀洋]]が[[最多本塁打 (日本プロ野球)|本塁打王]]と[[最多打点 (日本プロ野球)|打点王]]の二冠を獲得するが、チームは33年ぶりの2年連続最下位に終わる。投手陣では3年連続二桁勝利投手は現れず、野手陣でも規定打席到達で3割を超えたのは[[武藤孝司]]だけであった。

;[[2001年の大阪近鉄バファローズ|2001年]]

開幕戦の[[3月24日]]の対日本ハム戦は一時は1対6で5点差をつけられるものの、両軍合わせて8本塁打の打ちあいとなり最後は10対9で逆転勝利する。その後も4月に2試合連続サヨナラ勝ちを収めるなど、逆転勝利が多く（78勝のうち41勝が逆転勝ち）、[[7月17日]]の対ロッテ戦も9回5点差から8得点を挙げ逆転勝ち、前半戦終了時には、5位のロッテとは5ゲーム、最下位の日本ハム以外が勝率5割以上という状況ながら、10年ぶりに首位で折り返す。この年から[[ロサンゼルス・ドジャース]]と業務提携を結び、シーズン途中にドジャース元監督の[[トミー・ラソーダ]]の紹介で[[ショーン・バーグマン]]と[[ジェレミー・パウエル]]の2投手、[[ショーン・ギルバート]]内野手を獲得。この補強も功を奏した。終盤[[9月3日]]から5連敗し、[[9月5日]]の段階でもダイエーと同率首位、1厘差で西武が追い、5位まで6.5ゲーム差という混戦となるが、[[9月9日]]からの11試合を10勝1敗とした&lt;ref&gt;この年のここまでの記述の出典は{{Cite journal |和書 |journal = [[ベースボールマガジン]] |year = 2011 |publisher = ベースボール・マガジン社 |issue = 2011年11月号 |page = 102 }}&lt;/ref&gt;。[[9月24日]]の対西武戦では[[タフィ・ローズ]]が当時の本塁打シーズン日本プロ野球タイ記録となる55号本塁打を達成し、試合も9回裏[[松坂大輔]]から中村紀洋のサヨナラ2ラン本塁打で勝利し、優勝マジックを1とした。[[9月26日]]、対オリックス戦（大阪ドーム&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;）で2対5とリードされた9回裏、無死満塁から代打[[北川博敏]]が日本プロ野球初となる『[[北川博敏の代打逆転サヨナラ満塁優勝決定本塁打|代打逆転サヨナラ満塁優勝決定本塁打]]』で12年ぶり4度目のパ・リーグ優勝を決めている。同一監督での前年最下位からの優勝は1976年の巨人の[[長嶋茂雄]]に次いで2人目で、パ・リーグでは初。ロッテには20勝8敗と大きく勝ち越したが&lt;ref&gt;ロッテ相手には翌年から球団消滅を迎える2004年まで負け越した。&lt;/ref&gt;、防御率リーグ最下位（4.98）での優勝と2位チームへの2桁負け越し（ダイエーに9勝19敗）での優勝はともに史上初だった。[[2001年の日本シリーズ|日本シリーズ]]では[[東京ヤクルトスワローズ|ヤクルトスワローズ]]に自慢のいてまえ打線を封じ込まれ、1勝4敗で敗退。シーズン78勝は球団記録。オフに球団初（唯一）のFA移籍で[[加藤伸一]]を獲得。

この年の優勝が近鉄としての最後のリーグ優勝となった。

;[[2002年の大阪近鉄バファローズ|2002年]]

5月28日から6月15日にかけて8年ぶりの10連勝を記録し、首位西武に一時2ゲーム差に詰め寄る。しかし、その後は西武の独走を許すと、8月16日の直接対決で9点差を逆転負けし、西武に優勝マジック34が点灯&lt;ref&gt;{{Cite web|url=https://www.sponichi.co.jp/baseball/yomimono/professional_bbd0708/kiji/K20100801Z00003080.html|website=[[スポーツニッポン]]|accessdate=2020-03-15|title=【８月16日】2002年(平14)　西武　球団史上最高の逆転劇でマジック点灯|publisher=|date=2010-08-01}}&lt;/ref&gt;。最終的に優勝した西武から16.5ゲーム差の2位に終わる。この年限りで[[古久保健二]]が現役を引退した。古久保の引退により、[[日本生命球場|日生球場]]時代に在籍した選手が全員引退した。シーズン終了後に中村がFA宣言するが、メジャーリーグを含めて1カ月余りの交渉の末、近鉄と推定4年20億円プラス出来高払いの契約を結び、残留した。[[大塚晶文]]はメジャーリーグへの[[ポスティングシステム]]による移籍を希望するが、入札球団が現れず、中日に金銭トレードされる。打撃陣では中村とローズが本塁打を量産したものの規定打席到達で3割を超えた選手が一人もいなかった。

;[[2003年の大阪近鉄バファローズ|2003年]]

[[1月]]に会社の商号を'''株式会社大阪バファローズ'''に変更。開幕5連勝と好調な滑り出しを見せ、首位ダイエーと1.5ゲーム差の2位で前半戦を終える。しかし、後半戦に入ると、大塚の移籍に伴う抑え投手の不在や4番中村の負傷・不振が響き3位に後退、そのままシーズンを終える。シーズン終了後、長年主砲として活躍し、この年も本塁打王を獲得しているローズを年俸高騰から自由契約とする（巨人が獲得）。

===== 2004年プロ野球再編問題 =====
{{Main|プロ野球再編問題 (2004年)}}

;[[2004年の大阪近鉄バファローズ|2004年]]&lt;ref&gt;この節の出典は特記無い場合、{{Cite journal |和書 |journal = ベースボールマガジン |year = 2005 |publisher = ベースボール・マガジン社 |issue = 2005年冬季号 |pages = 50, 129 - 136頁 }}&lt;/ref&gt; 

この年が近鉄球団としての最後の年となった。

[[1月31日]]、[[命名権|ネーミングライツ]]の構想&lt;ref group="注"&gt;球団運営は従来通り近鉄が担うものの、[[スポンサー]]を募り球団名を「●●（ネーミングライツ購入企業）バファローズ」とするもの。かつての[[埼玉西武ライオンズ|太平洋クラブライオンズ ⇒ クラウンライターライオンズ]]（球団運営は[[福岡野球]]）もこれに該当した。&lt;/ref&gt;を表明するも、巨人が猛反対した&lt;!--球団は某消費者金融会社にネーミングライツを売却することで話が纏まっていたとされるが、他球団に事前に周到な根回しを行わなかったうえに、当時は球界に絶大な影響を与えていた渡辺恒雄（当時は読売ジャイアンツオーナー）が消費者金融嫌いだったこともあり、それを知った渡辺が激しく反発した。--&gt;ことで、他球団も多くがこれに追随し、結局失敗に終わる。[[6月13日]]、[[日本経済新聞]]が1面で「近畿日本鉄道がプロ野球球団『大阪近鉄バファローズ』を[[オリックス (企業)|オリックス]]に譲渡する方向で交渉を進めている」というスクープ記事を掲載したことで、世間が大騒ぎとなる。のち球団側もこれを認め、オリックス・ブルーウェーブと球団合併する方向で準備を進めていることを発表する。[[6月30日]]に[[LDH (持株会社) |ライブドア]]が球団を買収する動きを見せたものの、近鉄は買収には応じず（ライブドアの動きについては[[ライブドアベースボール#ライブドア、近鉄球団買収に関する動き|こちら]]も参照）&lt;ref&gt;{{Cite book |和書 |author = 朝日新聞スポーツ部 |title = スト決行 プロ野球が消えた2日間 |year = 2004 |publisher = [[朝日新聞社]] |page = 30 }}&lt;/ref&gt;、[[8月10日]]に合併に関する基本合意書への調印が行われ、[[9月8日]]のオーナー会議でこの合併が正式に認められた。[[9月18日]]から[[9月19日|19日]]にかけて、この問題に反発するプロ野球選手会による日本プロ野球初となる[[プロ野球ストライキ|ストライキ]]が行われ、12球団全ての試合が中止となった&lt;ref group="注"&gt;この中止の代替開催は行われなかった。&lt;/ref&gt;。

オープン戦で[[吉岡雄二]]がアキレス腱断裂で離脱。ローズに代わる主砲と期待された[[ラリー・バーンズ]]が開幕3戦目で離脱、同じくストッパーとして期待された[[ヘクター・カラスコ]]も、4月に4連敗で防御率20.00となり登録抹消。4月7日に4位となって以降このシーズンはAクラスになることはなく、4月は最下位で終える。[[岩隈久志]]が開幕から球団記録となる12連勝もあり、一時は4位となるが、6月13日の球団合併発表の翌試合から4連敗するなど、5位となり、7月は4位で終わるものの、[[アテネオリンピック (2004年)|アテネオリンピック]]で岩隈、中村が抜けた8月7日から7連敗で、以降は5位となる。梨田は合併発表時の時点では「借金4で手ごたえはあった」としているが、7月7日のオーナー会議の時点では選手は放心し、最後は立ち上がれなかったとも述べている{{Sfn|さらば|2004|p=31}}。[[9月24日]]、大阪ドーム&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;での最終戦となる対西武戦が行われ、この年ここまで出場のなかった吉岡が代打で出場、この試合が引退登板となった赤堀元之や加藤伸一などが登板した。試合は延長11回裏、1死二塁で[[星野おさむ]]の右翼線へのサヨナラ安打で3対2で勝利、これが球団公式戦最後の勝利となった{{Sfn|さらば|2004|pp=42 - 43}}。[[9月27日]]の[[神戸総合運動公園野球場|Yahoo! BBスタジアム]]の対オリックス戦が共に合併する球団同士の公式戦最終戦となったが、2対7で敗れた&lt;ref&gt;{{cite web|url=http://www.sponichi.co.jp/baseball/special/calender/calender_september/KFullNormal20070828158.html |title=【9月27日】2004年（平16） さらば近鉄 ラストゲームは合併するオリックス|work=[[スポーツニッポン]]|date=2007-09-27|accessdate=2012-09-12}} &lt;/ref&gt;。チームは61勝70敗で4年ぶりのBクラスの5位で終え、消滅後の{{by|2007年}}から始まった[[クライマックスシリーズ]]を含む13球団で唯一同年以降の現行のプレーオフシーズンに参戦せずに消滅した。岩隈は15勝を挙げ、[[最多勝利|最多勝]]を獲得するなど計算できた投手陣に比べ、打撃陣はローズが抜けたことや吉岡などの故障もあり、前年より本塁打、得点が激減した。二軍は前期優勝で、[[9月30日]]、藤井寺球場で最後の二軍公式戦、ウエスタンリーグ優勝決定戦が行われたが、後期優勝の中日に敗れている。

[[11月8日]]、オリックスと楽天の間で[[選手分配ドラフト]]が行われ、近鉄の選手はオリックスと楽天に振り分けられることになった。[[大村直之]]がソフトバンクにFA移籍。中村紀洋が[[ポスティングシステム]]でロサンゼルス・ドジャースに移籍。

以上の合併への動きは選手会との労使交渉や球界再編問題にまで発展し、球団合併反対運動では選手も署名活動に参加するなど{{Sfn|さらば|2004|p=31}}、ファンを含む球界内外からの強い反発が起こるなど大きな波紋を呼んだ。そして、[[11月30日]]をもってプロ野球チームとしての大阪近鉄バファローズは55年の歴史に幕を降ろした&lt;ref&gt;『写真で見る日本プロ野球の歴史 パ・リーグ編―1950ー2014 プロ野球80周年企画 完全保存 (B・B MOOK 1087)』（[[ベースボール・マガジン社]]：2004年）P107 - P112。ISBN 978-4583621647&lt;/ref&gt;。
=== 2005年以降 ===
{{by|2005年}}[[1月15日]]に御堂筋グランドビル7階に置いていた株式会社大阪バファローズ事務所を閉鎖。[[1月17日]]、同ビル15階に事務所移転し、中村のポスティング申請など、残務処理を引き続き行う。[[3月31日]]、この日をもって株式会社大阪バファローズは解散となる。[[6月20日]]付で清算を終え、会社は完全消滅した。なお、近鉄はこの後、球団合併後の暫定処置として2007年までオリックス球団の株式を20%保有し、ユニフォーム左袖部分に「近鉄」のロゴを入れたが、同年シーズン終了と同時に完全撤退した{{Sfn|近畿日本鉄道|2010|pp=500 - 501}}。その後も「近鉄沿線デー」と銘打って、優待企画を実施するなどしている。

{{by|2013年}}から{{by|2019年}}&lt;ref&gt;2016年は不開催。&lt;/ref&gt;にはオリックスが[[OSAKAクラシック]]と銘打って、昭和期に同じく大阪の球団であったソフトバンク（旧南海）との、復刻ユニフォームでの試合を行い、近鉄（大阪近鉄）各時代のユニフォームを使用している&lt;ref&gt;なお、同じく2013年に行われたパ・リーグ全体の「レジェンド・シリーズ」(8/30-9/5)でのオリックスはブルーウェーブの1991年～2000年シーズンの復刻ユニフォームを使用した。http://special.pacificleague.jp/legend2013/&lt;/ref&gt;。

{{by|2014年}}[[9月15日]]に[[長野オリンピックスタジアム]]で行われた公式戦を最後に[[信濃グランセローズ]]に所属していた大塚昌文、オフに[[新潟アルビレックス・ベースボール・クラブ|新潟アルビレックスBC]]の選手兼野手総合コーチの[[高須洋介]]、DeNAから戦力外通告を受けた中村紀洋が現役を引退したため、藤井寺球場時代に在籍した選手と、近鉄バファローズに所属した選手が全員引退した。

{{by|2022年}}[[10月3日]]に明治神宮球場で行われた最終戦を最後にヤクルトに所属していた[[坂口智隆]]、[[12月27日]]に[[香川オリーブガイナーズ]]の選手兼任コーチの[[近藤一樹]]が現役を引退したため、大阪近鉄バファローズに所属した選手が全員引退した。

オリックスが2022年[[10月30日]]の[[2022年の日本シリーズ|日本シリーズ]]でヤクルトを下し、1996年以来26年ぶりの日本一になったことにより、球団の筆頭株主（親会社）・系譜・歴史&lt;ref group="注"&gt;オリックス・バファローズの直接の系譜は阪急ブレーブスである。&lt;/ref&gt;こそ異なるものの、「バファローズ」の球団愛称を有する球団としては初の日本一になったため、近鉄は球団が消滅した2004年時点で現存していた12球団の中で「[[日本選手権シリーズ|日本シリーズ]]に4回進出した上で55年の球団史上一度も日本一になれなかった唯一の球団」となった&lt;ref group="注"&gt;[[大阪近鉄バファローズ (ファーム)|二軍]]でも[[ウエスタン・リーグ]]を[[1995年]]に1回だけ優勝するも、日本一になれなかった。なお、楽天が[[2013年]]に日本一になったため、同年時点で現存する12球団全てが日本一になっていることになる。このほか、日本シリーズに進出した経験がありながら日本一になれなった消滅球団としては[[1950年]]の[[松竹ロビンス]]（[[1953年]]に[[横浜DeNAベイスターズ|大洋ホエールズ]]と対等合併して「大洋松竹ロビンス」となるが、大洋が存続球団として扱われ、その翌年に松竹が球団経営から撤退したことに伴い、大洋漁業による単独経営に変更されたため、それ以降は消滅球団という扱いになっている）がある。&lt;/ref&gt;。
== 球団愛称 ==
# 創設時の愛称・'''パールス'''（Pearls）は、近鉄沿線の[[伊勢志摩]]の特産品である[[真珠]]にちなんだものである&lt;ref group="注"&gt;厳密に言えば、球団創設当時親会社の路線は[[宇治山田駅|宇治山田]]止まりで志摩方面まで延びておらず、同地域を走っていた私鉄線は[[鳥羽駅|鳥羽]]と[[賢島駅|賢島]]を結ぶ[[近鉄グループ|グループ]]企業の[[三重交通]]志摩線（現・[[近鉄志摩線]]）だけであった。命名の理由は将来の[[近鉄特急#阪伊特急（大阪 - 伊勢志摩間）|近鉄阪伊]]・[[近鉄特急#名伊特急（名古屋 - 伊勢志摩間）|名伊特急]]の賢島への延伸計画を見越してのものとも捉えられるが、三重交通から鉄道部門を[[1964年]]に分社した三重電気鉄道が[[1965年]]に近鉄に合併されたことで志摩地区が名実ともに近鉄沿線となり、[[近鉄鳥羽線|鳥羽線]]の全線開通で志摩地区が他の近鉄線と接続し、各特急の賢島直通が実現した[[1970年]]には球団愛称が既に「'''バファローズ'''」に変わっていた。&lt;/ref&gt;。&lt;br&gt;なお、日本野球機構に登録された球団名は『'''パールス'''』だが、社史など近鉄側が制作した書類や出版物では一貫して『'''パールズ'''』が用いられていたため&lt;ref group="注"&gt;[[近鉄特急]]でも1970年から1976年頃まで「阪伊甲特急」と「名伊甲特急」に「パールズ」の愛称名が付けられていた。&lt;/ref&gt;、球団名登録の際の手違いなどがあったと推定されている。また、当時の新聞・雑誌などのメディアでは双方が混用されていた。
# [[1958年]]オフに[[千葉茂 (野球)|千葉茂]]が監督に就任すると同時に、パールスに代わる新しい球団愛称を公募したところ、1番多かったのが現役時代「猛牛」と呼ばれた千葉にちなんだ'''バッファローズ'''だった。ところが当時の球団幹部が「『バッファローズ』では表記が長すぎる」と言ったため、2文字減らして'''バファロー'''（Buffalo）になった。千葉辞任後の[[1962年]]に「これからは監督だけが猛牛になるのではなく、チーム全員が猛牛にならなければならない」という意味を込めて複数形の'''バファローズ'''（Buffaloes）と変更された&lt;ref&gt;{{cite web |url=https://www.j-cast.com/2022/12/11452106.html?p=all |title=日本一オリックス悩ます「バッファローズ」誤読問題　間違い正す「バファローズ警察」出動も...球団の思いは |publisher=JCASTニュース |date=2022-12-11 |accessdate=2023-04-07 }}&lt;/ref&gt;。

== 在籍選手 ==
{{Main|大阪近鉄バファローズの選手一覧}}

== タイトル獲得選手 ==
=== 総合 ===
; 最優秀選手
* [[チャーリー・マニエル]]（1979）
* [[ラルフ・ブライアント]]（1989）
* [[野茂英雄]]（1990）
* [[タフィ・ローズ]]（2001）
:
; 最優秀新人
* [[徳久利明]]（1961）
* [[大石大二郎]]（1982）
* [[阿波野秀幸]]（1987）
* [[野茂英雄]]（1990）
* [[高村祐]]（1992）

=== 打撃部門 ===
;首位打者
* [[ジャック・ブルームフィールド|ジャック・ブルーム]]（1962-1963）
* [[永淵洋三]]（1969）
* [[佐々木恭介]]（1978）
* [[新井宏昌]]（1987）
:
;本塁打王
* [[クラレンス・ジョーンズ (野球)|クラレンス・ジョーンズ]]（1974、1976）
* チャーリー・マニエル（1979-1980）
* ラルフ・ブライアント（1989、1993 - 1994）
* [[タフィ・ローズ]]（1999、2001、2003）
* [[中村紀洋]]（2000）
:
;打点王
* チャーリー・マニエル（1980）
* [[ジム・トレーバー]]（1991）
* ラルフ・ブライアント（1993）
* [[石井浩郎]]（1994）
* [[タフィ・ローズ]]（1999、2002）
* [[中村紀洋]]（2000-2001）
:
;盗塁王
* [[鈴木武]]（1954）
* [[安井智規]]（1968）
* [[大石大二郎]]（1983 - 1984、1987、1993）
:
;最多安打
タイトル制定（1994年）以後の該当者無し。タイトル制定以前のリーグ最多安打打者は以下の通り。
* 土井正博（1964、1967）
* 永淵洋三（1969）
* 新井宏昌（1987）
* ジム・トレーバー（1990）
* 石井浩郎（1993）
:
;最高出塁率
* ジャック・ブルーム（1963）
* [[小川亨]]（1975）
* 佐々木恭介（1978）
* [[栗橋茂]]（1980）
* [[中村紀洋]]（2001）
:
;最多勝利打点
※ [[1981年]]制定、1989年から廃止
* [[リチャード・デービス (野球)|リチャード・デービス]]（1985）

=== 投手部門 ===
;最多勝利
* [[武智文雄|田中文雄]]（1954）
* [[久保征弘]]（1962）
* [[鈴木啓示]]（1969、1977 - 1978）
* [[阿波野秀幸]]（1989）
* [[野茂英雄]]（1990 - 1993）
* [[小池秀郎]]（1997）
* [[ジェレミー・パウエル]]（2002）
* [[岩隈久志]]（2004）
:
;最優秀防御率
* 久保征弘（1963）
* 清俊彦（1972）
* 鈴木啓示（1978）
* [[山口哲治]]（1979）
* 野茂英雄（1990）
* 赤堀元之（1992）
:
;最多奪三振
タイトル制定（1989年）以後の該当者は以下の通り。
* 阿波野秀幸（1989）
* 野茂英雄（1990 - 1993）
* ジェレミー・パウエル（2002）
タイトル制定以前の該当者は以下の通り。
* 鈴木啓示（1967 - 1972、1974、1978）
* 阿波野秀幸（1987）
:
;最優秀勝率
※ [[2001年]]で廃止され、翌年からは最優秀投手となった。
* [[清俊彦]]（1969）
* [[佐々木宏一郎]]（1970）
* 鈴木啓示（1975）
* [[石本貴昭]]（1985）
* [[野茂英雄]]（1990）
:
;最優秀投手
* ジェレミー・パウエル（2002）
* 岩隈久志（2004）

;最優秀救援投手
※1974年に最多セーブとして制定、[[1977年]]より[[セーブポイント]]で表彰する最優秀救援投手に変更。球団消滅後の[[2005年]]より最多セーブ投手に。

* 石本貴昭（1985 - 1986）
* [[吉井理人]]（1988）
* [[赤堀元之]]（1992 - 1994、1996 - 1997）
* [[大塚晶則|大塚晶文]]（1998）

なお、表彰タイトルではなかったので参考だが[[1974年]]以降リーグ最多セーブ投手になったのは以下の選手。

* [[鈴木康二朗]]（1984 - 1985）
* 石本貴昭（1986）
* 赤堀元之（1992-1994）
* 大塚晶文（1998）
:
;沢村賞
* 野茂英雄（1990）

=== ベストナイン ===
* [[小玉明利]]（[[三塁手]]：1960、1962 - 1965）
* ジャック・ブルーム（[[二塁手]]：1962 - 1963）
* [[高木喬]]（[[一塁手]]：1965）
* 土井正博（[[外野手]]：1967 - 1968）
* 鈴木啓示（[[投手]]：1969、1975、1978）
* 永淵洋三（外野手：1969）
* クラレンス・ジョーンズ（一塁手：1974）
* 佐々木恭介（外野手：1975、1978）
* [[石渡茂]]（遊撃手：1977、1979）
* [[梨田昌孝]]（[[捕手]]：1979 - 1981）
* 栗橋茂（外野手：1979 - 1980、1982）
* チャーリー・マニエル（[[指名打者]]：1979 - 1980）
* 大石大二郎（二塁手：1983 - 1984、1990）
* リチャード・デービス（一塁手：1985）
* 新井宏昌（外野手：1986 - 1987）
* 阿波野秀幸（投手：1989）
* [[山下和彦]]（捕手：1989）
* ラルフ・ブライアント（外野手：1989、指名打者：1993 - 1994）
* 野茂英雄（投手：1990）
* ジム・トレーバー（一塁手：1991）
* 石井浩郎（一塁手：1993-1994）
* [[中村紀洋]]（三塁手：1996、1999 - 2002）
* [[フィル・クラーク (内野手)|フィル・クラーク]]（一塁手：1997 - 1998、指名打者：1999）
* [[タフィ・ローズ]]（外野手：1997、1999、2001 - 2003）
* [[大村直之]]（外野手：1998）
* [[礒部公一]]（外野手：2001）
* ジェレミー・パウエル（投手：2002）
* 岩隈久志（投手：2004）

=== ゴールデングラブ賞 ===
※ [[1972年]] - [[1985年]]はダイヤモンドグラブ賞
* [[有田修三]]（捕手：1975 - 1976）
* 梨田昌孝（捕手：1979 - 1981、1983）
* [[平野光泰]]（外野手：1979 - 1980）
* 小川亨（一塁手：1980）
* [[羽田耕一]]（三塁手：1980）
* 大石大二郎（二塁手：1982 - 1984）
* 新井宏昌（外野手：1987）
* 阿波野秀幸（投手：1989）
* ジム・トレーバー（一塁手：1991）
* 大村直之（外野手：1998、2003）
* 中村紀洋（三塁手：1999 - 2002、2004）

=== 正力松太郎賞 ===
* [[西本幸雄]]（1979）

== 選手記録 ==
;完全試合
* 武智文雄 - [[1955年]][[6月19日]]、対[[大映ユニオンズ|大映スターズ]]第2試合（[[大阪スタヂアム|大阪球場]]）
* 佐々木宏一郎 - [[1970年]][[10月6日]]、対[[福岡ソフトバンクホークス|南海ホークス]]（大阪）
:
;ノーヒットノーラン
* [[山下登]] - [[1954年]][[8月7日]]、対[[高橋ユニオンズ]]（[[ナゴヤ球場|中日球場]]）
* 鈴木啓示 - [[1968年]][[8月8日]]、対[[北海道日本ハムファイターズ|東映フライヤーズ]]（[[日本生命球場|日生球場]]）
* 鈴木啓示 - [[1971年]][[9月9日]]、対[[埼玉西武ライオンズ|西鉄ライオンズ]]（日生）
* [[神部年男]] - [[1975年]][[4月20日]]、対南海ホークス第2試合（[[藤井寺球場]]）
* [[ナルシソ・エルビラ]] - [[2000年]][[6月20日]]、対[[埼玉西武ライオンズ|西武ライオンズ]]（[[大阪ドーム]]&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;）
:
;サイクル安打
* 平野光泰 - [[1980年]][[7月17日]]、対[[オリックス・バファローズ|阪急ブレーブス]]（[[阪急西宮スタジアム|西宮球場]]）
* 栗橋茂 - [[1985年]][[5月21日]]、対南海ホークス（大阪）
* [[金村義明]] - [[1986年]]7月17日、対阪急ブレーブス（西宮）
* 中村紀洋 - [[1994年]][[9月18日]]、対[[北海道日本ハムファイターズ|日本ハムファイターズ]]（藤井寺）
:
;通算2000安打
* [[新井宏昌]] - [[1992年]]7月8日、対オリックス・ブルーウェーブ（藤井寺）
:
;通算200勝
* [[鈴木啓示]] - [[1977年]][[4月26日]]、対[[千葉ロッテマリーンズ|ロッテオリオンズ]]戦

=== 通算最多記録 ===
近鉄在籍時代に記録したもののみ（他球団在籍時での記録は数字に含まれない）&lt;ref&gt;{{Cite journal |和書 |journal = 週刊ベースボール |year = 2012 |publisher = ベースボール・マガジン社 |issue = 2012年5月28日号 |page = 27 }}&lt;/ref&gt;
* 試合出場 - 1908 [[小川亨]]
;投手
* 勝利投手 - 317 [[鈴木啓示]]
* セーブ - 139 [[赤堀元之]]
* 登板試合 - 703 鈴木啓示
* 奪三振 - 3061 鈴木啓示
;打者
* 本塁打 - 307 [[中村紀洋]]
* 打点 - 960 [[土井正博]]
* 安打 - 1877 [[小玉明利]]
* 盗塁 - 415 [[大石大二郎]]

== その他のチーム記録 ==
[[File:Kintetsu Buffaloes Ranking.svg|320px|thumb|1950年から2004年までの順位のグラフ]]
* 初試合 [[1950年]]3月12日・藤井寺球場（対毎日、2-6）
* 初勝利 [[1950年]]3月13日・藤井寺球場（対南海、4-3）

* リーグ優勝 4回
:（1979年 - 1980年、1989年、2001年）
* 日本一 0回
* 前期優勝 1回
:（1979年）
* 後期優勝 1回
:（1975年、1980年）
* Aクラス 22回
:（1954年、1969年 - 1972年、1975年、1978年 - 1980年、1982年、1985年 - 1986年、1988年 - 1992年、1994年、1997年、2001年 - 2003年）
* Bクラス 33回
:（1950年 - 1953年、1955年 - 1968年、1973年 - 1974年、1976年 - 1977年、1981年、1983年 - 1984年、1987年、1993年、1995年 - 1996年、1998年 - 2000年、2004年）
* 最下位 19回
:（1950年 - 1953年、1958年 - 1962年、1964年 - 1967年、1973年、1981年、1987年、1995年、1999年 - 2000年）
* 連続Aクラス入り最長記録 5年（1988年 - 1992年）
* 連続Bクラス最長記録 14年（1955年 - 1968年）
* シーズン最多勝利 78（2001年）
* シーズン最少敗戦 45（1979年）
* シーズン最高勝率 .622（1979年）
* シーズン最少勝利 29（1958年）
* シーズン最多敗戦 103（1961年）※プロ野球記録、2022年シーズン終了時点で唯一シーズン100敗を記録
* シーズン最低勝率 .238（1958年、当時は引き分けを0.5勝0.5敗で計算していたため、現在の勝率に換算すると.230）
* シーズン最高打率 .290（1980年）
* シーズン最多得点 791（1980年）
* シーズン最多安打 1332（2001年）
* シーズン最多二塁打 249（2002年）
* シーズン最多三塁打 40（1953年、1954年）
* シーズン最多本塁打 239（1980年）※当時日本新記録。現在はパ・リーグ記録
* シーズン最多四球 581（2001年）※日本記録）
* シーズン最多四死球 644（2001年）※日本記録
* シーズン最多盗塁 223（1954年）
* シーズン最多犠飛 52（1978年）※日本記録
* シーズン最高防御率 2.66（1954年）
* シーズン最低防御率 5.10（1985年）
* シーズン本塁打数200本以上3回（1980年、1985年、2001年）※日本記録
* 最大連勝 13（[[1994年]]7月26日・対ロッテ - 8月10日・対ロッテ）
* 最大連敗 13（[[1952年]]5月25日・対毎日第1試合 - 6月15日・対西鉄第1試合）
* 1試合最多得点 21（1980年6月30日・対ロッテ第1試合、2000年9月5日・対オリックス）
* 1試合最多失点 25（1985年9月18日・対南海）
* 1試合最多安打 26（2003年8月18日・対日本ハム）
* 1試合最多二塁打 8（1963年6月19日・対東映、1963年10月3日・対阪急）
* 1試合最多三塁打 3（1984年5月24日・対南海 他4度）
* 1試合最多本塁打 8（2003年7月12日・対日本ハム）
* 1試合最多犠打 7（1987年・対南海）※日本記録
* 1試合最多盗塁 9（1954年7月27日・対毎日）

== 歴代監督 ==
'''太字'''は優勝達成監督
# 1950年 - 1952年 ： [[藤田省三 (野球)|藤田省三]] &lt;ref group="※"&gt;1952年は9月16日まで指揮、残り試合は芥田武夫が代行。&lt;/ref&gt;
# 1953年 - 1957年 ： [[芥田武夫]] &lt;ref group="※"&gt;1957年は6月20日まで指揮、残り試合は加藤春雄が代行。&lt;/ref&gt;
# 1958年 ： [[加藤春雄|加藤久幸]]
# 1959年 - 1961年 ： [[千葉茂 (野球)|千葉茂]] &lt;ref group="※"&gt;ここから近鉄バファロー&lt;/ref&gt; &lt;ref group="※"&gt;1959年は6月18日まで指揮、閉幕までは[[林義一]]が代行。&lt;/ref&gt;
# 1962年 - 1964年 ： [[別当薫]] &lt;ref group="※"&gt;ここから近鉄バファローズ&lt;/ref&gt;
# 1965年 - 1966年 ： [[岩本義行]] 
# 1967年 ： [[小玉明利]]
# 1968年 - 1970年 ： [[三原脩]]
# 1971年 - 1973年 ： [[岩本堯]] &lt;ref group="※"&gt;1973年は9月26日まで指揮、残り試合は[[島田光二]]が代行。&lt;/ref&gt;
# 1974年 - 1981年 ： '''[[西本幸雄]]'''
# 1982年 - 1983年 ： [[関口清治]] 
# 1984年 - 1987年 ： [[岡本伊三美]] 
# 1988年 - 1992年 ： '''[[仰木彬]]'''
# 1993年 - 1995年 ： [[鈴木啓示]] &lt;ref group="※"&gt;1995年は8月8日まで指揮、残り試合は[[水谷実雄]]が代行。&lt;/ref&gt;
# 1996年 - 1999年 ： [[佐々木恭介]] &lt;ref group="※"&gt;ここから大阪近鉄バファローズ&lt;/ref&gt; 
# 2000年 - 2004年 ： '''[[梨田昌孝]]''' &lt;ref group="※"&gt;2002年は8月16日のみ[[真弓明信]]が代行。&lt;/ref&gt;

{{Reflist|group="※"}}

== 歴代オーナー ==
* 1950年 - 1989年 [[佐伯勇]]&lt;ref&gt;{{Cite book |和書 |title = 感動の軌跡 大阪近鉄バファローズ50周年記念誌 |editor = 大阪近鉄バファローズ |year = 2000 |publisher = 大阪近鉄バファローズ |pages = {{要ページ番号|date=2015年11月}} }}&lt;/ref&gt;
* 1989年 - 1998年 [[上山善紀]]（1981年より1989年までオーナー代行）
* 1998年 - 2002年 [[金森茂一郎]]
* 2002年 - 2004年 [[田代和]]
: 歴代監督名は「球団名変遷と年度別成績」の項目を参照。

== 歴代本拠地 ==
* 1950年 [[藤井寺球場]]
* 1950年9月以後 - 1957年 [[大阪スタヂアム|大阪球場]]
* 1958年 - 1983年 [[日本生命球場]]
* 1984年 - 1996年 藤井寺球場
* 1997年 - 2004年 [[大阪ドーム]]&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;

なお、この他地方開催扱いとなるが、近鉄沿線への配慮から、以下のスタジアムも準本拠として公式戦を行った。
* 名古屋地区 [[ナゴヤ球場]]&lt;ref group="注"&gt;開場から1975年までの名称は「中日スタヂアム」。&lt;/ref&gt;（ - 1996年）、[[ナゴヤドーム]]（1997年 - 1999年）で3 - 10試合程度。オープン戦では本来本拠地とする中日とのビジターゲームもあった。
* 京都地区 [[京都市西京極総合運動公園野球場|西京極球場]]（1965年 - 1973年：1968年は非開催）で5 - 10試合程度。これとは別に同様に準本拠地としていた阪急主催での対近鉄戦もあった。
* また、1989年と1990年は大阪球場で10試合前後の主催試合を行った。

;本拠地についての備考
日生球場・大阪球場
* 日生球場は収容人員が[[日本野球機構]]主催による[[オールスターゲーム (日本プロ野球)|オールスター]]や日本シリーズを開催する時の最低下限である3万人よりも少なかったので、近鉄主管で行われる場合（1979年、1980年の[[プレーオフ制度 (日本プロ野球)|プレーオフ]]も）大阪球場を使った他、オールスターについては近鉄が主管となる順番となった回は[[福岡ソフトバンクホークス|南海ホークス]]に開催権を譲渡していた。ただし、1975年のプレーオフは藤井寺で開催しており、仮に日本シリーズ出場が決まった場合も藤井寺を使う予定だった。なお、ナイトゲーム主催のために近鉄は日生球場にナイター設備（1958年）や観客席増設（1962年）の工事を負担している{{Sfn|近畿日本鉄道|2010|p=319}}。
藤井寺球場
* 形式上は藤井寺、大阪球場（1957年まで）→日生（1958年以後）のダブルフランチャイズだったが（[[専用球場]]の届出もこの2カ所で登録された）、1983年までは日生をメインに日曜・祝日などのデーゲーム時に藤井寺を使用。1984年以後は藤井寺をメインに年10 - 20試合程度を日生で開催した。1997年にメインを大阪ドーム&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;に移した後も1999年までは藤井寺とのダブルフランチャイズで登録された。
* 球団創立（1950年）時点での藤井寺球場の所在地は「[[南河内郡]][[藤井寺町]]」であり、NPBでは唯一「市」ではなく「町」に本拠地を置いていたことがある球団であった&lt;ref group="注"&gt;NPBの球団で本拠地が「市」ではなかったケースは、阪神タイガース（当時の名称は「大阪タイガース」）が1951年3月31日までは[[兵庫県]][[武庫郡]][[鳴尾村 (兵庫県)|鳴尾村]]に本拠地を構えていたというケースがある。&lt;/ref&gt;。

== 永久欠番 ==
'''#1''' [[鈴木啓示]]
: [[2004年]]当時は[[パシフィック・リーグ|パ・リーグ]]唯一の永久欠番だったが、吸収合併先のオリックスでは当時1番をつけていた[[後藤光尊]]が引き続き着用を希望したため、引き継がれず消滅（オリックスも永久欠番の継承を検討して鈴木本人に確認したが、「自分の永久欠番はあくまで近鉄での記録によるもの」とし、後藤の継続着用を承諾した）。その後、2007・2008年は監督の[[テリー・コリンズ (野球)|テリー・コリンズ]]が着用し（後藤は24番に変更）、コリンズが退任した2009年から後藤が再び着用したが、楽天に移籍した2014年は空き番となり、2015年シーズンより、米国から帰国した[[中島裕之]]に割り当てられた。ユニフォーム復刻試合ではオリックスの通常の背番号で近鉄ユニフォームが作成されるため、2013・15年に着用された1999～2004年のユニフォームには、実際の近鉄時代にはなかった「背番号1」（2013年ホーム用で後藤、2015年ビジター用紺で中島）が登場した。

また、近鉄として最後の監督である[[梨田昌孝]]によって、以下のような言葉が残されている。
: ''「みんな胸を張ってプレーしろ。お前たちが付けている背番号は、すべて近鉄バファローズの永久欠番だ」''&lt;ref&gt;[https://sportiva.shueisha.co.jp/clm/baseball/npb/2019/11/26/___split_208/index_3.php 消滅する近鉄のホーム最終戦。松坂と中村は抱き合い、選手は号泣した] - スポルティーバ（2019年11月26日）&lt;/ref&gt;

== 沢村栄治賞受賞者 ==
* [[野茂英雄]] ：1回（1990年）

== チームの特徴 ==
{{出典の明記|date=2013年1月|section=1}}
* [[1990年代]]以前は[[外様]]監督が多く、[[仰木彬]]以前の生え抜き監督はプロ経験のない[[藤田省三 (野球)|藤田省三]]と[[芥田武夫]]を除くと、加藤久幸と[[小玉明利]]の2人しかいなかった。仰木以降は[[鈴木啓示]]・[[佐々木恭介]]・[[梨田昌孝]]と生え抜き監督が続いたが、球団消滅により梨田が近鉄最後の監督となった。監督は「基本的に若手中心で」（補強はしない）というのを毎年命じられていた。
* 打線は「'''いてまえ打線'''」（[[関西弁|大阪弁]]。共通語で「やってしまえ」の意）と呼ばれ、特にリーグ優勝した2001年にはチーム防御率4.98とリーグ最下位ながらチーム打率.280、チーム本塁打数211と他チームを圧倒し優勝をさらった。この年は3番の[[タフィ・ローズ]]と4番の[[中村紀洋]]だけで101本、3番 - 7番では実に165本もの本塁打を叩き出し話題となった。ローズが本塁打王（55本）、中村が打点王（132打点）、主に5番に入ることが多かった[[礒部公一]]は得点圏打率1位（.417）の成績を残している。この年阪神監督の[[野村克也]]が自チームの貧打線に対し「（バックに）いてまえ打線があったら（[[グレッグ・ハンセル]]は）20勝している」というコメントを残したのも有名。[[1980年]]には前述のようにシーズン239本塁打の日本記録を打ち出すなど、本塁打の魅力をどこよりも認識させた球団だった。''詳細は[[いてまえ打線]]を参照。''
* [[野茂英雄]]、[[吉井理人]]、[[大塚晶則]]、中村紀洋、[[岩隈久志]]など、多くのメジャーリーガーを輩出している。
* リーグ優勝する年は、必ずと言って良いほど助っ人外国人選手が本塁打を量産する傾向がある。実際に、球団設立から消滅までの55年でリーグ優勝は4回あるが、この間に[[チャーリー・マニエル]]（[[1979年]]）に37本、[[1980年]]に48本）、[[ラルフ・ブライアント]]（1989年に49本）、ローズ（[[2001年]]に55本）がそれぞれ、本塁打王を獲得している。
* [[1970年]]前後に[[日本生命球場|日生球場]]のナイター使用が[[日本プロフェッショナル野球組織|プロ野球機構]]で問題になり、近鉄沿線の[[三重県]]や[[愛知県]]へのフランチャイズ移転も検討されたが、愛知県は[[中日ドラゴンズ]]の保護地域であるため許可を得られず断念した（ただし名古屋での公式戦は地方開催扱いで[[1999年]]まで行われていた。これは近鉄の営業圏内であったことと、中京にパ球団を持たないリーグ事情も勘案されていた）。[[1973年]]に藤井寺球場のナイター工事が着手されたが、地元の反対で完成は11年後の[[1984年]]にずれこんだ。
* 日本一を経験していない球団では、最長の期間存続した。身売りの多いパ・リーグ球団としては、唯一親会社が変わらないまま歴史に幕を閉じた。
* [[2004年]]9月、[[北海道]]で行われた[[世界ラリー選手権]]（WRC）、[[ラリージャパン]]に「チームバファローズ コットンファクトリー」として[[プジョー・206]]で参戦したが、リタイヤした。当時の監督の梨田がプジョーを愛車としていたことが縁だった。
* 最下位になったことが非常に多いチームであり、[[1950年]]の2リーグ分立以降では19回。[[2010年]]に[[横浜DeNAベイスターズ|横浜ベイスターズ]]が最下位20回を更新するまでは消滅したチームも含めて両リーグワーストだった。
* シーズン90敗以上を5シーズンで記録している。[[2010年]]に横浜ベイスターズが6シーズンで90敗以上を更新するまでワースト記録だった。
* 選手（特に、外国人選手）の複数年契約は、原則、球団側に認められていなかった。このことが原因で、[[2003年]]シーズンオフにチームの主力であった[[タフィー・ローズ]]が交渉決裂し、[[読売ジャイアンツ]]へと移籍している。それ以前にも、近鉄初優勝の立役者であった[[チャーリー・マニエル]]の代理人が[[1980年]]シーズンオフに球団に対して法外な要求をしたため、契約交渉が決裂したこともあった&lt;ref group="注"&gt;結局マニエルは、監督が放出を決めた[[広岡達朗]]から[[武上四郎]]に変わっていたこともあり、翌[[1981年]]にヤクルトに復帰したが、急速な衰えを見せたことから同年限りで現役を引退した。&lt;/ref&gt;&lt;ref group="注"&gt;外国人選手の場合、基本的に代理人に交渉を一任する例が大半のため、法外な要求は代理人サイドによるものが多い。&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;『パリーグを生きた男　悲運の名将　西本幸雄』2005年、ぴあ、p.14~15&lt;/ref&gt;。
* [[北海道日本ハムファイターズ]]が2004年に本拠地を[[東京ドーム]]から[[札幌ドーム]]に移転してからは日本ハム以外のパ・リーグ球団も東京ドームで主催試合を開催するケースが増えたが、近鉄は球団最終年となる2004年は日本ハムとの東京ドームでの試合はあったもののビジター開催だったため、21世紀以降に現存したパ・リーグ球団では唯一東京ドームでの主催試合が組まれなかった&lt;ref group="注"&gt;一方でビジター扱いで前述したように2004年には対日本ハム戦を開催した他、対[[福岡ソフトバンクホークス|ダイエー]]との試合も開催された。また、東京ドーム開場を記念して1988年の開幕前に行われた「サッポロビール・プロ野球トーナメント大会」では、近鉄を含めた全球団がホーム用のユニフォームを着用していた他、[[オールスターゲーム (日本プロ野球)|オールスターゲーム]]でパ・リーグ（東京ドームでは日本ハム）がホーム扱いで開催する試合や、[[日米野球]]（1990年代や2000年代などの日米野球の日本代表は現在の[[侍ジャパン]]のような国際化した試合ではなく、各球団のユニフォームを着るオールスターゲームのような試合）でホーム扱いの試合ではホーム用のユニフォームを着る姿が見られた。&lt;/ref&gt;。
* プロ野球に理解のないフロントの体質に関して不満を持つ選手も多かった。
**[[野茂英雄]]は先発日に藤井寺球場の駐車場に車を止めたところ、近鉄本社の人間が来るので車を動かすことを要求されたり、契約更改の席で「熾烈な優勝争いをして2位に終わるのが一番」（理由については野茂の項を参照）と言われたこともある。
**[[佐々木恭介]]は入団後初めてグランドに集まった際、フロントの訓示で「お前達'''野球クラブの選手'''は」と言われ、頭に血が上ったと述懐している。
**「[[ドン・マネー]]事件」での外国人選手に対する待遇のみならず、監督に[[三原脩]]が就任する以前、近鉄選手の移動は列車では当時の[[三等車]]（後の[[普通車 (鉄道車両)|普通車]]）のみ（[[埼玉西武ライオンズ|西鉄ライオンズ]]などは[[二等車]]、後の[[グリーン車]]を既に利用していた）だったことからも、選手に対する待遇の悪さは伝統的なことであったといえる。
**[[金村義明]]も著書『在日魂』の中で1989年のパリーグ優勝旅行は[[ハワイ]]4泊6日の旅だったが、飛行機は往復とも[[エコノミークラス]]（金村は球団側に「[[ビジネスクラス]]にして欲しい」と要望していたが、球団側が「ビジネスクラスは満員でチケットが取れない」と拒否）であったり、選手の子どもの飛行機代は選手の自腹だった。後年金村は西武でも優勝旅行を経験したが、近鉄と西武の優勝旅行は同じハワイでも雲泥の差だったとしている&lt;ref&gt;{{Cite book |和書 |author = 金村義明 |title = 在日魂 |year = 2000 |publisher = [[講談社]] |pages = {{要ページ番号|date=2015年11月}} |isbn = 4062103494 }}&lt;/ref&gt;。

== ユニフォームの変遷 ==
{{出典の明記|date=2013年1月|section=1}}
* [[1950年]] - [[1952年]] 球団創設期はホーム用が胸に「Pearls」が入ったもの、ビジター用は水色を基調としたユニフォームで胸に[[ゴシック体]]で「KINTETU」のロゴが入った（1952年限り）。ゴシック体の「KINTETU」は[[1957年]]まで使用される。帽子は「K」「P」など数種類が存在。
* [[1953年]] 左胸に「Pearls」と書かれた、サンフランシスコ・シールズを参考にしたユニフォームが登場。同時に縦縞となり、球団名がバファローとなった[[1959年]]まで使用。
* [[1954年]] - [[1958年]] 左胸に「P」1文字の、[[フィラデルフィア・フィリーズ]]を参考にしたデザイン。1958年には帽子のツバ、アンダーシャツ、ストッキングが赤くなる（途中から従来の物も使用）。1958年からビジター用ロゴが飾り文字に変更。
* 1959年 千葉監督就任と同時に球団名をバファローに変更。ホーム用は黒の帽子・アンダーシャツ・縦じま・袖ラインが採用され、赤い「Buffalo」の胸マークが入ったデザインに変更された。ビジター用は背番号の書体を変更。帽子の前面には、金糸で猛牛マークが入った。
* [[1960年]] - [[1961年]] 縦縞を廃止。チームカラーを黒と黄色に変更。ビジター用の左袖が近鉄の[[社章]]から猛牛マークに変更される。
* [[1962年]] - [[1965年]] 球団名がバファローズとなり、胸ロゴが「BUFFALOES」に変更。袖番号が付けられる。帽子マークは「K」と「B」を組み合わせたものに。1965年からラインを黒に変更し、番号が胸に移動。
* [[1966年]] - [[1973年]] [[ロサンゼルス・ドジャース]]を参考にしたユニフォームに変更。同時にロゴも筆記体の「Buffaloes」に変更。ストッキングは上部が濃紺に3本の白線、下部が赤色となる。
** [[1968年]]より、[[三原脩]]監督就任時より、ホーム用の背番号、胸番号の角が取れ、丸型となる。
** [[1969年]] - [[1971年]] ヘルメットが紺地に猛牛マークが入ったものになる。
** [[1972年]]より、帽子のツバがオレンジ色となる。
** [[1973年]]後期より、袖とズボンにラインが入るなどのマイナーチェンジが施される。
* [[1974年]] - [[1996年]] [[西本幸雄]]監督就任時より、ニット式のベルトレスユニフォームが登場。袖部分のラグランスリーブが赤となり、首と袖に白線が入り、丸首プルオーバースタイルとなる。左袖には、炎と猛牛を組み合わせたマークが入る。ユニフォームデザインは[[アトランタ・ブレーブス]]のものを参考にしている。
** 帽子・ヘルメットは、紺色地に赤の「B」マーク（デザイン自体は1966年より使用しているものと同じで[[ボストン・レッドソックス]]と同じ書体）・ツバが赤。その後、ヘルメットのみ猛牛マーク（赤色のツノ・紺色の目を白縁でデザイン）に変更されたデザインが使われるようになる（採用時期不詳）。
** [[1977年]]より 左袖のマークが猛牛マークになり、[[デサント]]社が開発した快適性、軽量化を図ったメッシュ素材の上着を、野球のユニフォームとしては世界で初めて採用する。
** [[1978年]]より 背番号の上に選手名（英字表記）が入り、ベルトレスからインナーベルト式になる。
** [[1978年]]後期より、帽子の地色が赤、前面が白、白部分のサイドに紺のラインが入り、紺色の「KINTETSU BUFFALOES」のロゴ（アーチ型）、猛牛マークが入る三色帽に変わる。三色帽は[[ワシントン・ナショナルズ|モントリオール・エクスポズ]]が採用していたものを参考にデザイン。
*** [[1979年]]、[[1980年]]、1989年の3度のリーグ優勝を果たしたゲンのいいユニフォームで、マイナーチェンジを繰り返しながら23年の長きに渡り使われた。
* [[1997年]] - [[2004年]] [[大阪ドーム]]&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;移転を機にフルモデルチェンジ。デザインは[[コシノヒロコ]]が手掛ける。同時に球団カラーを「バファローズホワイト」、「バファローズオレンジ」、「バファローズネイビー」、「バファローズレッド」の4色と設定。デザインはそれに基づかれた。
** 帽子・アンダーシャツ・線は紺。
** [[1999年]]より、球団名が'''大阪近鉄バファローズ'''となり、ビジター用が「Kintetsu」から「Osaka」に変更。これが近鉄最後のユニフォームとなった。また左袖には50周年記念のバフィーワッペンが入る（翌年以降、元のバフィーワッペンに戻す）。
*** ビジター用上着のデザインは当初は赤のみだった{{Refnest|group="注"|これはデザインを担当したコシノが、事前にバファローズのイメージカラーを調査したところ、「赤」という意見が大半を占めたため&lt;ref&gt;ベースボールマガジン8月号　1997-2004 大阪近鉄バファローズ 永遠の猛牛魂　ベースボール・マガジン社.2021年.P49&lt;/ref&gt;。}}{{Refnest|group="注"|コシノはデザインを手掛けるにあたり、照明等で色彩が大きく変わる為、赤のビジター用ユニフォームが苦労したとの事&lt;ref&gt;週刊ベースボール別冊 よみがえる1990年代のプロ野球 [Part.4] 1997年編 野村ヤクルト日本一 [[ベースボール・マガジン社]].2021年.P101&lt;/ref&gt;。}}。しかし、いざユニフォームが完成してみると、当時の佐々木監督や選手たちから「[[東芝硬式野球部|東芝]]のユニフォームみたい」「プロが着るユニフォームじゃない」などと異論が続出し、選手たちがユニフォーム変更を拒絶しかける事態となり&lt;ref group="注"&gt;これと前後して『[[週刊ベースボール]]』誌がコシノにインタビューした際、コシノが「'''あたしが作ったユニフォームなんだから誰が着たって似合うに決まってるわよ'''」と放言した記事が載り、これが異論の火に油を注ぐ格好となった。&lt;/ref&gt;、事態の沈静化を図るため急遽紺が追加された。その後もファン感謝デーでこのユニフォームが初お披露目された際、ファンから「台湾プロ野球（のユニフォーム）だ」などと酷評され、優勝するまではこのユニフォームの評判は良くなかった。
*** ビジター用はユニフォームは[[金曜日]]から[[月曜日]]は紺、[[火曜日]]から[[木曜日]]では赤と使い分けられていたが、[[2000年]]以降は紺のみとなった（使い分けに関しては当初「ナイトゲームは赤、デーゲームは紺」とされたが、使用頻度の偏りを避けるために上記のようになった）。このため、結果的に、「Osaka」ロゴの赤は[[1999年]]のみの使用となった。
:後身の[[オリックス・バファローズ]]の[[2011年]]以降の旧ユニフォーム復刻イベントで以下の時代のものが再現された。
:* 1966～73年前期
:* 1974～96年
:* 1999～2004年 - 2013年（ホーム）、2015年（ビジター紺）、2019年（ビジター赤）
:** いずれもビジター用の胸ロゴが「Osaka」に変更後のもの。1999～2004年モデルには、当時永久欠番とされた「背番号1」は本来存在しなかったが、2013年は[[後藤光尊]]がホーム用で、2015年は[[中島宏之|中島裕之]]がビジター用（紺色）で着用している。

== 球団旗の変遷 ==
{{出典の明記|date=2013年1月|section=1}}
* 1949：「近鉄パールス」時代のもの。紺地にパール＝真珠を模した白丸をちりばめる。左上には、真珠貝を模した白丸の上に「KP」の組文字。
* 1950 - 1958：KPマークを真珠貝ではなく、円が囲む形となった。
* 1959 - 1981：球団ニックネームがバファローとなり、岡本太郎デザインの猛牛マークが登場。水色地に赤で猛牛マーク、両目は紺。
* 1982 - 1996：ユニフォームのカラーリングにあわせて、球団旗も赤・紺・白のトリコロールカラーとなる。赤地に白の猛牛マーク（両目の色が白であるものと紺であるものの2種類存在した）、その下に紺地に白文字で「Buffaloes」。
* 1997 - 2004：本拠地の大阪ドーム&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;移転を機に、球団旗もリニューアル。紺と赤を波型で分け、中央に白の猛牛マーク、左上には赤文字で「Buffaloes」。

== シンボルマーク・マスコット ==
{{Infobox baseball player
|選手名 = バフィリード
|英語表記=Buffie-Lead
|所属球団 = 大阪近鉄バファローズ
|役職 = マスコット
|背番号 = 100
|選手写真ファイル名 = バフィリード20130825.jpg
|写真サイズ = 275
|写真のコメント = 2013年8月25日 大阪近鉄復刻試合にて
|国籍 = {{JPN}}
|出身地 =
|生年月日 =
|没年月日 =
|身長 =
|体重 =
|利き腕 =
|打席 =
|守備位置 = [[マスコット]]
|プロ入り年度 = 1997年
|ドラフト順位 =
|初出場 =
|最終出場 =
|経歴 = 

*近鉄バファローズ&lt;br&gt;大阪近鉄バファローズ（1997 - 2004）
}}
{{出典の明記|date=2013年1月|section=1}}
;シンボルマーク
* 千葉茂が監督に就任した[[1959年]]に、「バファロー」の新チーム名称に合わせて千葉の親友だった[[岡本太郎]]がデザイン。「猛牛マーク」の通称があったが、球団広報物では「ツノマーク」と表記していた。千葉の述懐に依ると銀座のバーで、デザイン料10万円で依頼したと言う。以降球団が解散する[[2004年]]まで、球団旗やユニフォームなどで使われ続けた。日本一に輝いた時に姿を公開することとなっていた「猛牛マーク」を横から見たような「サブマーク」が有ったが、公開されず球団と共に消えた。しかし、[[2008年]]頃にその幻のマークの原画が発見され、[[2010年]]に[[岡本太郎記念館]]で公開された。従来の猛牛マークが牛の顔のみであるのに対してこちらは牛の全身を横から捉えた図で岡本曰く「ふとっちょの猛牛が目をむいて突っ込んでる愉快なやつ」&lt;ref&gt;{{Cite news |title = 岡本太郎デザインの幻の猛牛マークを展示 南青山で |newspaper = 朝日新聞デジタル |date = 2010-01-21 |url = http://www.asahi.com/culture/news_culture/TKY201001210396.html |accessdate = 2015-11-10 |publisher = [[朝日新聞社]] }}&lt;/ref&gt;。[[埼玉西武ライオンズ|西武ライオンズ]]のシンボルマークやイメージカラーを積極的に用いた[[西武グループ]]とは異なり、グループの[[バス (交通機関)|バス]]や[[タクシー]]などに猛牛マークを入れる例は少なく、運送会社である[[近物レックス|近鉄物流（現：近物レックス）]]の車両や伝票に見られた程度であった。近鉄物流も球団解散の直前にグループを離れ、同社のトラックに猛牛マークは残っていたが、現在は'''KBR'''に変更されている。
;バッファくん
* [[1976年]]から大阪ドーム&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;移転前の[[1996年]]に用いられた&lt;ref name="WB210816"/&gt;、白川吉男デザインによるユニフォームを着た少年をモチーフとしたマスコットキャラクター。近鉄の野球帽・ユニフォームを着用しアシックスのスパイクを履き、バットとグラブを持ち片足を上げた少年のデザインとして&lt;ref&gt;[http://tannen.biz/news/archives/category/profile 「自叙伝」的なプロフィール] - たんねん工房&lt;/ref&gt;、顔のみのデザインも含めた[[ペットマーク]]として登場。初期のデザインではバットを握った右手の指本数が1本足りなかったが、後に改作された。着ぐるみも作られ、ファン感謝デーなどでも登場していた。このマスコットに似ているということで、[[中村紀洋]]の愛称になったこともある。[[2011年]]8月に開催されたオリックス・バファローズの「LEGEND OF Bs2011〜蘇る黄金の70's〜」でスタメン発表時にバッファくんのイラストが使われた。なお、バッファくん登場前には鼻息をふかして突進する姿の猛牛のマスコットを使っており、[[1975年]]後期優勝の近鉄電車の記念乗車券券面には[[西本幸雄]]監督の顔と伴に印刷されている。
* 白川が勤務していたデザイン事務所が近鉄グループと取引関係があった縁から、当初は近鉄沿線の子供向けの少年野球の募集用ポスターのイラストとして依頼されて製作したのが、知らない間に球団のマスコットとして起用されたという。
* 合併後、権利を引き継いだオリックス球団でもユニフォーム復刻に合わせてグッズが発売されたが、別途白川も近鉄本社からグッズ製作の許諾を受けたため、デザインを一部修正した上でグッズを製作・販売している&lt;ref&gt;[https://www.kobe-np.co.jp/news/sanda/202110/0014769400.shtml 近鉄バファローズのマスコットが“復活”　生みの親がグッズ制作　意外な誕生秘話] -　神戸新聞NEXT（[[神戸新聞社]]）、2018年10月18日、5時30分配信。&lt;/ref&gt;。
;バフィリード
* 大阪ドーム&lt;ref group="注" name="oskdome" /&gt;への本拠地移転後、1997年シーズンより「[[トムとジェリー]]」「[[原始家族フリントストーン]]」などを手掛けた[[アメリカ合衆国|アメリカ]]の[[ハンナ・バーベラ・プロダクション]]がキャラクターデザインを担当した「バフィリード」を中心としたマスコットキャラクター群が登場している&lt;ref name="97shb"&gt;'97近鉄バファローズサポーターズハンドブック - 近鉄バファローズ（1997年3月）&lt;/ref&gt;。夢と冒険のファンタジーワールド「バファローバレイ」に住む愉快な仲間達として以下の4体が制定され中世ヨーロッパ調の私服デザインとバフィリードのみユニフォーム姿のデザインが設定されたが&lt;ref name="97shb"/&gt;、その後「カペロット」「バルバロック」は2000年シーズンをもって登場が打ち切られた&lt;ref name="WB210816"&gt;消えてしまったマスコットたちPART2もういない彼らと彼女たちの思い出 - 週刊ベースボール2021年8月16日・23日合併号&lt;/ref&gt;。
* キャラクター着ぐるみ作成及び担当は[[さんまのまんま|明石家まんま]]や[[おはよう朝日です|朝おき太]]等を手がけた株式会社リップ。
** '''バフィリード（Buffie-Lead、バフィ）''' - 背番号100、主人公。打ってよし・走ってよし・守ってよしのスーパープレイヤーで明るくユーモラスで親しみやすい性格、また困難が起こるとリーダーシップを発揮する。名称は一般公募で決定&lt;ref name="97shb"&gt;'97近鉄バファローズサポーターズハンドブック - 近鉄バファローズ（1997年3月）&lt;/ref&gt;。
** '''ファルルリーナ（Falulu-Rena、ファルル）''' - 背番号200、女の子のキャラクター。気取った感じはなく嫌味なく物事を言う性格&lt;ref name="97shb"/&gt;。[[2000年]]以降ユニフォーム姿（ワンピースにベルト）に変更。
** '''バルバロック（BALBAROCK、バル）''' - 大柄な男性のキャラクター。力持ちでボスのような性格、騎士道精神に富んだ正義の男&lt;ref name="97shb"/&gt;。
** '''カペロット（CAPELOT、カペロ）''' - 子どものキャラクター。お人好しでのんびり屋、愛嬌をふりまく人気者な性格&lt;ref name="97shb"/&gt;。
** 球団合併により、各キャラクターも引退したが、バフィリードだけは[[オリックス (企業)|オリックス本社]]に商標権が譲渡され&lt;ref&gt;[https://www.j-platpat.inpit.go.jp/c1800/TR/JP-1996-080031/8DDB915B92136E14811E12371D802FB5CAF903D8518DA8AED10B8110EB5769B0/40/ja 商標出願･登録情報 登録4165094 BUFFIE-LEAD バフィリード] - J-PlatPat&lt;/ref&gt;、2013年に復刻イベントに初めて登場し、2019年にも同様に復刻イベントで登場した。他キャラに就いては近鉄本社が更新期限まで所有する状態となっている。
** 合併球団「オリックス・バファローズ」発足後、2010年シーズンまで球団マスコットはオリックス球団のネッピー・リプシーが続投されたが、2011年1月ユニフォームとともにマスコットが一新され「牛のマスコット」が6年ぶりに復活。のちに公募で男の子が「'''バファローブル'''」（BuffaloBULL）、女の子が「'''バファローベル'''」（BuffaloBELL）と命名された。バフィリードとは2013年6月のユニフォーム復刻イベントで復活した際に共演を果たしている。背番号はネッピー・リプシーのものを引き継ぎ111・222。詳細は[[オリックス・バファローズ#マスコット|球団の項目]]を参照。

== 応援スタイル ==
{{出典の明記|date=2013年1月|section=1}}
* 打者に対する基本的な応援コールは「かっとばせー、○○（選手名）！××（対戦相手チーム）倒せー、オー！」だった。このスタイルは1980年代までは近鉄のみならず大半のチームで採り入れられていたが、1990年代以降は年々少なくなっていき、遂には近鉄でしか使われなくなった。一方で、近鉄は球団解散時までこのスタイルを通した（ちなみに、現在この応援コールを使っているのは[[北海道日本ハムファイターズ]]と[[福岡ソフトバンクホークス]]で、[[読売ジャイアンツ]]主催試合のみである）。
* 応援歌を流す前のコールは98年の途中までが「〜〜○○（驚弾炸裂紀洋、鋭撃巧打礒部、俊敏華麗に武藤など）」×3を1回もしくは2回のあと「○○！（○○！）○○！（○○！）○○（○○！）」から選手別応援歌、98年の途中からは「〜〜○○」×3からすぐに応援歌の演奏に変更した。
* 球団解散時には『[[暴れん坊将軍]]』のオープニングテーマを原曲とするI（[[1995年]] - ）、タオルマフラーを持って踊るII（[[2000年]] - ）、2種類の歌詞があるIII（2001年 - ）、ビハインドの場面で使われるIV（[[2002年]] - ）、ビッグイニングの時に使われるV（[[2003年]] - ）と5種類のチャンステーマが存在。III以降は「踊る牛」「笑う牛」（以上III）「紅の丑」（IV）「パニ牛」（V）とタイトルもついていた（代打のテーマにも「働く牛」というタイトルがついている）。
* 前述の『[[暴れん坊将軍]]』のテーマは[[ジェシー・リード]]（1991年 - 1992年在籍）の応援歌としても歌われた。
* [[ラルフ・ブライアント]]（1988年途中から1995年に在籍）の応援歌は『[[仮面ライダーV3]]』が原曲。
* チャンス時のテーマ、三三七に長らく『[[8時だョ!全員集合]]』のオープニングテーマを使っていた。ドームに移転してからこの曲は安打以外での出塁テーマとなり、安打の場合の三三七は[[ハロウィン (ドイツのバンド)|ハロウィン]]の「Guardians」を使った。
* [[ジェット風船]]はチームカラーの赤色に統一していた。
* [[藤井寺球場]]は住宅地と隣接していたため、鳴り物入りの応援が禁止されており、メガホンと声だけの応援スタイルを取った&lt;ref group="注"&gt;1999年の最終戦で試合の終盤にトランペットを使用するなど、いくつかの例外もある。&lt;/ref&gt;。
* [[1985年の日本シリーズ]]（阪神対西武）では、[[阪神甲子園球場|甲子園球場]]での西武側の応援団が少ないだろうということで近鉄の応援団が協力を申し出て共に応援を行った。

== 主な球団歌・応援歌 ==
* [[近鉄バファローズの歌|大阪近鉄バファローズの歌]]（旧題：近鉄バファローズの歌）（作詞：[[竹中郁]]、作曲：[[米山正夫]]、歌：クールボナール）
* 炎えろ!近鉄バファローズ（作詞：[[西沢爽]]、作曲：城賀イサム）
** 上記2曲はCD「大阪近鉄バファローズオフィシャル球団歌・応援歌」では[[高橋元太郎]]が歌っている。「近鉄バファローズの歌」のクールボナールが歌うバージョンでは、[[キダ・タロー]]が編曲を担当している。
* [[ドリーム&amp;パワー]]（作詞・作曲：岡田誠司、歌：イエスマン・ブギー・バンド フィーチャリング JUN）
* RED de HUSTLE（作詞：キユサマ☆ワカルフ、作曲：パパ・ダイスケ、歌：[[大西ユカリと新世界]]）

== エピソード ==
===三軍構想===
[[1967年]][[8月]]、近鉄は、これまでの1・2軍とは別に、若手育成の観点から将来3軍を結成することを念頭においた新人オーディション（入団テスト）を実施した。まず面接・書類審査に98人が応募。その中から24人に絞り、実技による2次審査を4日間にわたり藤井寺球場で実施。3軍のチーム化を念頭に、十数名程度の獲得を目指そうとした。

しかし、実際に実技テストを合格したのは4人のみで、3軍を結成するとした目標には遠く及ばず、その4名のうち3人は投手で野手は1名だけだった。しかも彼らは全員結果を出せず、2人は2年、もう1人は3年で引退。残り1名についても[[1972年]]に南海へ移籍したため、3軍制構想は失敗に終わった&lt;ref&gt;[http://stepbystep-36.jugem.jp/?eid=143 三軍にも歴史がある]ああだこうだと好き放題書くブログ。[[2015年]][[1月16日]]記事。&lt;/ref&gt;。

=== ミケンズルール ===
:{{Main|グレン・ミケンズ#ミケンズルール}}

=== 「巨人はロッテより弱い」 ===
:{{Main|加藤哲郎 (野球)#「巨人はロッテより弱い」騒動}}

=== ネーミングライツ問題 ===
[[2004年]]の[[キャンプ (日本プロ野球)|キャンプ]]入りを目前とした[[1月31日]]、近鉄球団は[[2005年]]以降に球団名称を第三者に販売する「[[命名権]]」ビジネスを実施することを明らかにした。基本[[スポンサー]]料金を年間36億円とし成績に応じてそれを増減させ、スポンサーはチーム名や[[ユニフォーム]]、[[野球場|球場]]への広告掲示などができるとした。市民に親しまれる球団にするためには球団本体だけに頼っては前進しないという考えを示した発案だったが、安易に球団名が変更されてしまうことに対し他球団オーナーなどプロ野球界から「野球協約に反するものであり認められない」などと反発が相次いだ。特に発言が球界の動向に大きな影響を与えるといわれた[[読売ジャイアンツ]]オーナー・[[渡邉恒雄]]が猛反対したこともあり、球団名変更に必要なオーナー会議の同意を得られる目処が立たず、[[2月5日]]に方針を白紙撤回することを発表した。

ネーミングライツ売却は戦前の大東京軍が[[ライオン (企業)|ライオン歯磨]]をスポンサーに迎えて誕生した[[松竹ロビンス|ライオン軍]]（1937年秋季 - 1940年）、戦後パ・リーグ球団の高橋ユニオンズがトンボ鉛筆をスポンサーにした[[高橋ユニオンズ|トンボユニオンズ]]（1955年）、[[埼玉西武ライオンズ|西武ライオンズ]]の前身である太平洋クラブライオンズ（1973年 - 1976年）・クラウンライターライオンズ（1977年 - 1978年）&lt;ref group="注"&gt;[[中村長芳]]オーナー率いる[[福岡野球]]が経営母体。&lt;/ref&gt;、[[千葉ロッテマリーンズ|ロッテオリオンズ]]（1969年 - 1970年に[[大映]]が親会社で[[永田雅一]]がオーナー、中村長芳がオーナー代行だった。1971年大映からロッテに正式に譲渡）などの例がある。近鉄の場合、命名権の販売対象企業として名前が挙がっていたのが[[消費者金融]]の[[アコム]]だったため、青少年への影響面から認められなかった理由のひとつに挙げられていた&lt;ref group="注"&gt;企業としてのアコムは、対青少年も含めた社会福祉活動や、文化・芸術支援活動、大学での金銭教育などの金融啓発活動にも積極的に取り組んでいた。&lt;/ref&gt;。近鉄の命名権販売が認められなかったため、「近鉄の球団消滅はこの時点で避けられないものとなってしまった」という声がある。合併問題が深刻化する頃には、一部球界関係者も「今から思えば、ネーミングライツの承認が最良のソフトランディングだった」と語っていた。

=== 過去の合併計画 ===
[[2004年]]にオリックスとの合併で消滅した近鉄だが、それ以前にも他球団との合併が画策されたことがある。[[1965年]]オフには当時のオーナー・[[佐伯勇]]が[[広島東洋カープ|広島カープ]]オーナー・[[松田恒次]]と秘密裏に会い、合併を持ちかけている。佐伯の腹案では、
# 近鉄と広島が合併
# 本拠地を[[広島県]][[広島市]]に置き、[[セントラル・リーグ|セ・リーグ]]所属とする
# 球団事務所・フロントや首脳陣は両オーナー相談の上で決定し、新しい首脳陣が選手50人を人選
# 資本は[[近畿日本鉄道]]と広島球団の出資者（[[マツダ|東洋工業]]と同社創業家の松田家関係者や球団役員などの個人株主他）&lt;ref group="注"&gt;当時広島球団には、[[広島電鉄]]・[[中国新聞社]]など県内の主要企業も出資していたが、これらが合併球団への出資も行う方向だったかは不明。&lt;/ref&gt;で半々
# 球団愛称は公募する
と具体的な内容まで踏み込まれていたが、松田はかねてから純益金の分配制度改正（[[1952年]]以降のフランチャイズ制度以降は試合開催で得た利益は全額ホームチームのものになっていたが、それを1リーグ時代のホーム7、ビジター3の割合での分配に戻すというもの）をセ・リーグ会長・[[鈴木龍二]]に申し入れていたこともあって、佐伯の提案を拒否した。

=== 幻の移転計画 ===
{{出典の明記|section=1|date=2014年9月}}
本拠地の変遷は先述の通りであるが、他に下記のような移転計画があった。
* 1960年代には近鉄の東端である名古屋への移転を計画したが、愛知県を保護地域としている[[中日ドラゴンズ]]の反対で実現しなかった。しかし、[[ナゴヤ球場]]及び[[ナゴヤドーム]]では1990年代後半まで、年数試合の主催試合を開催していた（但しこれもナゴヤドーム移転後は観客動員が極端に落ち込んだため数年で撤退した）。
* 1970年代に[[西本幸雄]]が[[佐伯勇]]オーナーに、近鉄沿線の[[東大阪市花園ラグビー場|花園ラグビー場]]周辺を整備して野球場を建設し、本拠地を移転することを進言したところ、「（お金が）幾らかかると思っているんだ」と近鉄グループ単独による建設が困難であることを伝えられたという。その後、1980年代初頭の藤井寺ナイター問題時には、ラグビー場の所在地である[[東大阪市]]が受け入れと球場の建設費用出資に名乗りを上げたことが新聞報道されたが、藤井寺のナイター設備設置計画がまとまったことで立ち消えとなった。なお、この花園ラグビー場周辺はその後東大阪市営の[[花園中央公園]]として整備され、野球場「花園セントラルスタジアム」も建設された。2013年には[[オリックス・バファローズ (ファーム)|オリックス2軍]]が主管試合を開いている。
また、[[青木一三]]は著書で、佐伯オーナーが[[1979年]]頃に、[[愛媛県]]を本拠とする[[新来島どっく|来島どっく]]グループ総帥の[[坪内寿夫]]に球団売却の申し入れをおこなっていたと記している&lt;ref&gt;{{Cite book |和書 |author= 青木一三|authorlink=青木一三 |title = 『ダイエー/オリックス球団買収の真相 |year = 1989 |publisher = ブックマン社 |pages = 107-108 |isbn = 4893081055 }}&lt;/ref&gt;。

== 放送 ==
放映権に関しては、朝日放送（現：朝日放送テレビ及び朝日放送ラジオ）に優先権があるなど、[[阪神タイガース]]とほぼ同じである。
=== テレビ放送 ===
* [[NHKプロ野球]]（[[NHK大阪放送局]]）
* [[S☆1 BASEBALL|THE BASEBALL 野球烈闘]]（[[毎日放送|MBSテレビ]]）
* [[スーパーベースボール (テレビ朝日系列)|スーパーベースボール]]（[[朝日放送テレビ]]）
* [[野球道 (フジテレビ系列)|熱チュー!プロ野球2004]]（[[関西テレビ放送|関西テレビ]]、関西ローカル時は『プロ野球中継2004』）
* [[DRAMATIC BASEBALL|1球の緊張感 THE LIVE 2004]]（[[讀賣テレビ放送|読売テレビ]]）
* [[ナマ虎スタジアム|藤井寺バファローズアワー]]（[[テレビ大阪]]）
* '''[[KBS京都エキサイトナイター|近鉄エキサイトアワー]]'''（[[京都放送|KBS京都]]）
* [[スカイAスタジアム|サテライトスタジアム]]（[[スカイA]]。自社制作・朝日放送テレビ制作・KBS京都制作が混在）

=== ラジオ放送 ===
* [[近鉄バファローズアワー]]（[[朝日放送ラジオ|ABCラジオ]]）
* [[近鉄バファローズナイター]]（[[大阪放送|OBCラジオ]]）

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
=== 注釈 ===
{{reflist|group="注"|2}}

=== 出典 ===
{{reflist|2}}

== 参考文献 ==
* {{Cite book |和書
|author= 宇佐美徹也|authorlink=宇佐美徹也
|title     = プロ野球記録大鑑
|year      = 1993
|publisher = [[講談社]]
|isbn      = 4062061082
|ref       = harv
}}
* {{Cite book |和書
|title     = さらば大阪近鉄バファローズ 熱い心の野球ありがとう
|year      = 2004
|publisher = [[ベースボール・マガジン社]]
|series    = 週刊ベースボール別冊 冬季号
|ref = {{SfnRef|さらば|2004}}
}}
* {{Cite book |和書
|title     = サヨナラ近鉄バファローズ
|year      = 2004
|publisher = [[日刊スポーツ出版社]]
|series    = 日刊スポーツグラフ
|isbn      = 4817252413
|ref = {{SfnRef|サヨナラ|2004}}
}}
* {{Cite book |和書
|author    = 宮本又郎（監修）
|editor    = 近畿日本鉄道秘書広報部（社史編纂チーム）
|title     = 近畿日本鉄道100年のあゆみ 1910 - 2010
|year      = 2010
|publisher = [[近畿日本鉄道]]
|ref = {{SfnRef|近畿日本鉄道|2010}}
}}
* {{Cite book |和書
|title     = 近鉄バファローズ球団史 1950‐2004
|year      = 2012
|publisher = ベースボール・マガジン社
|series    = M.M.BOOK
|isbn      = 9784583618692
|ref = {{SfnRef|球団史|2012}}
}}

== 関連項目 ==
* [[プロ野球チーム一覧]]
* [[大阪近鉄バファローズの主催試合の地方球場一覧]]
* [[近鉄バファローズナイター]]（[[大阪放送|ラジオ大阪]]）
* [[近鉄バファローズアワー]]（[[朝日放送ラジオ|ABCラジオ]]）
* [[花園近鉄ライナーズ]] - 近鉄が野球と共に力を入れているシンボルスポーツ部で、近鉄の沿線地域にある[[東大阪市花園ラグビー場]]を本拠地に使用する[[JAPAN RUGBY LEAGUE ONE]]加盟の[[ラグビーユニオン|ラグビー]]チーム。発足の当初は「'''バファローズ'''」を名乗っていて、2003年度の[[ジャパンラグビートップリーグ]]加盟を機に「ライナーズ」へ改称。
* [[花園中央公園]] - 東大阪市花園ラグビー場に隣接している公園で、近鉄の本拠地に使用する目的で野球場を整備する計画があった。
* [[OSAKAクラシック]]
* [[クラブオックス川崎AFC]] - 前身の名称が「'''近鉄バッファローズ'''」であった（[[近鉄エクスプレス]]の[[アメリカンフットボール]]部）。ただし、野球の近鉄バファローズとの交流は特になかった。[[クラブオックス川崎AFC#沿革|沿革]]も参照。
* [[佐野正幸 (作家)|佐野正幸]] - パ・リーグファンの視点で、近鉄に関する著作を多々発表していたスポーツライター。西本幸雄とは阪急の監督時代から交流があって、西本が近鉄の監督へ転身したことを機に、1977年から1998年まで近鉄応援団の団長を務めていた。
* [[大阪紅牛會]]
* [[堀江貴文]] - 元[[ライブドア]]代表取締役。合併発表時、買収をはかる。
* [[三木谷浩史]] - [[楽天グループ]]代表取締役。堀江同様合併発表時、買収をはかる。
* [[東北楽天ゴールデンイーグルス]]
* [[06BULLS]] - 関西独立リーグ（[[関西独立リーグ (初代)|初代]]および[[関西独立リーグ (2代目)|2代目]]）に所属する球団。チーム名の「BULLS」（雄牛）は、創設者で初代監督の[[村上隆行]]が近鉄OBであったことに由来している（参考外部リンク:[http://www.h-osaka.com/06bulls/20111027.html 06BULLS村上隆行総監督単独ロングインタビュー] - 東大阪バーチャルシティ（2011年10月27日取材））
* [[横浜フリューゲルス]] - 1993年から1998年まで[[Jリーグ]]に加盟していたプロ[[サッカー]]クラブ。[[横浜マリノス]]への吸収合併を機に消滅したが、クラブの存続を願うサポーターなどが1999年に[[横浜FC]]を設立した。
&lt;!--* [[バッファロー吾郎]]（なんらかの関係があるとしても出典が必要かと--&gt;
* [[舞いあがれ!]] - [[2022年]]度下半期に[[NHK総合テレビジョン]]で平日に放送中の[[連続テレビ小説]]。[[福原遥|ヒロイン]]の実家の隣でお好み焼き店を営む梅津勝（演：[[山口智充]]）が近鉄バファローズのキャップとTシャツ（岡本太郎デザインのホームゲーム仕様）姿で店先に立つシーンや、近鉄バファローズが2004年限りで消滅することに触れた描写が含まれている。
* [[アトムの童]] - 2022年10月期にTBSテレビ系列「[[日曜劇場]]」枠で放送の連続ドラマ。登場人物である各務英次（演：[[塚地武雅]]）が近鉄バファローズのキャップを被っている描写が多くある。
* [[バファローズ|バファローズ (曖昧さ回避)]]

== 外部リンク ==
* [https://web.archive.org/web/20010302022154/http://www.buffaloes.co.jp/ 大阪近鉄バファローズ 公式ホームページ]

{{日本プロ野球}}
{{大阪近鉄バファローズ歴代オーナー}}
{{各年の大阪近鉄バファローズ}}
{{近鉄グループ}}
{{リダイレクトの所属カテゴリ
|redirect1=大阪バファローズ
|1-1=かつて存在した大阪府の企業
|1-2=1999年設立の企業
|1-3=2005年廃止の企業
|}}
{{DEFAULTSORT:おおさかきんてつはふあろす}}
[[Category:大阪近鉄バファローズ|*]]
[[Category:かつて存在した大阪府の企業]]
[[Category:現在活動していない日本のプロ野球チーム]]
[[Category:近鉄グループの歴史]]
[[Category:藤井寺市の歴史]]
[[Category:大阪市中央区の歴史]]
[[Category:大阪市西区の歴史]]
[[Category:現在活動していない大阪府のスポーツチーム]]
[[Category:1949年設立のスポーツチーム]]
[[Category:2004年廃止のスポーツチーム]]
[[Category:岡本太郎]]
[[Category:戦後の大阪]]</text>
      <sha1>j7y5usmk3bo15oj3on5loipnair9juu</sha1>
    </revision>
  </page>
  