<page>
    <title>アナルセックス</title>
    <ns>0</ns>
    <id>125784</id>
    <revision>
      <id>95649398</id>
      <parentid>95388458</parentid>
      <timestamp>2023-06-17T02:47:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Kt football</username>
        <id>627279</id>
      </contributor>
      <comment>/* 関連項目 */ 改行を削除、Categoryの順番の並べ替え、Category:肛門性愛　の中に　Category:消化器　が含まれておりますので、こちらを削除させていただきました</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="19620" xml:space="preserve">{{性的}}
{{複数の問題
| 独自研究 = 2008年12月 ✳︎
| 出典の明記 = 2011年7月
| 参照方法 = 2011年7月
}}

[[ファイル:Wiki-analsex.png|サムネイル|250px|アナルセックス]]
'''アナルセックス'''（英：''anal sex''）''{{Audio|En-anal_sex.ogg|聞く}}''、'''肛門性交'''（こうもんせいこう）は[[男性器]]（[[陰茎]]）または[[性具]]を[[肛門]]・[[直腸]]へ挿入する行為。『[[創世記]]』の[[ソドムとゴモラ|ソドム]]の誤まった[[解釈]]により派生した語の[[ソドミー]]と呼ばれることもある。&lt;br&gt;
[[同性愛]]においては[[男性器]]同士では挿入することが出来ないため、アナルセックスが用いられる。

== 概要 ==
[[ファイル:Shaved vagina pic.jpg|サムネイル|250px|異性間の肛門性交]]
特に[[宗教]]上の理由で人工的な避妊が禁じられている場合や、結婚前で[[処女膜]]を維持する必要がある場合、抜け道として利用される。

ただし、アナルは膣よりも傷つきやすい粘膜のため、出血や痔の原因にもなりやすい&lt;ref&gt;https://www.lovecosmetic.jp/shc/analsex/ アナルセックス初体験のやり方と注意点&lt;/ref&gt;。

アナルセックスをする際には、直腸洗浄することが望ましく&lt;ref&gt;https://geothek.org/51049.html 【正しいアナルの洗い方】お尻の準備！綺麗に直腸洗浄をする方法&lt;/ref&gt;{{出典無効|date=2021-04-05 |title=自主公表された情報源であり信頼できる情報源に該当せず}}、少しずつほぐしていかなければ快感は感じにくい&lt;ref&gt;https://geothek.org/2626.html アナルセックスの快感について【正しいやり方完全マニュアル】&lt;/ref&gt;{{出典無効|date=2021-04-05 |title=自主公表された情報源であり信頼できる情報源に該当せず}}。

女性にとっての肛門へのアプローチとしては、3分の1の女性が生涯に一度は、肛門に男性器を受け入れるとされ{{R|nazology 2022-07-02}}、2022年に米[[インディアナ大学]]の「女性がどのように肛門で快楽を得ているか」という史上初の研究では&lt;ref name="Women’s techniques for …"&gt;{{Cite journal|author1=Devon J. Hensel|author2=Christiana D. von Hippel|author3=Charles C. Lapage|author4=Robert H. Perkins|date=2022-06-29|title=Women’s techniques for pleasure from anal touch: Results from a U.S. probability sample of women ages 18–93|journal=[[PLOS ONE]]|publisher=[[PLOS]]|url=https://doi.org/10.1371/journal.pone.0268785|accessdate=2022-07-07}}&lt;/ref&gt;、18歳から93歳の米国人女性・3017人のサンプル調査で、およそ40％が肛門表面への刺激で快感を感じ、約35％が肛門への浅い挿入で快感を覚え、約40％が肛門への挿入と、性器も同時に刺激することで快感を得ている実態が明らかにされた&lt;ref name="nazology 2022-07-02"&gt;{{Cite web|author=川勝康弘|url=https://nazology.net/archives/111436|title=女性が肛門でどのように快楽を感じるかをマジメに研究した論文が発表される！|website=ナゾロジー|publisher=kusuguru株式会社|date=2022-07-02|accessdate=2022-07-07}}&lt;/ref&gt;{{R|Women’s techniques for …}}。またその快楽を得ている被験者の半数以上が、当初の体験よりも時の経過によって、やがて楽しめるようになったといい{{R|nazology 2022-07-02}}、快楽を知る女性の40％は、パートナーとの感情的な繋がりを重要な要素に挙げている{{R|nazology 2022-07-02}}。被験者が初めて肛門を刺激する心地良さに気付いた年齢は、14歳から72歳と幅広く（平均27歳）、肛門の快楽の目覚めは、年齢にかかわりなく訪れるという実像が示された{{R|nazology 2022-07-02}}。

== 性風俗産業 ==
異性愛男性にも快感を得る目的で、アナル[[オナニー]]を行う・[[SM (性風俗) |SM]][[性風俗店]]の[[風俗嬢]]に[[ペニスバンド]]を装着してもらって肛門性交（受け）を行う・あるいは性風俗店などで[[前立腺]]マッサージのサービスを受ける者もいる。また[[ニューハーフ]]風俗では陰茎を持つ風俗嬢が男性客に挿入するというサービスがオプションで行われている。

アダルトコミックやポルノ小説で、性器の未成熟な女児との性交渉の手段として描写される事もあるが、児童にそうした性行為に及んだ場合には[[強制性交等罪]]で罰せられる。また、男性2人と女性1人で行う[[グループセックス]]の際、1人の男性が膣に、もう1人の男性が肛門に挿入する例もある。

== 生理的背景 ==
肛門は[[口]]や[[女性器]]などと同様に[[粘膜]]組織が体外に露出している箇所であり、感覚が敏感で脳の[[体性感覚]]の地図で大きな面積を占めている。これらの箇所は性的な快感とも関係があるとされており、適切な方法で行えば性的な満足感の得られる行為になる{{要出典|date=2020年2月}}。挿入する側も膣[[括約筋]]よりも強い力で男性器が締め付けられるため、女性器で性行為を行うよりも強い快感を得やすいとされる。膣でいう[[膣分泌液]]（愛液）のように、肛門・直腸からは[[腸液]]と呼ばれる消化液が分泌される。

=== 問題点 ===
肛門は本来、[[排泄]]を行うためのものであり、必ずしも性交に適切であるわけではない。そのため、異物の挿入によって裂傷や擦過傷とそれによる出血、[[裂肛|裂肛（切れ痔）]]、[[直腸脱]]、[[炎症性腸疾患]]までを引き起こすことがある。また、挿入側にも様々な[[性行為感染症|性感染症]]（[[B型肝炎]]、[[HIV]]感染を含む）、腸内の大腸菌などの細菌による尿道炎等の[[尿路感染症]]を引き起こす恐れがある。大きな異物や鋭利なものを挿入した場合は、直腸穿孔を合併することがある。また[[ビン]]、[[ペットボトル]]、大人の玩具を挿入した場合などに、抜去不可能となり、医療機関にて腰椎麻酔の上、肛門鏡やワインのコルク抜きの様なミオームボーラーを使用して摘出したり、開腹手術が必要になることもある。
最悪の場合には、神経機能麻痺と機能廃絶で、人工肛門造設術を施行する場合もある。

そして、肛門[[括約筋]]には自らの意思で[[収縮]]・[[弛緩]]させることのできる（[[随意筋]]）[[外肛門括約筋|外括約筋]]と、意図的に[[弛緩]]させることのできない（[[不随意筋]]）[[内肛門括約筋|内括約筋]]とがあり、十分な準備をせずに肛門性交を行ったり、本人の意に反する形（場合によっては[[強姦|レイプ]]など）で行うと、[[表皮]]のみならず[[皮下組織]]、[[筋肉|筋肉組織]]をも損傷し、甚だしい場合には便[[失禁]]に至ることもある。

そのため、肛門性交する前には、[[浣腸]]などによる腸の洗浄、十分な量の[[性具#ラブローション|潤滑剤]]の使用などの対応をする必要がある。挿入する側は挿入される側の体調に配慮し、挿入される側の意思をできる限り尊重することが望ましい。また感染症予防の観点からは[[コンドーム]]の着用が望ましい。

肛門性交における[[性行為感染症|性感染症]]は基本的に膣性交における性感染症と同じであるが、診療にあたる医師の念頭に肛門性交の可能性がない場合、しばしば診断の遅れや誤診に繋がる危険性がある。適切な治療を受けるためには、肛門性交の有無を医師にも伝えることが望ましい。

== 歴史と文化 ==
肛門性交はその体位が動物的な場合が多いこと・子孫繁栄とは無関係の性行為であること・排泄を行う箇所を性交に使うことへの抵抗など、宗教文化や習俗と合わせて行為に不快感を抱く者が現在でも存在する。

特に男性同士の同性愛行為をソドミーと呼び、中東などのイスラム圏、アフリカ諸国、中央アジアなど、世界のいくつかの地域、文化圏ではいまだにタブー視したり、法により禁止しているところさえ残っている。

男性同性愛者の間においても、女性との性行為の模倣に過ぎないという考えや、痛みや出血を伴うことや準備や片付けに手間を要することから肛門性交を嫌う者も多い。

[[マルキ・ド・サド]]（サディストの語源）の著書には、自分が捕らえられた時、妻へ差し入れを頼んだ際に自分の肛門に入れる張り型を持って来るように指示し、これを独房内で自慰のために使用した記録がある。

=== 欧米およびキリスト教文化圏 ===
{{出典の明記 | date =2011-07 | section = 1}}
 [[ファイル:Édouard-Henri Avril (18).jpg|サムネイル|250px|男性同士の肛門性交（[[ハドリアヌス]]と[[アンティノウス]]。[[エドゥアール＝アンリ・アヴリル]]画)]]
[[キリスト教]]が広まる前のヨーロッパや地中海世界では、[[キリスト教]]の教義による禁令がなかったため、男性同士及び異性間の肛門性交は普遍的に行われていた。

基本的にはカトリックでは子供を作る目的以外の性行為は認めておらず、快楽の追求のための性行為は否定されているため、肛門性交も禁じている。

また法律での禁止例として、[[アメリカ合衆国]]で施行されていた、いわゆる「ソドミー法」がある。この法律は同性愛を禁じるための法律であるが、頭の中を規制することは出来ないため、その行為である肛門性交を禁じるものである（異性同士の肛門性交も含まれる）。これは、かつては50州すべてに存在していたが、[[2004年]]現在では13州までに減少している。また、テキサス州の法律は、[[2003年]][[6月26日]]にアメリカ最高裁により違憲との判決を下された。

=== イスラム教文化圏 ===
詳しくは[[イスラーム世界の少年愛]]を参照。
[[ファイル:An ottoman miniature from the book Sawaqub al-Manaquib depicting Homosexuality.jpg|サムネイル|19世紀の[[オスマン帝国]]時代の絵画]]

=== 日本 ===
肛門のことを性的な俗語やゲイの[[スラング]]で、'''菊門'''・'''菊座'''という他、女性の名器になぞらえて男性の場合のこれを'''名門'''と呼ぶ。また[[江戸時代]]には'''[[井戸|おいど]]'''、'''[[おかま]]'''ともいい、男色家の間では'''後庭華'''・'''[[牛蒡]]（ゴボウ）の切り口'''ということもあった。

アナルセックスは'''おかまを掘る'''（略して「掘られる」「掘る」と表現することがある）とも言い、転じて[[交通事故]]での後部への追突を表すスラングとしても用いられる。江戸時代には「おかまを割る」とも言った。

江戸時代の呼称には上記のものの他にも「けつ取り」や「大悦」などがある。大悦は主に僧侶が用いた隠語で、通常の性交を「天悦」とも呼び、これは「天」という漢字を分解すると「二人」となり2人で悦楽が得られることを表すのに対して、大は分解すると「一人」となり、挿入される側は痛みを伴って悦楽が得られないことが多く、挿入する側１人のみが悦楽を得られる事を表している。なお、大悦は自慰の隠語でもあった。

日本の[[強制性交等罪|強姦罪]]は男性器を女性器に挿入する事を前提としているためアナルセックスでの[[強姦|レイプ]]は強姦罪にあたらず、[[傷害罪]]や[[猥褻物陳列罪]]等が適用されていた。しかしアナルセックス、[[フェラチオ|口腔性交]]等の準性交も強姦罪の対象となるよう法改正が検討され、[[2017年]]（平成29年）[[7月13日]]に、男性が被害者の場合を含む強制性交等罪の規定が設けられたことに伴い、強姦罪は廃止され強制性交等罪がその役割を引き継ぐとともに準性交も法の対象となった。

==== 女色における肛門性交 ====
江戸時代の性の指南書では、女性器が怪我などで使用できないときの為の肛門性交の方法を指南したものがある。[[女郎屋|遊女屋]]の客の中には[[遊女]]と「尻取り」（けつとり）をしたがる人もいるため、遊女たちは肛門での受け入れ準備もしていた&lt;ref&gt;{{Cite web|author=DENNY喜多川|url=https://column.lovecosmetic.jp/ooedolove/ooedolove_18.html|title=恋愛コラム「大江戸ラブマニュアル」（18） 女郎のための指南書『おさめかまいじょう』が伝える肛門性交術とは？|website=ラブコスメ|publisher=株式会社ナチュラルプランツ|date=2017-01-30|accessdate=2022-07-14}}&lt;/ref&gt;。陰間茶屋は高額なため、自分の妻や遊女で試そうという好色家も存在した。

現在の[[売春防止法]]は男性器を女性器に挿入する事を前提としているため、法律上はアナルセックスは売春行為にはあたらない。そのため[[デリバリーヘルス]]等の男性器を女性器に挿入する行為（いわゆる「本番」）が禁止されている風俗業でも特別料金を払って行えるプレイとして提示されていることがある。しかし風俗嬢が個人として行えない行為にアナルセックスを掲示している場合が多く、店側としては行えるプレイとして提示されていても勤務している風俗嬢全員が行っていない場合も珍しくない。逆にアナルセックスが可能な女性を集めた専門店も存在する。
{{Sectstub}}

==== 男色における肛門性交 ====
''「[[日本における同性愛]]」も参照。''
[[ファイル:Hiroshige-shunga3.jpg|サムネイル|250px|[[袋井宿]]を描いた[[春画]]（1840年代）]]
日本でも、[[僧|僧侶]]と稚児の[[男色]]、[[武士]]の世界の[[衆道]]、[[陰間茶屋]]など男色文化の歴史が存在する。[[奈良時代]]・[[平安時代]]頃からは、[[天台宗]]などでは僧と稚児の[[結婚初夜|初夜]]の直前に行われる「稚児灌頂（ちごかんじょう）」という儀式があり、[[稲垣足穂]]『少年愛の美学』にはそのやり方が詳しく書かれている。灌頂を受けた稚児は観音菩薩の化身とされ、僧は灌頂を受けた稚児とのみ性交が許された。

衆道においては先述の「大悦」の字が示すように若衆が自身は痛みに耐え、年長者や主君の為に身を捧げるという意味合いも持つ。相手が僧侶の場合は[[功徳]]になるとされた。

江戸時代には、夢中庵魯鈍作の『男色四十八手指南』（[[文化 (元号)|文化]]6年）などに男色（肛門性交）のやり方が指南されていて、挿入する時には「[[通和散]]」または「練（り）木」と称した[[トロロアオイ]]の根・[[ふのり]]などで製した白い粉の粘滑剤&lt;ref&gt;大辞林&lt;/ref&gt;が市販されており、それを用いた。江戸時代には性に関して多くの指南書が出版されたが、中には男色相手の少年や陰間を肛門のヒダの数で品評した本も出版されている。

また江戸時代には「小僧は[[脚気]]の薬」と言われ、若い男児と肛門性交をすると脚気の治癒に効果があるという俗信が存在し、「お住持の脚気は治り小僧は痔」といった川柳も残されている&lt;ref&gt;[[渡辺信一郎 (文化人類学者)|渡辺信一郎]]著『江戸の色道　古川柳から覗く男色の世界』、ISBN 978-4-10-603733-7　&lt;/ref&gt;。

日本では西欧社会の影響で、[[明治]]時代の一時期肛門性交が禁止されたが（鶏姦罪）、直ぐにこの規定は撤廃された（[[日本における同性愛#幕末・明治初期：男色文化衰退、地方レベルではなく全国で初の違法化（一時的）]]も参照）。この頃から日本では肛門性交を鶏姦と呼ぶことがある。

現行法では女性の場合と同じくアナルセックス、加えて男性同士の場合は売春防止法上の売春行為には当たらないため、売り専などの[[ゲイ向け風俗店]]でサービスとして行われていることが多い。その際の隠語では挿入される側を「受け」「バック受け」などと呼び、挿入する側を「タチ」「バックタチ」などと呼ぶ。([[ゲイ用語]]を参照)

年が明けて初めてのセックスを「[[姫始め]]」と呼ぶが、男性同士の性交の場合、「殿始め」と呼ばれる。

[[ラブホテル]]を利用する場合、肛門性交により設備が汚れ清掃に手間がかかることが多いため、男性同士での利用は断られる場合がある。

=== その他 ===
[[パプアニューギニア]]や[[ザンビア]]の一部地域では、男性の[[通過儀礼|成人の儀式]]として実施されている。これらの地域では、[[精液]]が男性を男性たらしめる根源と見なされており、充分な精液を持たない不完全な男性であるとされる[[少年]]を真の男性に転換させるため、肛門性交や[[フェラチオ|口交]]によって成人の精液を摂取させるという&lt;ref&gt;[[氏家幹人]]著 『武士道とエロス』 [[講談社]]〈新書〉、2000年、151-152頁　ISBN 978-4-06-149239-4&lt;/ref&gt;。

== 他の生物での例 ==
[[ボノボ]]は性交や性器への刺激をストレス緩和のコミュニケーション（ホカホカ）の一つとして行っており、一部のオス同士などで、肛門性交が行われていることが確認されている。

[[軟骨魚類]]、[[両生類]]、[[爬虫類]]、[[鳥類]]および一部の原始的な[[哺乳類]]は[[総排出腔]]が直腸・排尿口・生殖口を兼ね、その中で[[体内受精]]を行うものは総排出腔に陰茎が挿入される。そのためアナルセックスは鳥類である[[ニワトリ]]の交尾から「鶏姦」とも呼ばれる。

== 脚注・出典 ==
{{脚注ヘルプ}}
{{Reflist}}

== 関連項目 ==
{{commons|Category:Anal sex}}
* [[浣腸プレイ]]
* [[性行為]]
*[[ピストン運動]]
**[[アナルフィスト]]
** [[アニリングス]]
** [[肛内射精]]
** [[アナニー]]
* [[疾病]]
** [[性感染症]]
** [[痔]]
** [[直腸脱]]
** [[炎症性腸疾患]]
** [[尿路感染症]]
* [[総排出腔]]
** [[単孔目]]
* [[ジョルジェ・マルティノヴィッチ事件]] - アナルオナニー（アナニー）の事故が民族紛争にまで発展した事件

{{性交体位}}
{{性}}
{{Normdaten}}
{{DEFAULTSORT:あなるせつくす}}
[[Category:肛門性愛|*]]
[[Category:BDSM]]
[[Category:LGBTの文化]]</text>
      <sha1>0j79q3rydxnexgiuepy0abe1fcrvqzd</sha1>
    </revision>
  </page>
  