<page>
    <title>第一次バーバリ戦争</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1360783</id>
    <revision>
      <id>89466947</id>
      <parentid>88489823</parentid>
      <timestamp>2022-05-11T07:55:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ウース</username>
        <id>31355</id>
      </contributor>
      <comment>/* top */ style</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="23251" xml:space="preserve">{{出典の明記|date=2011年6月}}
{{Battlebox
| battle_name   = 第一次バーバリ戦争
| campaign      = 第一次バーバリ戦争
| colour_scheme = background:#ffccaa
| image         = [[ファイル:Burning of the uss philadelphia.jpg|300px]]
| caption       = 1804年2月16日、拿捕された味方艦の破壊作戦で燃え上がるフィラデルフィア（手前の船は、フィラデルフィアに工作隊員を送り込み、破壊に成功して退避するイントレピッド）
| conflict      = 第一次バーバリ戦争
| date          = [[1801年]] - [[1805年]]
| place         = [[マグリブ]]、[[地中海]]
| result        = アメリカ合衆国の勝利
| combatant1    = [[ファイル:StarSpangledBannerFlag.svg|25px]][[アメリカ合衆国]]&lt;br / &gt;{{SWE}}
| combatant2    = [[File:Flag of the Ottoman Empire (1453-1844).svg|25px]]バーバリ諸邦&lt;br /&gt;
* [[File:Flag of Ottoman Algiers.gif|25px]][[カラマンリー朝]][[:en:Ottoman Tripolitania|トリポリタニア]]
| commander1    = [[ファイル:StarSpangledBannerFlag.svg|25px]][[トーマス・ジェファーソン]]&lt;br /&gt;[[ファイル:StarSpangledBannerFlag.svg|25px]][[リチャード・デイル]]&lt;br /&gt;[[ファイル:StarSpangledBannerFlag.svg|25px]]{{仮リンク|リチャード・バレンティン・モリス|en|Richard Valentine Morris|label=リチャード・モリス}}&lt;br /&gt;[[ファイル:StarSpangledBannerFlag.svg|25px]]{{仮リンク|ウィリアム・イートン (軍人)|en|William Eaton (soldier)|label=ウィリアム・イートン}}&lt;br /&gt;[[ファイル:StarSpangledBannerFlag.svg|25px]][[エドワード・プレブル]]&lt;br /&gt;[[ファイル:StarSpangledBannerFlag.svg|25px]]{{仮リンク|サミュエル・バロン (1765年 - 1810年)|en|Samuel Barron (1765–1810)|label=サミュエル・バロン}}&lt;br /&gt;[[ファイル:Flag of Sweden.svg|25px]][[グスタフ4世アドルフ (スウェーデン王)|グスタフ4世アドルフ]]&lt;br /&gt;[[ファイル:Flag of Sweden.svg|25px]]{{仮リンク|ルドルフ・セデルストロム|en|Rudolf Cederström}}
| commander2    = [[File:Flag of Ottoman Algiers.gif|25px]]{{仮リンク|ユスフ・カラマンリ|en|Yusuf Karamanli}}&lt;br /&gt;[[File:Flag of Ottoman Algiers.gif|25px]]{{仮リンク|フサイン・デイ|en|Hussein Dey|label=フサイン・デイ}}&lt;br /&gt;[[File:Flag of Ottoman Algiers.gif|25px]]{{仮リンク|レイス・ハミドウ・イブン・アリ|fr|Rais Hamidou|label=レイス・ハミドウ}}
| strength1     = アメリカ&lt;br /&gt;*軍船 7隻&lt;br /&gt;キリスト教徒傭兵&lt;br /&gt;アラブ傭兵&lt;br /&gt;スウェーデン&lt;br /&gt;*[[フリゲート]] 3隻
| strength2     = 4,000
| casualties1   = アメリカ&lt;br /&gt;*戦死 35&lt;br /&gt;*負傷 64&lt;br /&gt;傭兵&lt;br /&gt;*死傷 不明
| casualties2   = 戦死 800&lt;br /&gt;負傷 1,200&lt;br /&gt;（これ以外に船員の損害あり）
}}

'''第一次バーバリ戦争'''（だいいちじバーバリせんそう、'''First Barbary War'''、[[1801年]]-[[1805年]]）は、[[アメリカ合衆国]]と[[地中海]]の北アフリカ沿岸のバルバリア諸国（[[オスマン帝国]]の支配下で、独立した政権を維持しオスマン帝国から任命された[[パシャ]]が統治する独立採算州）の一つである[[トリポリ]]との間で行われた[[戦争]]。このため、'''トリポリ戦争'''の別名がある。

スウェーデンは[[1800年]]以来、トリポリタニアと戦闘状態に入った&lt;ref name="Woods, Tom"&gt;{{cite web |url=http://www.libertyclassroom.com/warpowers/|title=Presidential War Powers: The Constitutional Answer|author=Woods, Tom|accessdate=9 July 2014|website=Libertyclassroom.com}}&lt;/ref&gt;。

なお、この戦争はアメリカ合衆国が独立して最初に経験する、[[宣戦布告]]の手続きがされた正式な対外戦争となった。

==背景==
この頃の[[地中海]]沿岸の北アフリカは、[[オスマン帝国]]の独立採算州として準独立地域の状態にあって、バルバリア諸国と呼ばれており、主に[[トリポリ]]、[[チュニス]]、[[アルジェ]]の三つの地域からなっていて、それぞれに独立した政権が存在し、オスマン帝国本国からは[[パシャ]]として任命されて統治していた。

バルバリア諸国は、自前の武装組織として[[バルバロス・ハイレッディン]]らを輩出した[[バルバリア海賊]]を擁しており、その武力を背景にオスマン帝国の保護下で地中海を通過する商船の船籍国から通行料と称する上納金を徴収した他、[[商船]]を襲って得た[[キリスト教徒]]の[[捕虜]]を[[人質]]にし、その国籍国と交渉して[[身代金]]を得ており、身代金が得られない場合は奴隷として売り飛ばすことも厭わなかった。

また、[[イギリス]]、[[フランス]]、[[オランダ]]等の強力な[[海軍]]を擁する国家は、強力な護衛艦隊を随伴させて通行料を納めなかったものの、互いにバルバリア海賊へ資金提供して互いの商船を襲わせるという状況であった。

なお、[[1783年]]に独立を達成した[[アメリカ合衆国]]は、豊富な森林資源による造船コストの安さにより、独立前から[[海運業]]が発達していた。独立達成直後はバルバリア諸国の要求どおりに通行料を支払っていたアメリカ合衆国政府であったが、その通行料は年を追うごとに値上がりし、国家財政を圧迫するようになったため、1801年に[[アメリカ合衆国大統領]]に就任した[[トーマス・ジェファーソン]]は就任直後から支払いを拒否する姿勢を見せた。

そのような経過の中、アメリカ合衆国政府がバルバリア諸国のパシャ達が要求する金額の通行料を支払わなくなったため、アメリカ合衆国船籍の商船がバルバリア海賊の襲撃目標になり、襲われ始めるようになった。

===交渉===
[[Image:BainbridgeTribute.jpg|thumb|left|220px|[[デイ (オスマン帝国)|アルジェのデイ]]・{{仮リンク|フサイン・デイ|en|Hussein Dey|label=フサイン}}に敬意を表す[[ウィリアム・ベインブリッジ|ベインブリッジ]]]]
アメリカ合衆国が通行料を要求どおり支払わないため、バルバリア諸国と呼ばれたトリポリ、チュニス、アルジェのパシャ達は、アメリカ合衆国政府に対し、これまで滞納していた通行料の一括払いと年間の通行料の速やかな支払いを公式に連名で要求してきた。しかし、アメリカ合衆国政府は国家の方針として通行料の支払い拒否を打ち出していたことから、これを拒否し、実質的な[[海賊]]の懐に資金が流れるのを良しとしないアメリカ合衆国の海運業者はこれに協力しようとしなかった。

このような経過でアメリカ合衆国政府は、通行料支払拒否の平和的解決のために[[ウィリアム・ベインブリッジ]]を交渉に向かわせた。しかし、バルバリア諸国のパシャ達は納得しなかった。なお、このときベインブリッジは、最初に寄港したオスマン帝国の首都である[[イスタンブール]]でトリポリへ行くよう指示され、トリポリ入港にあたってオスマン帝国の[[国旗]]を掲げて入港させられるという屈辱を味わっている。

この反応に危機的なものを感じ取ったアメリカ合衆国は、[[艦隊]]を組織して[[地中海]]に派遣した。

この間も地中海を通過するアメリカ合衆国船籍の商船は、バルバリア諸国の配下にあったバルバリア海賊に襲われ続け、抑留された[[捕虜]]に対するアメリカ合衆国からの身代金の支払いも滞ると見るや、[[違約金]]代わりにキリスト教徒の捕虜を[[奴隷]]として転売する姿勢を見せ始めた。

==経過==
===開戦===
[[1801年]][[5月14日]]、当時のトリポリの支配者であり、トリポリのパシャであった[[カラマンリー朝]]の{{仮リンク|ユスフ・カラマンリ|en|Yusuf Karamanli}}が在トリポリアメリカ合衆国[[領事館]]の[[星条旗]]を旗竿から切り落とすという暴挙に出たため、国旗に対する公式な[[侮辱]]であると受け取ったアメリカ合衆国との間で緊張状態になった。

このような中、[[6月1日]]、アメリカ海軍の[[リチャード・デイル]]率いる[[プレジデント (フリゲート)|プレジデント]]、[[フィラデルフィア (フリゲート)|フィラデルフィア]]、[[エセックス (フリゲート)|エセックス]]及び[[エンタープライズ (スクーナー・3代)|エンタープライズ]]からなる、先述の艦隊が[[ジブラルタル]]に到着している。

[[6月14日]]、トリポリ側がアメリカ合衆国に対して開戦を通知したため、正式に戦争状態に突入した。

このとき、派遣されたアメリカ海軍の艦隊は、トリポリ側が約2万5000名の兵員と24隻の戦闘艦を擁していることから正面攻撃を行うわけにもいかず、遠巻きにトリポリに対する[[海上封鎖]]を行い、地中海を通過するアメリカ合衆国船籍の商船の護衛を行っている。

=== 1801年8月1日の海戦 ===
{{main|1801年8月1日の海戦}}
[[Image:EnterpriseTripoli.jpg|thumb|left|300px|トリポリの海賊と戦うエンタープライズ]]
[[1801年]][[8月1日]]、物資調達のためにアメリカ海軍の戦隊を離れて単独行動を行っていた[[アンドリュー・スターレット]]の指揮するアメリカ海軍のエンタープライズとトリポリ側の[[ポラッカ]]との間で最初の戦闘が発生した。

このときは、アメリカ海軍が一方的に攻撃してトリポリ側のポラッカを戦闘不能に陥れ、戦利品としての確保の命令を受けていなかったアメリカ海軍のスターレットは武装解除の上で釈放している。アメリカ海軍のスターレットは釈放に際し、マストを切り倒して航行できなくしたため、トリポリ側のポラッカは帆によって帰還することができなくなった。

なお、戦いで大破し、釈放されたトリポリ側のポラッカは、やっとのことでトリポリへ帰り着いたが、それを待っていたのは当時のトリポリの支配者であったユスフ・カラマンリによる激しい非難であり、この戦いにおいてトリポリ側のポラッカの指揮官であったレイス・マホメット・ラウスは、指揮権を剥奪された上、雄ロバに後ろ向きに座らされ、羊の腸を巻かれて通りを引き回された後、足の裏を500回叩かれるという厳罰に処せられている。
{{Clear}}

===トリポリ港の戦い===
{{main|トリポリ港の戦い}}
====フィラデルフィア拿捕事件====
[[1803年]][[10月3日]]、アメリカ海軍は艦隊司令官を[[エドワード・プレブル]]に代え、[[コンスティチューション (帆走フリゲート)|コンスティチューション]]を[[旗艦]]とする増援艦隊を派遣した。[[1801年8月1日の海戦|1801年8月1日の戦闘]]以来、小競り合いはあったものの、大きな戦闘は発生していなかった。

プレブルは、[[シチリア島]]の[[シラクサ]]に艦隊の根拠地を構え、指揮を執ることとした。

しかし、作戦行動を計画中の[[1803年]][[10月31日]]、派遣艦隊の中核的存在であったフィラデルフィアがトリポリ側の小型艦を深追いして座礁し、[[干潮]]の時間帯と重なって離礁できなくなってトリポリ側の[[砲艦]]に[[拿捕]]され、[[ウィリアム・ベインブリッジ]]艦長以下乗組員307名がトリポリ側の捕虜になる事件が発生した。

この事態を重く見たプレブルは、捕虜になったベインブリッジからの手紙での提案もあって、拿捕されたフィラデルフィアがトリポリ側の手によって戦力化されるのを防ぐため、事前の会議でフィラデルフィアの破壊作戦への従事を志願していた[[スティーブン・ディケーター]]に対してフィラデルフィアの破壊を命令した。

命令を受けたディケーターは、[[イントレピッド (ケッチ)|イントレピッド]]と改名したトリポリ側から拿捕した[[ケッチ]]漁船に兵員を乗せ、夜間に送り込んでフィラデルフィアを破壊する作戦を立案し、[[1804年]][[2月16日]]に作戦を実行した。現地の漁船に偽装し、募集した志願者76名を乗せたイントレピッドは、艦内に収容しきれなかった約10名を上甲板に乗せていたものの、トリポリ側に怪しまれることなく[[要塞]]の[[砲台]]の真下に係留されていたフィラデルフィアに接近、アメリカ海軍の完全な[[奇襲]]となったこの戦いは、フィラデルフィアの左舷にイントレピッドが強行接舷の後、水兵の斬り込み隊を送り込み、短時間の[[白兵戦]]でフィラデルフィアを制圧し、イントレピッドから持ち込んだ可燃物に[[放火]]して退却した。

なお、当時[[トゥーロン]]港の海上封鎖作戦に従事していた[[ホレーショ・ネルソン (初代ネルソン子爵)|ホレーショ・ネルソン]]は、この作戦の成功を見て、「当代で最も大胆かつ勇敢な行為である」と賞賛している。

====イントレピッド特攻====
[[image:Destruction of Fire Ship Intrepid.jpg|right|350px|thumb|イントレピッド爆沈の図]]
フィラデルフィアを処分し、後顧の憂いを断ち切ったアメリカ海軍は、本格的な作戦行動を開始することになった。

フィラデルフィアの一件でトリポリ沖の浅瀬における行動が、大型艦にとって危険なことは明らかになっていたので、アメリカ海軍のプレブルは、当時のシチリア国王[[フェルディナンド1世 (両シチリア王)|フェルディナンド3世]]に砲艦6隻と[[臼砲艦|ボムケッチ]]2隻を借り受けて戦力を整え、[[1804年]]8月に入ってから複数回にわたってトリポリの市街と要塞に対する[[艦砲射撃]]を試みている。特に[[1804年]][[8月3日]]の艦砲射撃では、応戦するために出てきたトリポリ側の艦隊との[[海戦]]が発生し、トリポリ側の砲艦が撃沈されている。

しかし、陸上への効果的な砲撃ができる艦艇の絶対数が不足していたため、トリポリの市街と要塞に効果的なダメージを与えられず、この後に行われた身代金4万ドルと引き換えに捕虜となったフィラデルフィアの乗組員の解放を要求する交渉は、不調に終わっている。このとき、ユスフ・カラマンリは身代金として20万ドルを要求している。

このような状況を見たアメリカ海軍のプレブルは、次の策として、イントレピッドに大量の[[爆薬]]を載せ、決死隊の操船によってトリポリ側の[[泊地]]に侵入、爆発させて敵艦を一網打尽にする作戦を[[9月4日]]に実施したものの、フィラデルフィアの一件で警戒を厳重にしていたトリポリ側に発見され、要塞砲の攻撃によって載せていた爆薬が爆発し、艦長以下乗組員12名全員が[[戦死]]している。
{{Clear}}

===作戦方針の転換===
その直後の[[1804年]][[9月10日]]、{{仮リンク|サミュエル・バロン (1765年 - 1810年)|en|Samuel Barron (1765–1810)|label=サミュエル・バロン}}率いるアメリカ海軍の増援艦隊がシラクサに到着し、艦隊司令官がエドワード・プレブルからサミュエル・バロンに代わっている。バロンは、これまでの状況から、以前の遠巻きの海上封鎖に作戦の方針を変更している。

海上封鎖によってトリポリ側の根拠地の制圧を試みたトリポリ港の戦いでの作戦行動は、艦艇の絶対数が足りず、トリポリ側の[[要塞砲]]とトリポリ沖の[[浅瀬]]に阻まれて徹底した攻撃ができなかったため、[[フリゲート]]を失うなどの損害の割には、成果の少ないものになっていた。

また、以前からトリポリ側の支配者階級における不和に目をつけていた、前在チュニス・アメリカ合衆国領事で[[アメリカ陸軍]]の{{仮リンク|ウィリアム・イートン (軍人)|en|William Eaton (soldier)|label=ウィリアム・イートン}}将軍は、より直接的な解決のため、艦隊に同行していた[[アメリカ海兵隊]]の分遣隊を陸路で派遣してトリポリ側の根拠地を占領する外、前のパシャで弟のユサフ・カラマンリに地位を乗っ取られ、[[エジプト]]に[[亡命]]していた[[ハメット・カラマンリ]]（Hamet Karamanli）を担ぎ出し、政権転覆を画策する作戦を提案している。

このときイートン将軍は、100名程度のアメリカ海兵隊の派遣を派遣艦隊の司令官{{仮リンク|サミュエル・バロン (1765年 - 1810年)|en|Samuel Barron (1765–1810)|label=サミュエル・バロン}}に要求したが、7名しか派遣が認められなかった。
{{Clear}}

===ダーネの戦い===
[[File:Attack on Derna by Charles Waterhouse 01.jpg|right|350px|thumb|ダーネの街を攻撃するアメリカ海兵隊と傭兵]]
{{main|ダーネの戦い}}
====戦力整備====
[[1804年]]11月、アメリカ海軍のバロンの命令によって派遣された[[プレスリー・オバノン]]を隊長とする7名のアメリカ海兵隊の分遣隊は、イートン将軍とともに[[エジプト]]の港町である[[アレクサンドリア]]に上陸した。アメリカ海兵隊は、ハメット・カラマンリを探し出し、ハメット・カラマンリの人望とアメリカ海兵隊の努力により、約500名の[[キリスト教徒]]及び[[イスラム教徒]]による傭兵隊を組織することができた。

====ダーネの戦い====
[[1805年]][[4月27日]]、45日間にわたる行軍の末、トリポリ側の根拠地である[[デルナ|ダーネ]]（{{lang|en|Derne}}）に到達したアメリカ海兵隊は、傭兵隊とともに攻撃を開始した。

アメリカ海軍の艦艇による[[艦砲射撃]]の援護もあって、アメリカ海兵隊と傭兵隊は攻撃を開始したその日のうちに市街へ突入し、ダーネにおけるトリポリ側の守りの要であった要塞を占領してダーネの市街を制圧した。このときプレスリー・オバノンは、自身の危険を顧みずに占領した要塞の上で、星条旗を取り出して振っている。

その後、オバノンの率いる部隊は[[4月28日]]に到着したトリポリ側の援軍による反撃に遭ったものの、後発のイートン将軍他2名の率いる約800名の傭兵隊が到着するまで持ちこたえたことにより、[[5月13日]]までにトリポリ側は撃退され、ダーネを完全に確保した。

===終結===
ダーネの戦いにおいて[[アメリカ軍]]が勝利した結果、アメリカ軍がトリポリ側の最大の根拠地であるトリポリに迫る勢いとなったため、トリポリのパシャであるユスフ・カラマンリは今までの強硬的な姿勢を軟化させ、トリポリ港の戦いで拿捕されたフリゲートの乗組員の身代金6万ドルと引き換えに「今後、アメリカ合衆国の船舶に対して通行料を課すことなく安全な航海を保証する」というアメリカ合衆国の要求を承諾したため、[[1805年]][[6月10日]]、[[講和条約]]が締結され、第一次バーバリ戦争は終結した。

==影響==
トリポリがオスマン帝国における独立採算州として準独立地域の扱いを受けていたことから、オスマン帝国本国がこの戦争に介入しなかったため、アメリカ合衆国とオスマン帝国による全面戦争に発展することはなかった。

しかし、今までヨーロッパ諸国に地中海における手のつけられない存在として恐れられていた、バルバリア諸国の支配下にあったバルバリア海賊が敗れたことは、バーバリ諸国に通行料を上納していたヨーロッパ諸国に大きな衝撃を与え、その後のアメリカ合衆国の北アフリカ、中東のイスラム諸国に対する外交方針に大きな影響を与えている。

一方、海賊という収入源を失ったユスフ・カラマンリは[[サハラ交易]]で勢力回復を図ったが、三人の息子たちがスルタンの地位をめぐって争うという事態に直面、[[1832年]]に息子の一人アリ2世に譲位したが兄弟同士の内乱が発生。ヨーロッパのバルバリアへの伸長を見たオスマン帝国の[[マフムト2世]]によりアリ2世は1835年に廃位され、[[カラマンリー朝]]は滅亡。ユスフ・カラマンリは[[1838年]]に死去した。

また、アメリカ海兵隊では、ダーネの戦いが初めての海外派遣での本格的な戦いであったこともあり、戦場で直接指揮を執り、決定的な戦力差を覆して勝利をおさめ、アメリカ合衆国の歴史において海外の占領地に初めて星条旗を翻した[[プレスリー・オバノン]]の指揮官としての功績とともに、[[海兵隊讃歌]]の歌詞「''To the shores of Tripoli''」に反映され、今日に伝えられている。

なお、[[1815年]]には、この戦争の講和条約がトリポリ単体と締結されたと見なして海賊行為を継続したバルバリア諸国の一つであるアルジェとの間で[[第二次バーバリ戦争]]が発生している。

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
{{Reflist}}

==関連項目==
;'''歴史関連'''
*[[バーバリ戦争]]
** 第一次バーバリ戦争
***[[1801年8月1日の海戦]]
***[[トリポリ港の戦い]]
***[[ダーネの戦い]]
** [[第二次バーバリ戦争]]
*[[ジャコブ・マイエール・ド・ロチルド]]
*[[アルジェリア侵略]] - [[:en:Invasion of Algiers in 1830]]
;'''アメリカ海兵隊関連'''
*[[海兵隊讃歌]]

{{アメリカの戦争}}
{{Normdaten}}

{{DEFAULTSORT:はあはりせんそう1}}
[[Category:バーバリ戦争|*01]]
[[Category:バルバリア海賊]]
[[Category:1800年代]]
[[Category:19世紀の戦争]]
[[Category:トーマス・ジェファーソン]]
[[Category:グスタフ4世アドルフ]]</text>
      <sha1>fe045x1x0m0cueo0kzhpe4rco5wukr2</sha1>
    </revision>
  </page>
  