<page>
    <title>ドンドゥルマ</title>
    <ns>0</ns>
    <id>167466</id>
    <revision>
      <id>90408918</id>
      <parentid>89443621</parentid>
      <timestamp>2022-07-09T11:16:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>14.11.167.64</ip>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="4886" xml:space="preserve">{{混同|トルコライス|x1= 長崎県のご当地グルメ及び洋風料理の}}
{{出典の明記|date=2021年1月}}
[[ファイル:Maraş dondurması in Kyoto.jpg|thumb|ドンドゥルマを作っているところ。]]
[[ファイル:Dondurma.jpg|thumb|ドンドゥルマを作っているところ。]]
'''ドンドゥルマ'''（'''Dondurma'''）は、[[トルコ]]の氷菓。[[トルコ語]]で「'''凍らせたもの'''」の意味で、トルコでは各種アイスクリーム、氷菓全般を指す。一般的なアイスクリームに似ているが、粘りがあることが特徴。日本国内では'''トルコアイス'''（後述の'''トルコ風アイス'''とは異なる）とも呼ばれる。

== 概要 ==
トルコの伝統的なドンドゥルマは、[[砂糖]]、[[ヒツジ|羊]][[乳]]、[[サーレップ]]（salep）などが特徴的な原料となる。

サーレップは、トルコ山岳部に自生する[[ラン科]][[オルキス属]]の植物 ''{{lang|la|[[:en:Orchis mascula|Orchis mascula]]}}'' （オルキス・マスクラ）などの[[塊根]]を乾燥して粉砕した粉を湯に溶かし、成分を抽出した液で、砂糖などを加えて飲用にされる。このサーレップに乳と砂糖を加え、いったん沸騰させた後、弱火で1時間ほど絶えずかき混ぜながら[[ヨーグルト]]状の固さまで煮つめ、冷して固まった後に長時間練り上げ、繰り返し空気を含ませながら伸ばすことで餅のような粘りを生じさせる。気温の高い地方ではドンドゥルマが溶けて垂れるのを防ぐために粘度を上げる必要があり、増粘剤としてサーレップが使用される。

最も基本的な味は甘い[[牛乳|ミルク]]味もしくは[[バニラ]]味であるが、[[コーヒー]]や[[チョコレート]]などで味付けしたものがある。中でも特徴的なものとしてミルク味のものに[[トウガラシ]]を加えて甘くかつ辛く味付けしたものがある。

店頭での受け渡し方にも特色がある。店員が客にドンドゥルマを渡す際、わざと上下ひっくり返してみせたり、受け取らせなかったりなどといったフェイントをかけるパフォーマンスをすることが多い。商品自体の粘りけを利用するのがミソである。

トルコ人の多くはドンドゥルマを食す際に必ず水も用意しておき、合間に飲む事で咽喉を詰まらせる事を防ぐ。サーレップがもたらす粘度が強力である為、この様な習慣が長年に渡り身に付いており、国外在住トルコ人はサーレップ未添加の現地のアイス（通常のアイス、もしくはいわゆる「トルコ【風】アイス」）を食す時ですら、水が傍に用意されていないと安心出来ない者が多い。

== 工業製品 ==
=== ドンドゥルマの素 ===
トルコでは粉末のドンドゥルマの素が販売されている。[[牛乳]]を加えて、泡立て器かミキサーでよく泡立てから凍らせて作る。トルコでは、氷菓全般がドンドゥルマとよばれるため、必ずしもよく伸びるタイプのものとは限らないが、伸ばすためには凍ってから練る必要がある。

=== サーレップの素 ===
トルコでは、飲用のサーレップの素も粉末で販売されている。これをドンドゥルマの素に代用することもできる。

=== トルコ風アイス ===
日本で[[トルコ風アイス]]と称した製品が出回っているが、その多くは原料、製法ともドンドゥルマとは全く違う製品である。多くは、サーレップは使っておらず、[[海草]]などから抽出した[[増粘多糖類]]によって粘りをつけている。

トルコ以外の日本、[[中華民国|台湾]]などの飲食店、露店で販売されているものにも、トルコの原料、製法と異なる場合がある。
[[ファイル:Toruko_Aice.jpg|サムネイル|日本の屋台で販売されているトルコアイス]]

== 関連項目 ==
* [[ナムコ・ナンジャタウン]]
: 同パーク内にあった「アイスクリームシティ」（2003年7月18日〜2013年1月14日）の[[オリエンタルの青い月]]でドンドゥルマを味わえた。
* [[リトルワールド]]
: 同パーク内では、店頭での受け渡しのパフォーマンスを見ることが出来る。もちろん味わうことも出来る。
* [[トルコ風アイス]]
* [[トルコ料理]]

== 外部リンク ==
{{Commonscat}}

{{アイスクリーム}}
{{Food-stub}}
{{DEFAULTSORT:とんとうるま}}
[[Category:アイスクリーム]]
[[Category:トルコの食文化]]
[[Category:アジアの菓子]]
[[Category:バルカンの食文化]]</text>
      <sha1>3t907wv1301ow8sewy9pyz5a2xl0ek6</sha1>
    </revision>
  </page>
  