<page>
    <title>近代化</title>
    <ns>0</ns>
    <id>223878</id>
    <revision>
      <id>93055877</id>
      <parentid>92380871</parentid>
      <timestamp>2022-12-25T06:27:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>天然ガス</username>
        <id>98149</id>
      </contributor>
      <comment>/* 日本の近代化 */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="35355" xml:space="preserve">{{出典の明記|date=2019年3月}}
'''近代化'''（きんだいか）または'''モダナイゼーション'''&lt;ref&gt;{{Cite kotobank|word=モダナイゼーション|accessdate=2021-12-25}}&lt;/ref&gt;とは、[[社会]]を[[近代]]的な状態に変えること。即ち、[[政治]]・[[経済]]が、[[国民国家]]と[[工業化|産業化]]を特徴とする形態に変えることである。

== 近代化論 ==
近代化論とは、[[1950年]]代から[[1960年]]代にかけて、次々に独立を遂げていった旧植民地の国々をいかに近代化させ、欧米的な意味での国民国家形成をいかに実現していくのかを論じた学問分野で、[[開発経済学]]と近接ないし重複する領域である。それは、単に[[経済成長]]のモデルではなく、政治、社会、文化、心理など人間生活のあらゆる側面において、近代化とは何か、そしてそれはいかに達成できるのかを明らかにしようとした一連の研究であった。

近代化論は、日本にも多大な影響を与えながら、特にアメリカ合衆国においては、学問と現実政治のはざまで揺れ続け、その後の社会科学の諸思潮にも長い間強い影響をおよぼした。

アメリカにおいて近代化論がそれほどまでに影響力を持った背景には、[[冷戦]]という当時の時代状況があった。つまり、[[開発途上国]]に対する[[ソビエト連邦]]の影響力を最小限に食い止め、欧米的な国家を作り上げていくことこそが、近代化論の最も重要な使命とされたのである。

アメリカ合衆国においては、それゆえ近代化論は国家的な[[イデオロギー]]、さらには[[アイデンティティ]]としての性格を持っていた。しかし、1970年代に入ると、近代化論は急速にその影響力を低下させ、精彩を欠くようになる。開発途上国の経済発展が一向に進まず、[[貧困]]が減らないことに[[悲観論]]が現れ、[[ベトナム戦争]]の敗北と、そこに見られた反米ナショナリズムの強さから、これまでの開発戦略が途上国の歴史的経験や伝統文化、経済の現状から乖離していることへの見直しが始まった。また、[[公民権運動]]に代表される[[マイノリティ]]の異議申し立てがアメリカのみならず先進各国で現れた。この時代、[[従属理論|国際従属理論]]や文化帝国主義論が近代化論に代わって一世を風靡した。

一方で日本の経済成長や、それにならった韓国、[[台湾]]、[[シンガポール]]、[[香港]]の[[新興工業経済地域]]（NIES）の経済発展は近代化の概念を揺さぶった。[[プロテスタント]]の倫理や[[白人]]優越主義はもはや誰の目にも成り立たなくなり、NIES諸国で広くみられた[[開発独裁]]は、民主化を与件としてきた近代化論への再考をせまるものであった。しかし、特にアメリカは一種の人工国家という側面から、自国のアイデンティティの一部をかたちづくっている。アメリカにおける近代化論は、それゆえ何度も論理が組み替えられ、歴史叙述における強国論や覇権の盛衰、[[文明]]論や諸文明の拮抗・対立、あるいは歴史終焉論というふうに姿を変えながらも、根強い影響を与えつづけているのである。

=== ラトゥールの近代化論 ===
人類学者の[[ブルーノ・ラトゥール]]は「近代」に関する言説から、近代化とは人間的な[[社会]]や[[文化]]の領域と、非人間な[[自然界]]の領域を分離・独立させる「純化」のプロセスと、文化と自然を融合させハイブリッドを生成する「翻訳」のプロセスの実践であると説いた&lt;ref name="Matumura"&gt;[[松村圭一郎]]『文化人類学』 &lt;ブックガイドシリーズ 基本の30冊&gt; 人文書房 2011年 ISBN 978-4-409-00107-3 pp.184-190.&lt;/ref&gt;。近代論者は「純化」こそが近代化であると唱え推進しているものの、水面下では常に「翻訳」が行われており、近代化されているとされる西欧社会も実際には理念通りの近代には到達していないし、今後も到達することはないと論じた。ラトゥールは近代 - 前近代という直線的な相対化に疑問を呈し、近代化の過程で生じるハイブリッドを評価することで「近代人」という虚構を脱却する、「非近代人」という立場を提唱した&lt;ref name="Matumura"/&gt;。

== 産業化と近代化 ==
近代化とは、産業化を中心として、それに関連した[[政治]]的・[[社会]]的・[[心理]]的その他、さまざまな変化の総体を指す。産業化は、[[アイザック・ニュートン|ニュートン]]の[[科学革命]]以来の[[科学技術]]の成果を系統的・累積的に活用して、生産力はじめ[[環境]]をコントロールする能力を高めていく過程でもあり、その本格化は[[18世紀]]後半の[[イギリス]]に始まった。いわゆる[[産業革命]]である。やがて、その動きはヨーロッパ大陸や北アメリカに伝わり、[[19世紀]]後半から[[20世紀]]初頭にかけては[[ロシア]]や[[東ヨーロッパ|東欧]]、[[日本]]もその動きに加わって、20世紀後半には全世界を覆うこととなった。

== 18世紀 ==
[[16世紀]]から[[17世紀]]にかけての[[ヨーロッパ]]では、[[イタリア戦争]]や[[ユグノー戦争]]、[[三十年戦争]]など各地で戦争がつづいたが、その間、強国は[[領土]]を広げ、[[財政]]と軍備を整えて、海外に進出して、[[植民地]]を広げた。こうしたなか、新しい国際秩序ができあがった。[[ウェストファリア条約]]体制（[[主権国家]]体制）がそれであり、そこでは[[主権]]を主張する国は、[[宗教]]や[[文化]]の違いをこえて対等な外交交渉をおこない、[[戦争]]のルールを定め、勢力の均衡をはかった。また、ウェストファリア条約では、[[神聖ローマ帝国]]内の各[[領邦]]は主権を認められ、[[オランダ]]と[[スイス]]の[[独立]]も正式に承認された。

=== オランダの独立と勃興 ===
[[画像:Westfaelischer_Friede_in_Muenster_(Gerard_Terborch_1648).jpg|thumb|250px|right|ウェストファリア条約（ミュンスター条約）締結の図（ヘラルト・テル・ボルフ画）]]
15世紀以来[[ハプスブルク家]]の所領で、[[カール5世 (神聖ローマ皇帝)|カルロス1世]]・[[フェリペ2世 (スペイン王)|フェリペ2世]]の時代を通してスペイン領となっていた[[ネーデルラント17州]]では[[1568年]]より[[八十年戦争]]（－[[1648年]]）がはじまった。

16世紀前半の[[イギリス]]や[[フランス]]の[[カトリック教会|カトリック]]に対する[[スペイン]]の支援は混乱をまねき、属領ネーデルラントの商人や貴族のあいだには[[カルヴァン派]]の信仰が浸透して、かれらは[[ゴイセン]]（乞食）と呼ばれた。そもそもスペイン本国の産業は弱く、[[アメリカ大陸]]で獲得した富は毛織物工業で栄えた[[フランドル]]へ流出していたのである。

八十年戦争の勃発は、スペインにとって[[1587年]]の[[アルマダの海戦|無敵艦隊]]の敗北とともに没落の契機となった。それに代わり世界の海上権を握ったのが[[1581年]]に独立を宣言し、[[三十年戦争]]後のウェストファリア条約（[[1648年]]）で独立が正式に各国により承認されたオランダ（[[ネーデルラント連邦共和国]]）であった。

[[共和政]]をとったオランダは[[1602年]]に[[オランダ東インド会社]]を設立して、[[ジャワ]]、[[スマトラ]]、[[モルッカ]]を植民地とし、[[香料]]貿易をさかんにおこなって、その拠点を[[バタヴィア]]に置いた（[[1619年]]）。さらに、[[台湾]]南部の[[安平古堡|ゼーランディア城]]（[[1624年]]）、北米の[[ニューアムステルダム]]（[[1626年]]、[[オランダ西インド会社]]の設立は[[1621年]]）、[[南アフリカ]]の[[ケープ植民地]]（[[1652年]]）、南アジアでは[[セイロン島]]の[[コロンボ]]（[[1656年]]）などを拠点に海外に勢力を拡大する。これによって[[アムステルダム]]は[[リスボン]]に代わって[[西ヨーロッパ]]最大の商業・金融都市として発展した。

[[タスマン]]による[[南太平洋]]探検（[[1642年]]〜[[1644年]]）もおこなわれ、日本に対しては[[1609年]]に[[平戸市|平戸]]に商館を置き、[[1639年]]のポルトガル船来航禁止（[[鎖国]]の完成）以後はヨーロッパで唯一の貿易国として[[長崎市|長崎]]での対日貿易を独占した。

=== イギリス議会王政と産業革命 ===
[[画像:Oliver Cromwell by Robert Walker.jpg|right|thumb|200px|オリヴァー・クロムウェル]]
[[Image:Storck, Four Days Battle.jpg|thumb|right|250px|第2次英蘭戦争中の1666年6月11-14日の海戦（エイブラハム・ストーク画）]]
[[画像:General Wolf at French and Indian war.jpg|250px|thumb|right|アブラハム平原の戦いで倒れる[[ジェームズ・ウルフ|ウルフ]]将軍（フレンチ・インディアン戦争）]]

[[イングランド]]では処女王[[エリザベス1世|エリザベス]]に後継者がなかったことから、[[スコットランド]]より[[スチュアート朝|スチュアート家]]の[[ジェームズ1世 (イングランド王)|ジェームズ6世]]をイングランド王として招いた（ジェームズ1世）。しかし、[[王権神授説]]の信奉者である王と議会とはしばしば対立し、[[1621年]]には「[[議会の大抗議]]」が起こっている。一方、[[1623年]]には[[アンボイナ事件]]が起こって[[マラッカ]]以東のイングランド勢力がオランダ勢力によって駆逐され、同年、日本との交易からも撤退している。これ以後、イングランドはインドと北米大陸への進出に専念するようになる。

次の[[チャールズ1世 (イングランド王)|チャールズ1世]]の代になっても[[権利の請願]]（[[1628年]]）、[[主教戦争|スコットランド反乱]]（1639年）、[[議会の大諫奏]]（[[1641年]]）など政治の混迷は続き、王と議会の対立はついに内戦へと発展（[[清教徒革命|ピューリタン革命]]）、1649年には国王チャールズ1世が処刑されて[[オリバー・クロムウェル]]による[[共和政]]が始まった。

クロムウェルは、さまざまな特権や産業統制を廃止して商工業の発展に努力し、なかでも[[1651年]]にはオランダの仲介貿易における覇権の打倒を企図して[[航海条例]]を発布し、[[英蘭戦争|英蘭戦争（第1次）]]（[[1652年]]－[[1653年]]）を引き起こしてオランダの海上権に打撃を与えた。

王政復古後、英軍が北米オランダ植民地ニューアムステルダムを占領したことを発端として、[[チャールズ2世 (イングランド王)|チャールズ2世]]を戴くイングランドと[[ヨハン・デ・ウィット]]率いるオランダとの間で第2次英蘭戦争（[[1665年]]－[[1667年]]）が起こった。戦争の結果、ニューアムステルダムはイングランド領となり（現[[ニューヨーク]]）、オランダは北米における拠点を失うこととなった。これにより、オランダは大西洋における海上権を失い、転落傾向をみせはじめる。

その後、イギリスでは[[名誉革命]]（[[1688年]]）が起こり、ステュアート朝の[[ジェームズ2世 (イングランド王)|ジェームズ2世]]が王位から追放され、議会は、ジェームズ2世の娘で熱心なプロテスタントであった[[メアリー2世 (イングランド女王)|メアリー]]とその夫で[[オランダ総督|オランダ統領]]の[[ウィリアム3世 (イングランド王)|ウィリアム3世]]をイングランド王として即位させた。2人は、王位に対する議会の優位を認めた「権利の宣言」に署名し、1689年「[[権利の章典]]」として発布された。権利の章典は王の専制を排除する[[近代]]的な[[議会制民主主義]]を確立するできごととして、イギリス史上高く評価される。議会王政の始まりである。

1689年以降、イギリスはフランスとの間で[[第2次百年戦争]]とよばれる長い対立抗争の時代をむかえ、ヨーロッパのみならず北米やインドでしばしば戦争が繰り返された。イギリスは、この一連の戦いのなかで、
#議会の承認により税収のほとんどを軍事費に投入できた
#議会が保証するイギリス国債の信用が高く、臨時の資金調達能力もすぐれていた
#[[アンシャン・レジーム]]下のフランスでは徴税権をもつ貴族が多く、国庫収入が少なかった

などの理由、すなわち国力としては必ずしもフランスに及ばなかったが、戦費調達能力においてフランスのそれを大きく上回っていたために戦争を優位に進めることができたのである。

そのいっぽうで、イギリスでは[[大航海時代]]以来の大西洋[[三角貿易]]によって国内の[[資本]]蓄積が進み、第2次[[囲い込み|エンクロージャー]]によって農村から流入した労働力と「[[プロト工業化]]」と称される農村の工業化によって、その産業構造は産業革命の進展を支えるほどに醸成されていた。

[[image:Maquina vapor Watt ETSIIM.jpg|250px|right|thumb|ワットの改良蒸気機関]]

毛織物工業などによる資本の蓄積が大西洋三角貿易によって加速すると、[[マニュファクチュア]]的工業生産にも技術革新が要求された。ダービー父子の[[コークス]]製鉄法や[[ジェームズ・ワット]]による[[蒸気機関]]の改良などがそれである。また、[[1764年]]の[[ハーグリーブズ]]のジェニー紡績機、[[1769年]]の[[リチャード・アークライト]]の水力紡績機、1779年の[[クロンプトン]]の[[ミュール紡績機]]など、相次いで紡織機の改良がなされた。これらは、インド産の[[綿花]]を原料としていた。

イギリスで産業革命が始まった要因として、通常は、原料供給地および[[市場]]としての植民地の存在、ピューリタン革命・名誉革命による政治的・法的な環境、蓄積された資本ないし資金調達が容易な環境、金融経済の発達および[[農業革命]]によってもたらされた[[労働力]]などがあげられる。

ただし実際には、これらの条件の多くはフランスでも大差がなかった。決定的に違うものがあるとすれば、それは植民地の広がりであった。イギリス産業革命は1760年代に始まるとされることが多いが、[[七年戦争]]（北米では[[フレンチ・インディアン戦争]]）が終結し、アメリカやインドにおけるイギリスの優位が決定づけられたのは[[1763年]]の[[パリ条約 (1763年)|パリ条約]]であった。植民地自体は以前から存在していたので、1763年の時点でイギリスが一挙に市場や原料供給地を得たというよりは、フランスが産業革命の先陣を切るために必要な市場、および原料供給地を失ってしまったという見方が可能である。[[三角貿易#欧州、西アフリカ、西インド・北米の三角貿易（奴隷貿易）|大西洋経済]]こそ、産業革命の生みの親だったのである。いずれにせよ、イギリスはフランスに先んじて産業革命を開始し、一体化しつつあった地球上の他の全ての国家に対し、一定の有利な位置を占めることとなった。これが[[イギリス帝国|第一次大英帝国]]である。

=== アメリカ独立とフランス革命 ===
産業化とならぶ近代化の特徴としては、[[ナショナリズム]]と平等化、民主化をあげることができる。ナショナリズムとは、[[国家]]を自分たちのものであると考え、愛する態度を意味している。それは、西ヨーロッパで11世紀以来200年にわたった[[十字軍]]や、フランス王位継承に端を発した14世紀から15世紀にかけて英仏で争われた[[百年戦争]]、さらにイタリア戦争や三十年戦争などによって[[諸侯]]や[[騎士]]が没落して[[封建]]制が衰退し、王権が拡大して、主権国家が形成されるとともに次第に芽生えてきたものである。ことにイギリスとフランスでは、百年戦争を通じてナショナリズムの感情が鍛えられた。上述したオランダ独立戦争も、宗教戦争、経済闘争であると同時に、一種のナショナリズムの芽生えと見なすことができる。

こうしたナショナリズムがきわめて明確なかたちで表現されるようになったのが18世紀後半の[[アメリカ独立革命]]と[[フランス革命]]であり、そこでは多くの血が流された。

[[画像:Declaration of Independence (1819), by John Trumbull.jpg|thumb|right|250px|[[フィラデルフィア]]で開催された第二次[[大陸会議]]で[[アメリカ独立宣言]]草稿を提出する[[五人委員会 (アメリカ独立宣言)|五人委員会]]のメンバー（[[ジョン・トランブル]]画『[[独立宣言 (絵画)|独立宣言]]』）]]
[[画像:Prise de la Bastille.jpg|250px|thumb|right|「[[バスティーユ襲撃]]」（“La Prise de la Bastille”）]]

アメリカ独立革命では、独立戦争によって、13植民地の人びとはイギリスの支配を拒否しアメリカを政治的独立に導くことに成功した。[[1775年]]、革命派は[[13植民地]]政府の全てを掌握するとともに、政治と[[立法]]をおもに担当する[[大陸会議#第2次大陸会議|第二次大陸会議]]、および軍事を担当する[[大陸軍 (アメリカ)|大陸軍]]を発足させた。[[1776年]]には、[[基本的人権]]と[[革命権]]に関する前文、国王の暴政と本国議会・本国人への苦情に関する28か条の本文、そして独立を宣言する結語から構成される[[アメリカ独立宣言]]を発した。なかでも、「全ての人間は平等に造られている」と謳い、不可侵・不可譲の[[自然権]]として「生命、自由、幸福の追求」の権利を掲げた前文は、アメリカ独立革命の理論的根拠を要約し、のちの思想にも大きな影響を与えた。

フランス革命では自由・平等・同胞愛の近代市民主義の諸原理が掲げられ、その後の[[市民社会]]や[[民主主義]]の土台となった。[[ラファイエット]]によって起草された[[フランス人権宣言]]では、[[国民主権|人民主権]]と機会均等の教義、[[個人主義]]、[[ジャン＝ジャック・ルソー|ルソー]]によって理論化された[[社会契約]]の思想、[[シャルル・ド・モンテスキュー|モンテスキュー]]によって支持された[[権力分立]]といった[[啓蒙時代]]の哲学的、政治学的諸原理が盛り込まれた。

フランス革命のさなかに歌われた「[[ラ・マルセイエーズ]]」はきわめて愛国主義的な内容の歌詞であり、のちにフランス国歌となった。また、フランス革命期およびそれ以降、「国民（ナシオン）」という言葉はきわめて多用されるようになったことからも、それがいっぽうでは[[国民国家]]形成への血のにじむ営みであったことがわかる。

その後、「フランス革命の申し子」[[ナポレオン・ボナパルト]]によって[[フランス民法典]]がまとめられ、一方ではその軍事力によるヨーロッパ支配が試みられた。[[ナポレオン戦争]]である。ナポレオンの野望であるヨーロッパ統一国家の構想は、かれの敗北によって瓦解したが、ナポレオン戦争の過程で、民主主義、近代法、特権階級の廃止などのフランス革命思想が、ヨーロッパ各地や[[ラテンアメリカ]]へ伝播した。民法典は、旧体制の復活の後も各国に残された。

同時に、ナポレオンの試みへの抵抗を通じて[[民族主義]]とナショナリズムの思潮がヨーロッパ全域に広まった。これはのちのヨーロッパの歴史を大きく変え、その後100年の間に、ヨーロッパ諸国は封建領主の領土を単位とした領域から国民国家（ネーション・ステイト）へと大きく変貌を遂げた。また、国家を自分たちのものと考える姿勢は、自分たちも国政に参加し、国家の発展に貢献しようという意欲を促す。その意味で、ナショナリズムは平等化と民主化をともなうものであったのである。これらは、[[1848年革命]]へとつながる諸要素となっていった。

== 19世紀 ==
=== イタリアとドイツの統一 ===
[[画像:Francesco Hayez 041.jpg|right|160px|thumb|カミッロ・カヴール]]
[[Image:Reichsgründung1871-AW.jpg|300px|thumb|[[ヴェルサイユ宮殿]]、鏡の間にて戴冠するヴィルヘルム1世。中央の白い服の人物はビスマルク]]
[[画像:Bismarck pickelhaube.jpg|right|thumb|150px|ビスマルク]]
中世から分裂していた[[イタリア]]では、近代化の進んでいた北部を中心とする[[サルデーニャ王国]]の首相[[カミッロ・カヴール]]が、1848年以前から[[自由主義]]による統一運動（[[リソルジメント]]）を進め、民衆と結ぶ[[ジュゼッペ・ガリバルディ]]らの急進派の運動とも合流した。[[クリミア戦争]]後の国際環境の変化によって、フランスや[[オーストリア]]との交渉も進み、[[1861年]]、サルデーニャ王の[[ヴィットーリオ・エマヌエーレ2世]]が初代国王となって[[イタリア王国]]が成立した。しかし、統一国家の形はできあがったものの、北部と南部とでは経済も文化も異なり、ひとつの国民を形成するのは必ずしも容易ではなかった。

[[17世紀]]以来事実上の分裂状態にあった[[ドイツ]]でも、[[プロイセン王国]]首相[[オットー・フォン・ビスマルク]]がドイツ諸邦最大の国家でありながら非ドイツ系住民を多数包含する[[オーストリア帝国]]を排除してプロイセン中心の小ドイツ主義にもとづく君主制ドイツによる統一を目指した。ドイツは、19世紀なかばには産業革命が進んでいたが、プロイセンの軍事や政治を支配したのは東部の農場領主[[ユンカー]]であった。首相ビスマルクは有名な[[鉄血演説]]をおこなってドイツ統一のために軍備拡張政策を追求することを宣言したが、多くのユンカーもまた、これを支持した。

なお、ドイツにおける産業革命は[[ドイツ関税同盟]]などを背景に経済的な領域を確立したうえでの工業化であった。以下のような諸特徴を有する。
#銀行資本の出資による積極的な拡張投資：ハイペースな事業拡大
#独占企業の発生：シェアと利潤の確保
#研究に基づく技術革新：科学者との協力で技術を生み出す

ビスマルクは、プロイセン主導の統一に消極的で[[カトリック教会|カトリック]]の勢力の強い[[バイエルン王国]]など、南西ドイツ4領邦を新生ドイツに編入するため、宗教を超えた[[国民主義]]の利用を考えた。折しも[[スペイン]]の王位継承問題に、ともに利害と関心を持っていたフランスとの関係を悪化させ、[[エムス電報事件]]をきっかけにフランス皇帝[[ナポレオン3世]]との間に戦端をひらいた（[[普仏戦争]]）。フランスに勝利したプロイセンは、[[1871年]]、[[パリ]]を占領して[[ヴェルサイユ宮殿]]の「鏡の間」で[[ドイツ帝国]]の成立を宣言した。

ドイツ帝国は、諸邦の自立性を認める[[連邦制]]の[[立憲君主国]]であった。経済発展にささえられ、ビスマルクは[[重化学工業]]と[[農業]]の利害を調整し、カトリックを冷遇し、[[社会主義]]者を敵視しつつも、いっぽうでは[[社会保障]]も進め、国内の安定と列強の勢力均衡、なかんづくフランスの孤立をねらう外交政策を採用した。また、国家が化学をはじめとする[[自然科学]]や[[医学]]、軍事技術の開発を積極的に助成したので、ドイツの諸学問は当時の世界の最高水準に達した。

イタリアやドイツの近代化は「上からの近代化」の典型と呼ばれる。特に発展著しい新生ドイツの方針や政策は、明治維新以来まだ日の浅い当時の日本の指導者に大きな影響をおよぼした。

政府首脳部をともなった[[岩倉使節団]]はビスマルクの主張に感銘を受け、以後、明治政府はドイツの法学者、医学者、科学者などを[[お雇い外国人]]として招き、その一方でドイツにも数多くの留学生を派遣した。また、のちに初代[[内閣総理大臣]]となった[[伊藤博文]]も[[大日本帝国憲法]]の制定の際、プロイセン憲法を参照したことはよく知られている。

=== ロシアの近代化とソ連一国社会主義 ===

[[ロシア革命]]、[[ロシア内戦]]を経て1922年に成立した[[ソビエト連邦|ソヴィエト社会主義共和国連邦]]（ソビエト連邦）の存在は、それまで[[資本主義]]列強によって形成されてきた世界資本主義に対し背を向けるものであり、なかでも[[ヨシフ・スターリン]]による一国社会主義路線の確立は、アンチ資本主義を国是とする政権の誕生を意味していた。

しかし、ソ連は[[第二次産業革命]]という経済上の機軸から決して大きく逸脱したものではなかった。

[[市場経済]]ではなく国家による[[計画経済]]であり、また、軍需産業重視のため豊かなアメリカ的生活スタイルともかけ離れており、さらには、政治的[[民主主義]]も無きに等しかったが、先進資本主義諸国と軍事的に競争できる産業化、あるいは国民を広汎に動員できる大衆性などの点においては確かに20世紀の特質をそなえていたのである。

したがって、ソ連の存在は欧米諸国や日本とは異なった行き方で第二次産業革命を達成したものととらえることが可能であり、その点で[[第二次世界大戦]]後に独立を果たした[[アジア]]・[[アフリカ]]諸国にとっては一種の近代化のモデルとしてアピールしたのであった。

== アジアの近代化 ==
=== 日本の近代化 ===
{{独自研究|section=1|date=2007年12月}}
{{See also|明治維新#評価と研究}}
[[明治維新]]以降、[[日本]]は[[欧米]][[先進国]]の文物や制度を導入（[[文明開化]]）し、[[独立]]を保ちながらも[[条約改正]]の努力を行い、国際的地位の上昇を図りつつ[[不平等条約]]を改正していくことを目指した。

[[開国]]直後の[[江戸時代]]末期・[[幕末]]に幕府や雄藩が近代化の取り組みを始め、[[明治政府]]の主導により「[[トップダウン|上から]]の近代化」が推し進められた。[[官営工場]]を建設し、江戸時代から継続する[[三井財閥|三井]]・[[三菱財閥|三菱]]・[[住友財閥|住友]]などの[[商業資本]]を土台にしつつ、[[日清戦争]]期に[[軽工業]]を、[[日露戦争]]期に[[重化学工業]]を発達させた。併せて[[明治文化]]も参照。

非[[ヨーロッパ]]国として[[憲法]]を制定し、日露戦争に勝利したことで、当時の[[先進国]]にあたる[[列強]]の1つ（五大国）と呼ばれるようになり、[[大正デモクラシー]]など自由な気風がみられる時期もあった。併せて[[大正ロマン]]や[[昭和モダン]]、[[戦間期]]も参照。

しかし、[[スペインかぜ]]の[[パンデミック|感染爆発]]、[[第一次大戦]]後の[[戦後恐慌]]、[[関東大震災]]や[[昭和金融恐慌]]などが立て続けに起き、[[日本の経済|日本経済]]が弱体化したことに加え、[[世界恐慌]]の影響による[[昭和恐慌]]と[[ブロック経済]]体制による貿易不振が日本経済に止めを刺した。また、経済不振による[[社会不安]]の増大が[[軍国主義]]や[[全体主義]]を蔓延させ、[[大日本帝国憲法|明治憲法]]最大の欠陥である「[[統帥権]]の独立」が[[文民統制]]を妨げ、軍部の台頭と暴走を招いた。そして、市場を求め[[日中戦争|中国大陸へ進出]]し、それに対する[[ABCD包囲網]]、[[援蒋ルート|対中支援]]の遮断や戦争継続のための資源確保を目的とする[[仏印進駐]]とそれに対する[[ハル・ノート|対日経済制裁]]など、国際的な応酬が続き、[[日米関係史#世界恐慌から第二次世界大戦まで|日米関係]]が[[ハル・ノート|極度に悪化]]（詳細は[[日米交渉]]も参照）、さらに[[独ソ戦|挟み撃ち]]を危惧した[[ソ連]]による[[中ソ不可侵条約]]の締結と[[在華ソビエト軍事顧問団]]や[[ソ連空軍志願隊]]の派遣、[[尾崎秀実#諜報活動|対日中国釘付け工作]]と[[南進論#世界恐慌から第二次世界大戦まで|南進論]]への誘導をはじめとする[[ゾルゲ事件|諜報活動]]が追い打ちをかけ、日本は[[第二次世界大戦]]・[[太平洋戦争]]と突き進んだ。

第二次世界[[日本の敗戦|敗戦]]により日本[[工業]]は壊滅状態に陥ったが、敗戦後の1946年（昭和21年）から1951年（昭和26の）の間に、アメリカの「[[ガリオア資金|占領地域救済政府資金]]」（GARIOA）と「[[エロア資金|占領地域経済復興資金]]」（EROA）から約18億6000万[[アメリカ合衆国ドル|ドル]]の[[政府開発援助|ODA]]を受けた&lt;ref name="tak"&gt;滝田賢治「国際社会とアメリカの占領期対日経済援助― ガリオア・エロア援助を中心として―」法学新報121(9,10),2015.p325-328.&lt;/ref&gt;(1973年完済）。[[カナダ]]、[[メキシコ]]、[[チリ]]、[[ブラジル]]、[[アルゼンチン]]、[[ペルー]]などからも[[日用品|生活物資]]や食料などが援助されている。

[[朝鮮戦争]]の[[軍需]]（[[特需景気]]）により[[戦後復興期|復興]]の糸口を掴み、[[1953年]]（昭和28年）には、[[世界銀行]]から多国間援助である有償資金を調達し、[[東海道新幹線]]、[[東名高速道路]]などの建設を開始し、[[高度経済成長]]を実現した。[[1968年]]（昭和43年）にはアメリカに次ぐ[[経済大国]]となり、再び[[先進国]]入りを果たした。

=== 韓国の近代化 ===
[[大韓民国|韓国]]の近代化は[[19世紀]]に日本によってもたらされた。[[甲午改革]]など[[李氏朝鮮|李朝]]末期の近代化改革はいずれも政治的変動により挫折、[[日本統治時代の朝鮮|日本の統治時代]]に入って本格的な工業化が進められた。

朝鮮総督府の施策は伝統的な朝鮮社会の在り方を大きく変え、[[1930年代]]以降は日本の[[財閥]]資本の進出により朝鮮半島北部を中心に[[工業化]]が進行した。しかし、[[第二次世界大戦]]後の[[連合軍軍政期 (朝鮮史)|連合国占領]]で産業インフラの多くが米ソに接収され、韓国独立後に残された数少ない資本も[[朝鮮戦争]]で壊滅した。また、日本統治時代に形成された工業地帯は、[[朝鮮統一問題|南北分断]]によって[[北朝鮮]]の統治区域となっていたため、[[5・16軍事クーデター]]が発生した[[1961年]]時点で、[[農業国]]の韓国は[[国民総生産|GNP]]が現在の[[バングラデシュ]]や[[エチオピア]]と同水準の80ドル程度であった。

[[1950年代]]に、韓国を「[[反共]]の防波堤」と見做した[[アメリカ合衆国|アメリカ]]からの対外援助を受け、韓国は[[三白産業]]（製糖、製粉、綿紡績）を中心とした[[軽工業]]が発展したが、脆弱な国内市場と対外援助の減少により、1950年代末には挫折を余儀なくされた。[[1960年代]]以降、[[朴正煕]]政権は[[外資]]の導入と[[輸出]]主導型経済を志向し、日本を中心とした外国からの[[政府開発援助]]による[[インフラ]]整備と、外資との合弁による[[重工業]]化を推進することになった。

結果、[[ヒュンダイ|現代]]・[[サムスングループ|三星]]・[[大宇財閥|大宇]]などの財閥が形成された。農村においても、[[セマウル運動]]を手始めに、農業の近代化政策が進められた。これらの輸出主導型の経済成長は「[[韓国ウォン|ウォン]]安・[[アメリカドル|ドル]]安・[[原油]]安」に支えられており、韓国は「[[漢江の奇跡]]」と呼ばれる経済成長を遂げて[[1996年]]に[[経済協力開発機構]]（OECD）加盟を果たした。

=== 中国の近代化 ===
{{Main|中国の歴史}}

=== エジプトの近代化 ===
{{Main|エジプトの歴史#近代エジプト}}

=== トルコの近代化 ===
{{Main|タンジマート}}

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
{{Reflist}}

== 関連項目 ==
* [[工業化]]
* [[民主化]]
* [[:en:Westernization|西洋化]]
* [[産業革命]]
* [[市民革命]]
* [[近代化遺産]]
* [[モダニズム]]
* [[グローバリゼーション]]
* [[世界の一体化]]
* [[世界システム論]]
* [[従属理論]]

{{Normdaten}}
{{DEFAULTSORT:きんたいか}}
[[Category:歴史理論]]
[[Category:19世紀]]
[[Category:20世紀の世界史]]</text>
      <sha1>0eooxll6gbjqh46pdh64mdwpa867h6o</sha1>
    </revision>
  </page>
  