<page>
    <title>鉄道</title>
    <ns>0</ns>
    <id>537</id>
    <revision>
      <id>95473273</id>
      <parentid>94841644</parentid>
      <timestamp>2023-06-03T10:41:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>240D:1A:885:6D09:99CA:B8B4:957C:88A7</ip>
      </contributor>
      <comment>/* 構造 */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="48647" xml:space="preserve">{{Otheruses}}
{{複数の問題|ソートキー=鉄*
|出典の明記=2012年8月
|独自研究=2012年8月
}}

[[File:StocktonDarlingtonOpening.jpg|thumb|350px|世界最初の鉄道である、[[ダラム州]]の''[[ストックトン・アンド・ダーリントン鉄道]]の開業''、1825年]][[File:802201_on_daytime_testing_at_Northallerton_on_the_ECML.jpg|thumb|right|300px|現代のイギリスの[[ロンドン]]-[[エディンバラ]]を結ぶ路線と、途中の[[鉄道駅|駅]]と、そこを通過する[[イギリス鉄道802形]]]]
[[File:TGV_Sud-Est_Postal_-_Bifurcation_de_Crisenoy.JPG|thumb|right|300px|フランスの[[:fr:Crisenoy]]あたりの鉄路（レール）と、その上を[[南フランス]]方面に向かって走る[[TGV]]。黄色い車体で側面に「LA POSTE」と表示しており、[[郵便物]]輸送専門の編成の例。]]
[[File:Tirumailai_MRTS_station_Chennai_(Madras).jpg|thumb|right|300px|インドのMRTSの駅と列車]]
[[ファイル:Lancaster_Gate_tube.jpg|thumb|right|300px|地下に敷設されたレールを走る[[地下鉄]]（写真は最古の地下鉄、[[ロンドン地下鉄]]）]]
[[ファイル:World railway network.svg|thumb|right|400px|現在の世界の鉄道のネットワーク（2022年）]]
'''鉄道'''（てつどう、{{Lang-en-gb-short|railway}} {{Lang-en-us-short|railroad}} {{Lang-de-short|Eisenbahn}}）とは、[[軌条|レール]]を敷いて、その上に[[列車]]を走らせ、人や[[貨物]]を運ぶ陸上[[交通機関]]である&lt;ref name="daijisen"&gt;デジタル大辞泉「鉄道」&lt;/ref&gt;。

== 概説 ==
鉄道とは[[平行]]に2本のレールを敷き、その上で列車などを走らせ、人や貨物を運ぶ[[交通機関]]、交通システムである。[[線路 (鉄道)|線路]]、旅客や貨物を載せて走る[[列車]]、[[停車場]]、[[鉄道駅|駅]]などの施設、[[列車運行管理システム|運行管理]]や[[信号保安]]まで様々な要素で構成される一連の体系である。

「鉄道」は狭義には（その交通システム全体ではなく）レールを敷いた道「線路」（鉄路）だけを指すことがある&lt;ref name="nipponica"&gt;小学館『日本大百科全書』（ニッポニカ）「鉄道」西尾源太郎&lt;/ref&gt;。

鉄道は歴史的に見て、まずイギリスやヨーロッパで発展した。フランス語では「{{lang|fr|chemin de fer}}（シュマン・ドゥ・フェール）」と言い&lt;ref name="nipponica" /&gt;、これは直訳すると「鉄の道」である。日本語でも「鉄道」、中国語でも「鉄道」または「鉄路」と言う。なお[[鉄]]製のレールだけでなく、例えば[[コンクリート]]製の案内軌道などを用いるものもある&lt;ref name="nipponica" /&gt;。また、鋼索（[[鋼]]でできた太いロープ）で車両を支持し運転するもの（[[索道]]。ロープウェイ）も鉄道の一種としている&lt;ref name="nipponica" /&gt;。広い意味では、懸垂式・跨座式の[[モノレール]]、案内軌条式のAGT（[[新交通システム]]）、[[磁気浮上式鉄道|浮上式鉄道]]を含む。

なお、『日本大百科全書』は定義文の冒頭部「'''専用の用地'''にレールを敷設した線路上を動力を用いた車両を運転し」としている。専用の用地でなく道路に敷設された[[路面電車]]は、日本の法制上は「軌道」とよんで「鉄道」とは区別している&lt;ref name="nipponica" /&gt;。つまり、用地のありかたにも着目して線引きしている。

次にレールの素材に着目して線引きができるかについて検討してみると、英語では {{lang|en|railroad}}（アメリカ）または {{lang|en|railway}}（イギリス）と呼び、これは単に「[[軌条|レール]]の道」という意味で、語自体には「レールの材質」に関する意味が含まれていない語で造語して呼ぶようになった。だがイギリス同様に鉄道が早期から発展した欧州の大陸側のフランスでは {{lang|fr|chemin de fer}}（＝鉄の道）、ドイツでも「{{lang|de|Eisenbahn}}」（＝鉄の道）と呼び、日本語でも「鉄道」、中国語でも「{{lang|zh|鉄道}}」または「{{lang|zh|鉄路}}」 等々、数多くの言語で「鉄の道（路）」という表現をする。鉄道はもともと鉄製レールの案内路を有するシステムであったので、レールの素材（材質）に焦点を当てて造語した&lt;ref group="注"&gt;鉄製のレールによる方式は、鉄道事業法に基く[[国土交通省]]令である「鉄道事業法施行規則」において、[[普通鉄道]]と分類され、在来線、[[新幹線]]、[[地下鉄]]等を含む多くの鉄道がこの形態である。英語でtramwayと呼ばれる路面電車も同じ形態であるが、日本の法律では[[軌道法]]により管轄され、「鉄道」ではなく「軌道」と区分される。ただし、例外も多く、鉄道と軌道の境界は曖昧と言えば曖昧である。&lt;/ref&gt;。

なお、素材ばかりに着目しても、先に説明したようにコンクリートのレール（案内路）を用いたシステム（素材以外は駅や列車などシステム全体が同じようなシステム）を含められなくなってしまうので、レールの素材にこだわりすぎて線引きするのにも無理がある。このように交通システムはさまざまな変則的なものを開発することができる、という面もあり、また各国で法制度が異なっており、さらに[[トロリーバス]]まで含めるのか含めないのかなど、どこまでを法制上「鉄道」に含めて扱うかについても国ごとにかなりの差異があり、「鉄道」と「鉄道でないもの」の線引きのしかたはさまざまあり、世界的に見てかなり曖昧である。

よって本項では（焦点がぼけてしまわぬよう、周辺あたりの曖昧な領域は避け）できるだけ、この記事の意味の中心部、つまり専用の用地に敷いた鉄製レールを有するものについて解説することにし、鉄道に含めてよいかどうか曖昧な形態のものについては脚注などで軽く触れるにとどめる。

; 特徴
: {{Main2|[[#特徴|特徴]]の節を}}
: 鉄道の（他の交通機関と比較しての）特徴としては、安全であること、（運行の）時間・時刻が正確であること、省エネであることなどが挙げられる&lt;ref name="nipponica" /&gt;。
; 分類・種類
: {{Main2|[[#分類、種類|分類、種類]]の節を}}
: 鉄道はさまざまに分類することが可能で、たとえば技術的観点、経済的観点、法制的観点などに基づいて分類することができる&lt;ref name="nipponica" /&gt;。
; 他のさまざまな交通機関も含めた中での鉄道の役割・位置づけ
: 鉄道は、19世紀まで各国の主たる陸上交通機関であった&lt;ref name="nipponica" /&gt;。だが20世紀前半から[[モータリゼーション]]が進展したり（20世紀半ばころから）航空交通が発達したので、鉄道はその役割を年々縮小してきている&lt;ref name="nipponica" /&gt;。1980年代の欧米の（全交通機関輸送量に占める）鉄道輸送の[[市場占有率|シェア]]を見てみると、旅客輸送では、イギリス、フランス、旧[[西ドイツ]]が7 - 11 %、アメリカが1 %、貨物輸送では12 - 38 %となっていた&lt;ref name="nipponica" /&gt;。1997年の鉄道旅客輸送は、イギリス、フランス、ドイツが6 - 7 %、アメリカ1 %となっていた&lt;ref name="nipponica" /&gt;（つまり、さらにシェアが減少した）。1997年の貨物輸送を見てみると、イギリス7 %、フランス、ドイツが20 - 22 %、アメリカ40 %である。よって、欧米の鉄道ではそれぞれの国の交通体系のなかでの「鉄道の役割」というのは、旅客輸送より貨物輸送のほうが大きい&lt;ref name="nipponica" /&gt;。なお日本の鉄道での諸交通体系に占めるシェアも、モータリゼーションの進展とともに低下してきており、1955年（昭和30年）時点で日本の鉄道のシェアは、旅客輸送が82 %、貨物輸送が53 %であったが、1984年（昭和59年）には、旅客輸送が39 %、貨物輸送が5 %にまで減少し、1997年（平成9年）時点で旅客輸送は22 %、貨物輸送は5 %となっていた&lt;ref name="nipponica" /&gt;。欧米のデータと比較すれば一目了然であるが、日本の鉄道では、貨物輸送より旅客輸送の役割が大きいことが特徴となっている&lt;ref name="nipponica" /&gt;。
: こうした状況下で世界的に鉄道に期待されている機能と役割は、高速鉄道に象徴されるような「スピード」（移動の速さ）と、都市圏での[[通勤]]・[[通学]]輸送にみられるような「輸送密度の高い大量輸送」である&lt;ref name="nipponica" /&gt;。

== 分類、種類 ==
技術、経済、法制などの観点から分類可能である。

=== 技術的分類 ===
鉄道は、技術的には、軌道・車両の構造、軌道の敷設面、軌間、車両の動力源などに基づいて分類できる&lt;ref name="nipponica" /&gt;。

; 軌道・車両の構造による分類
: '''普通鉄道'''と'''特殊鉄道'''に分類できる。
: 普通鉄道は、2本のレールの上に自走する車両を運行させる一般的な鉄道である&lt;ref name="nipponica" /&gt;。対して特殊鉄道は、普通鉄道とは異なるものをまとめて呼ぶ総称であり、たとえば普通鉄道に特別な装備を付加した歯車式鉄道（[[ラック式鉄道|ラックレール式鉄道]]。[[アプト式]]、シュトループ式など）と、全然別の構造の単軌条式鉄道（[[モノレール]]）、[[案内軌条式鉄道]]（[[新交通システム]]を含む）、鋼索鉄道（[[ケーブルカー]]）などがあり&lt;ref name="nipponica" /&gt;、さらに言うと「特殊鉄道」には（次第に「鉄道」なのかあいまいな領域になるが）索道（[[索道|ロープウェー]]）、無軌条電車（[[トロリーバス]]）、[[磁気浮上式鉄道]]（[[リニアモーターカー]]、マグレブトレイン 等）なども含められることになる。
; 軌道の敷設面による分類
: 大まかには、「地表に敷設する鉄道」「高架鉄道」「地下鉄道（地下鉄）」の3種にわけられる。
:* 地表に敷設する鉄道には、専用の用地に敷設する一般の鉄道と、道路上に敷設する路面電車がある。
:* [[高架鉄道]]は、交通の頻繁な道路や他の鉄道との平面交差を避けるために、高架構造上にレールを敷設するものである。
:* [[地下鉄|地下鉄道]]は、都市の地下のトンネル内に敷設する。
; [[軌間]]（ゲージ）による分類
: 大まかには、「標準軌鉄道」「広軌鉄道」「狭軌鉄道」の3種にわけられる。
:* '''[[標準軌]]鉄道'''は、ヨーロッパ・アメリカなど世界の70 - 75 %が採用しており、日本の新幹線や一部の私鉄も採用している、'''1435ミリメートル'''ゲージである&lt;ref name="nipponica" /&gt;。
:* '''[[広軌]]鉄道'''は、標準軌間より広いゲージで、[[スペイン]]や[[インド]]の'''1672ミリメートル'''ゲージ、[[ソビエト連邦|旧ソ連]]地域の'''1525ミリメートル'''ゲージがある&lt;ref name="nipponica" /&gt;。
:* '''[[狭軌]]鉄道'''には、ニュージーランド、南アフリカ共和国、日本の旧国鉄在来線や多くの私鉄などの'''1067ミリメートル'''ゲージ、また[[タイ王国|タイ]]、[[ミャンマー]]、スイスの私鉄などの'''1000ミリメートル'''ゲージなどがある&lt;ref name="nipponica" /&gt;。
: 日本の新幹線は「標準軌」で、在来線が「狭軌」である&lt;ref name="nipponica" /&gt;。

=== 経済的分類 ===
==== 経営形態による分類 ====
経営形態による分類がある。たとえば私企業による経営や、国による所有「国有」、国による経営「国営」などである。

世界の鉄道は、初期の段階においては（規模がまだ限られていたので）[[株式会社]]の形態が多かったが、やがて全国的な鉄道網の形成に伴い[[国有]]・[[国営]]の形態をとるものが多くなっていった&lt;ref name="nipponica" /&gt;。その後多くが、分割されたり、一部を分離独立させたり、民営化するなど多様な道を進むことになった。

欧州を見てみると、[[イギリスの鉄道]]は[[1947年]]の法律によって国有化され、その後、1963年から[[公共企業体]]として運営されていたが、1994年に分割・[[民営化]]された。[[フランスの鉄道]]は、1937年の「公私混合株式会社」の発足以来、国有化の道を歩み始め、1983年からは全額政府出資の事業体として運営されていたが、1997年1月[[フランス国鉄]] (SNCF) は、鉄道線路の建設と維持管理とを行う[[フランス鉄道線路事業公社]] (RFF) を分離独立させ、フランス国鉄 (SNCF) 自体は鉄道輸送に専念する事業体となった。[[ドイツの鉄道]]は、1920年の[[ドイツ国営鉄道|ドイツ国有鉄道]]の設立により国有化されたが、[[第二次世界大戦後]]の[[1951年]]の東西ドイツの分裂により、西ドイツは「[[ドイツ連邦鉄道]]」、東ドイツは「[[ドイツ国営鉄道 (東ドイツ)|東ドイツ国鉄]]」として国有国営の事業体となった。1990年の[[東西ドイツ統一]]以降、1994年に東西両国鉄が「連邦鉄道財産機構」として統合され、その後業務別に三つの組織に分割されていった。

[[アメリカの鉄道]]は、第一次世界大戦中に一時期、国の管理下に置かれたことがあるが、基本的には民間の運営であった。しかし、自動車や航空機に比べ鉄道による旅客・貨物輸送の需要は伸びず、1971年には国が管理・運営する鉄道として都市間の旅客輸送を行う[[アムトラック]] (Amtrak)（正式名：全米鉄道旅客輸送公社National Railroad PassengerCorporation。その通称である「Americantrack」の略称がAmtrak）が、1976年には連邦政府の援助・監督下に経営される株式会社形態の貨物輸送鉄道[[コンレール]] (Conrail)（統合鉄道会社Consolidated Rail Corporationの略称）が設立された&lt;ref name="nipponica" /&gt;。その後、アメリカでは1980 - 1990年代に規制緩和政策が推進されるとともに鉄道会社の統廃合が進み、コンレールも「[[ノーフォーク・サザン鉄道]]」と「[[CSXトランスポーテーション|CSX鉄道]]」に分割・買収される形で1999年に姿を消した。

[[日本の鉄道]]は、1906年（明治39年）に（特定地方限定の地方鉄道を除いて）国有化され、第二次世界大戦後、1949年（昭和24年）に[[公社]]（公共企業体）「[[日本国有鉄道]]」として新たに発足したが、1987年（昭和62年）4月[[国鉄分割民営化|分割・民営化]]が行われ、「国鉄」は「JR」となり、6つの旅客鉄道会社（[[北海道旅客鉄道|JR北海道]]、[[東日本旅客鉄道|JR東日本]]、[[東海旅客鉄道|JR東海]]、[[西日本旅客鉄道|JR西日本]]、[[四国旅客鉄道|JR四国]]、[[九州旅客鉄道|JR九州]]）と1つの貨物鉄道会社（[[日本貨物鉄道|JR貨物]]）の合計7つの会社として再出発した。日本の鉄道体系は、株式会社形態をとる私鉄（民鉄）の役割が比較的大きいことが、世界的に見て特徴となっている&lt;ref name="nipponica" /&gt;。特に旅客に関しては大きな割合を分担し&lt;ref name="nipponica" /&gt;、1984年（昭和59年）時点での年間輸送量は、国鉄68億人、私鉄118億人で、私鉄が国鉄を上回っていた&lt;ref name="nipponica" /&gt;（その後国鉄もJRとなりすべて国有ではなくなったが、1997年（平成9年）の年間輸送量は、JR旅客会社88億5919万人、私鉄133億8582万人で、やはり旅客では私鉄の役割が大きい&lt;ref name="nipponica" /&gt;）。なお貨物に関しては、さほどではなく、1997年の貨物輸送量がJR貨物が4729万トン、私鉄2194万トンであった&lt;ref name="nipponica" /&gt;。

==== 業務地域の広さによる分類 ====
業務を行う地域によって、「全国鉄道」「地域鉄道」「地方鉄道」に分ける方法がある&lt;ref name="nipponica" /&gt;。
* '''全国鉄道'''は全国的規模の幹線鉄道&lt;ref name="nipponica" /&gt;。主要都市間の長距離輸送を担う。フランスのSNCFや、日本の旧国鉄のようなもの。
* '''地域鉄道'''は、ひとつの国をいくつかのブロックに分割した程度の規模で、（次に説明する）地方鉄道より広範囲に、相互の主要都市を結ぶ直通運転も行う&lt;ref name="nipponica" /&gt;。日本のJR北海道、JR東日本…等もこの「地域鉄道」に分類される。
* '''地方鉄道'''は、限られた地域内の局地的な短距離輸送が主で、大都市圏の地下鉄や郊外電車、路面電車などである&lt;ref name="nipponica" /&gt;。経営形態としては民営鉄道や公営鉄道などがある&lt;ref name="nipponica" /&gt;。

== 歴史 ==
{{Main|1=鉄道の歴史|2=交通#鉄道}}

軌道に関しては、16世紀ごろにドイツのハルツ鉱山で板の上にレール状の木材を取り付けて、その上に石炭運搬の車両を通したのが始まり&lt;ref name="nipponica" /&gt;、ともされる。木製のレールは激しく摩耗するのでその後に鉄製にかえられた&lt;ref name="nipponica" /&gt;。（ここで「鉄道」になった）。初期の鉄製レールはL字型で、底辺（水平面）が外側になるように敷設し、外側の底辺の上を[[車輪]]が転がるようになっていた&lt;ref name="nipponica" /&gt;。その後、車輪外周の内側につば状の輪縁（[[フランジ]]）をつけることでレールのほうのL字型は止め、レールの頭部の内側を走る、現在と同様の方式となった&lt;ref name="nipponica" /&gt;。この段階で、車両の動力源は[[人力]]や[[馬]]の力（馬力）であったが、[[18世紀]]の後半に[[ジェームズ・ワット|ワット]]が改良した蒸気機関をさらに改良利用する方法が多くの人によって研究され、1804年にイギリスの[[リチャード・トレビシック]]（1771―1833）が、初めてレールの上を走る蒸気機関車を製作し、馬にかわって、石炭の運搬車を引かせることに一応は成功した&lt;ref name="nipponica" /&gt;。そして、1825年にイギリス[[ダラム州]]に[[ストックトン・アンド・ダーリントン鉄道|ストックトン&amp;ダーリントン鉄道]]が開業し、鉄道会社が予め作成した運行スケジュールに従って列車が運行される、現代の鉄道とほぼ同様の形態が採用された。

&lt;gallery&gt;
ファイル:0-4-0ST locomotive 'Pixie'.jpg|[[イギリス国立鉄道博物館]]にも展示されている写真（1920年9月）。狭軌の鉄道と、そこを走る蒸気機関車Pixie。おそらく露天掘り採石場で、蒸気を動力として動く機械で石を積み込んでいる。
ファイル:Railway construction circa 1926, Western Australia.jpg|鉄道の敷設工事（1926年頃、[[オーストラリア]]の西部）。鉄道という交通システムを構築するには、用地を確保して土地を平らにして鉄道（鉄のレール）を敷設しなければならない。土地の権利取得も大変であるし、工事も時に難工事の連続となる。
ファイル:Westerbork, Holland, Construction of railway tracks leading to the camp 6.jpg|鉄道の敷設や保守（1942年、オランダ）
&lt;/gallery&gt;

== 構造 ==
[[File:田んぼの中を走る.jpg|thumb|250px|[[高架橋|高架]]に敷設された[[単線]]の線路]]
線路は地上に敷設されていることが多いが、都市部や地形に制約のある場所、また高速走行を行うための路線では[[地下]]や[[高架橋|高架]]に線路を敷設している。特に地下に敷設される路線は[[地下鉄]]と呼ぶ。

=== 軌道 ===
{{See also|軌道 (鉄道)}}
軌道は2本の[[軌条|レール]]を[[枕木]]の上に平行に敷設したものであり、システムによっては3本以上のレールを用いる。レールと枕木はバラストと呼ばれる[[砂利]]や[[コンクリート]]製の道床によって支えられる。特に、道床に砂利を用いたものを[[バラスト軌道]]と呼ぶ。コンクリート製のものでは、道床と枕木の機能が一体化した[[スラブ軌道]]や、コンクリート製の基礎にレールを直結し枕木を省略した形態も存在する。

=== 車両 ===
{{Main|鉄道車両}}
[[鉄道車両|鉄道の車両]]を動力源によって分類した場合、[[蒸気機関]]を動力として用いる[[蒸気機関車]]、その他の[[内燃機関]]を動力とする[[気動車]]・[[ディーゼル機関車]]、[[電動機|電気モーター]]を動力とする[[電車]]・[[電気機関車]]がある。鉄道車両は1両でも用いることができるが、多数の車両を連結でき、その利点を活用して旅客や貨物を一編成（ひとつらなりの形）で大量に輸送することが可能である。

鉄道車両は、異なる[[軌間]]の区間に乗り入れることが困難である。軌間を切り替える手法としては、まず境界駅で[[鉄道車両の台車|台車]]を交換する方法がある。この方法は、広軌の旧ソ連圏と、これに接する標準軌の中国や東ヨーロッパを直通する列車などで採用されている。しかし、この方法では、電車や機関車など、モーターを持つ台車の取替はできず、また作業のため、国境駅で3時間以上待たなくてはいけないなどの問題がある&lt;ref&gt;鉄道なぜなぜおもしろ読本 2003/10 新鉄道システム研究会 （著） P242&lt;/ref&gt;。また、[[スペイン]]の「[[タルゴ]]」「[[アルビア (列車)|Alvia]]」で特殊な設備を用いて乗客を乗せたまま自国の1668 mmと周辺他国の1435 mmを切り替える方法が実用化されている。また、日本では、乗客を乗せたまま軌間切り替え可能な[[軌間可変電車|フリーゲージトレイン]]の実用化試験が行われている。

他にも、異なる路線の鉄道車両の乗り入れが困難である場合が存在する。[[建築限界]]や[[車両限界]]が路線によって異なる場合も、乗り入れの障害となる。例としては車両限界の大きい新幹線と、車両限界の小さい[[在来線]]を改軌した区間を直通する[[ミニ新幹線]]のように、在来線の車両サイズで作らざるを得なくなる。[[直流電化|直流]]、[[交流電化|交流]]といった電気方式が区間によって異なる場合には、直通するためには製作コストの高い双方の電気方式に対応した車両を使用するか、機関車を付け替えるなどの必要が生じるが、電気方式が同じでも、[[電圧]]が区間によって異なる場合は、[[複電圧車|複電圧方式の車両]]が必要となる。

=== 駅 ===
{{See also|鉄道駅}}
[[鉄道駅]]は、列車が止まり、人が[[列車]]に乗り降りしたり、貨物を積み降ろしする場所である。基本的には線路と[[プラットホーム]]から構成され、中程度以上であれば[[駅舎]]やさまざまな関連施設がある。貨物駅であればさらに貨物ターミナルから構成される。さまざまな分類法がある。

=== 踏切 ===
{{See also|踏切}}
鉄道と道路が平面的に交差する場所には[[踏切]]が設置される。

日本では、踏切の通行は鉄道に優先権があり、道路交通を遮断することとなる。列車運行本数が多い場合は遮断時間が長くなり、[[渋滞|交通渋滞]]の原因となり、甚だしい場合には「[[開かずの踏切]]」が生まれる。踏切を解消するため[[連続立体交差事業]]が進められている。

=== 周辺設備 ===
鉄道の中には、単に線路と列車と駅により構成されているだけに留まらず、変電所&lt;ref&gt;『電車の運転 運転士が語る鉄道のしくみ』宇田賢吉 中公新書1948 P168&lt;/ref&gt; や指令所&lt;ref&gt;『定刻発車』三戸祐子 新潮文庫 P280&lt;/ref&gt; などを備えるものがある。電車は電力で走ることから、線路と平行して[[電線路]]が敷設され、それに伴い、鉄道[[変電所]]や電源の管理する施設が備えられている。また、複雑化した鉄道ネットワークにおいては、過密な[[ダイヤグラム|ダイヤ]]や突発的な事故に対応するため、一箇所で集中的に列車の管理を行うこともある。

== 運営 ==
{{独自研究|date=2017年3月|section=1}}
鉄道の運営を行う[[鉄道事業者]]は、民間企業によるものと、[[国家|国]]や[[特殊法人]]・[[地方公共団体]]が行うものなどがある。なお、日本においては[[日本国有鉄道]]の[[国鉄分割民営化|分割民営化]]と、[[帝都高速度交通営団]]（営団地下鉄）の[[特殊会社]]化に伴い、いわゆる「国営の鉄道事業者」は現存しない。ただし、日本国有鉄道の事業を継承した[[JR|JRグループ]]のうち、[[北海道旅客鉄道]]（JR北海道）、[[四国旅客鉄道]]（JR四国）、[[日本貨物鉄道]]（JR貨物）、および帝都高速度交通営団の事業を継承した[[東京地下鉄]]（東京メトロ）については、国や[[独立行政法人]][[鉄道建設・運輸施設整備支援機構]]が一部または全部の株式を保有している&lt;ref&gt;[https://web.archive.org/web/20170407210144/http://www.jrtt.go.jp/02Business/Settlement/settle-kabu.html 鉄道建設・運輸施設整備支援機構 JR株式の処分]（[[インターネットアーカイブ]]）&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.tokyometro.jp/corporate/profile/outline/index.html 東京メトロ 会社概要]&lt;/ref&gt;。したがって、現在の日本国政府が、鉄道事業の経営にまったく関与していないわけではない。

鉄道は、線路・駅などの[[インフラストラクチャー]]に対する[[投資]]コストが大きく、[[固定費]]率が大きいことから[[損益分岐点]]が高く、黒字となるには一定以上の輸送量、利用客数が必要となる。このため、{{要出典範囲|[[欧米]]では「鉄道は[[公共財]]であり、また一度無くなると元に戻すことは難しいことから、赤字は基本である」（[[日本政策投資銀行]] 浅井康次）という認識であるとの紹介がある|date=2012年8月}}。また、相当な利益を上げないと既存路線の[[高速化 (鉄道)|高速化]]や[[自動列車保安装置]]設置、駅の[[バリアフリー]]化やホームドア設置、[[パークアンドライド]]用[[駐車場]]設置などの鉄道サービスや安全性向上も困難である。

{{要出典範囲|日本では、[[1990年代]]から鉄道の利用者数が減少している|date=2012年8月}}。減少の背景には、日本の[[人口]]構成が関わっている。鉄道利用者の中心は[[通学]]利用者と、[[通勤]]利用者であるが、人口構成上、[[在籍者 (学習者)|学生]]は卒業する年代の人口よりも入学する年代の人口が少なく、[[社会人]]も退職する年代の人口よりも新規に就職する世代の人口が少ない状況にあるため、両者は今後長期間にわたり減少する仕組みになっている&lt;ref name="nipponnochiikiryoku"&gt;『実測!ニッポンの地域力』[[藻谷浩介]] [[日本経済新聞出版社]] 2007年9月 ISBN 9784532352622&lt;/ref&gt;。減少の要因として他には、鉄道事業者の経営努力不足、{{要出典範囲|[[モータリゼーション]]（列車から[[自動車]]へのシフト）|date=2012年8月}}や、変わったところでは、{{要出典範囲|[[地球温暖化]]（[[冬]]の気温が上がることで降雪が少なくなり、車が使用しやすくなる）といったものもある|date=2012年8月}}。

上述した内容は日本全体の話であるが、[[ローカル線]]の利用者数を巡る環境は特に厳しい。採算が取れない場合、路線や駅の存続問題が発生する。対応策として、赤字が続く鉄道を廃止したり、[[第三セクター鉄道]]に転換することがある。{{要出典範囲|しかし、第三セクター鉄道にしても赤字が解消されるとは限らず、赤字の第三セクター鉄道は、地方公共団体の[[不良債権]]として問題になっている|date=2012年8月}}。

=== 乗車 ===
鉄道の乗車には切符などの[[乗車券]]、または[[乗車カード]]を必要とする。[[運賃]]を支払うことでこれらを入手することができ、乗車権を得られるが、車内で精算する仕組みを取っている鉄道もある。

== 技術 ==
[[鉄道車両]]や[[鉄道施設]]に関しての学問として、[[鉄道工学]]がある。

新たな技術として、[[デュアル・モード・ビークル]] (DMV) などがある。

== 特徴 ==
鉄道は、レールの上しか通行できない半面、他の陸上輸送機関に比べて[[自然環境]]への負荷が比較的少なく、大量輸送に向き、定時性や安全性に優れるという特徴を有する。

=== 長所 ===
鉄道は、専用の鉄軌道上で案内されて運転される特性上、多数の車両を連結して一括運転できる。このため、一度に大量の旅客や貨物を運送できる。

軌道や車輪に鉄を使用しているため、走行時に鉄同士が触れ合うことになるが、この際の走行抵抗は、きわめて小さい。鉄製の車輪は、自動車に用いられるゴムタイヤと比べると変形量が小さいためである。また、一般的な自動車と比べ細長く体積の割りに前面投影面積が小さいため、空気抵抗も小さい。車列が長いほど体積当たりの空気抵抗は少なくなる。

結果、必要な動力も重さの割には小さくできる。例えば日本の[[国鉄115系電車]]10両編成（質量は400[[トン]]、出力は2880 [[キロワット|kW]]）では1トンあたり7 kW であるが、乗用車の[[トヨタ・カローラ|カローラ]]（質量は1400 kg、出力は82 kW）では1トンあたり58 kWであり、国鉄115系電車が1トンあたりで要する出力はカローラの8分の1以下である&lt;ref&gt;『電車の運転 運転士が語る鉄道のしくみ』宇田賢吉 [[中公新書]]1948 P4-7&lt;/ref&gt;。そのため、鉄道は[[船]]と並んで、[[エネルギー効率]]のよい大量輸送システムといえる。

鉄道は、その走行抵抗の少なさなどのため、単位輸送量当たりのエネルギー消費は自動車や航空機よりはるかに少ない。{{要出典範囲|[[環境省]]の調査|date=2016年1月}}によれば、一定の距離で、一定の人数を輸送するために要するエネルギーの量は、日本の国鉄の鉄道を基準にすると、バスはその1.8倍、乗用車は5.3倍、航空機は8.8倍であった。また、貨物の場合、船は0.8倍、トラックは2.8倍であった&lt;ref&gt;『鉄道の科学 旅が楽しくなる本』[[丸山弘志]] [[講談社]] ブルーバックスB-431 1980年 P100&lt;/ref&gt;。さらに、[[電車]]や[[電気機関車]]の場合、[[発電機]]や[[電動機]]のエネルギー変換効率が内燃機関よりはるかに高いので、{{要出典範囲|電化鉄道は鉄道システム全体としてもエネルギー効率は非常に高い|date=2012年8月}}。したがって、[[地球温暖化]]の原因となる[[二酸化炭素]]の単位輸送量当たりの排出量が少ない&lt;ref group="注"&gt;国土交通省[https://www.mlit.go.jp/sogoseisaku/kankyou/ondanka1.htm 運輸部門の地球温暖化対策について] によると旅客輸送では営業用乗用車・自家用乗用車・[[航空]]・バス、貨物輸送では自家用貨物車・営業用貨物車・船舶に比べて輸送量あたりの排出量が少ない。&lt;/ref&gt; 交通機関である。

==== 定時性 ====
鉄道は専用の軌道を有しているため、定時性に優れる。[[路面電車]]のように道路上を走行する[[併用軌道]]を除けば、基本的に専用の走行路を使用するので、定時運行を確保しやすい。定められた時刻通りに列車を運行することは鉄道事業の出発点である。特に、自動車や飛行機などの代替輸送機関が発達した先進国地域では、遅れのひどい鉄道からは利用者が去っていってしまう&lt;ref&gt;『定刻発車』三戸祐子 新潮文庫 P17&lt;/ref&gt;。ちなみに1999年度（平成11年度）のJR東日本の数字によれば、新幹線の95 %と、在来線の87 %が定刻（遅延1分未満）に発着している&lt;ref&gt;『定刻発車』三戸祐子 新潮文庫 P14&lt;/ref&gt;。

ただし、故障や災害等で事故が発生すると、事故現場の回避や追い越しができないため、長時間に渡って不通になる場合がある。[[台風]]・地震など、自然災害により不通になると、その影響が広範囲に渡るなど、脆弱な面もある。自動車が事故車線や現場を回避できたり、途中経路の天候が悪くても離陸・着陸地点の天候に問題がなければ航行が可能な[[飛行機]]とは対照的である。また、踏切事故や人身事故、強風などの影響で長時間運行が停止することも多い。

==== 安全性 ====
鉄道は安全性が高い交通手段であるといえる&lt;ref&gt;鉄道なぜなぜおもしろ読本 2003/10 新鉄道システム研究会 （著） P90&lt;/ref&gt;。鉄道事故の発生する確率は他の交通機関よりも低い。ある統計によれば、鉄道事故による利用客の死亡率は自動車の545分の1、航空機の104分の1であるという&lt;ref&gt;鉄道重大事故の歴史 2000/6 [[久保田博]]  （著） P3&lt;/ref&gt;。

鉄道が自動車より安全であることの理由として、次のようなことが挙げられる&lt;ref name="ReferenceA"&gt;鉄道なぜなぜおもしろ読本 2003/10 新鉄道システム研究会 （著） P91&lt;/ref&gt;。
* 専用軌道を走行するため、自動車と違いハンドル操作が不要である。自動車の場合、少々のハンドルの動きで車体が左右へぶれてしまう。特に高速の場合、わずかなハンドルのぶれでも瞬時に本来進むべき道から逸れてしまい、事故の原因にもなり得る。それに対して鉄道は、線路さえしっかりしていれば、高速走行しても支障がない。
* 鉄道には運転士が信号を見落としても、自動で列車を停止させるシステム（運転保安装置や運行制御システム）が備わっている。自動車にはこのようなものがないため、信号を無視すれば他の自動車や歩行者と衝突してしまう可能性がある。

[[鉄道事故]]の多くは道路交通と[[平面交差]]する[[踏切]]や、利用客と鉄道との接点である[[鉄道駅|駅]]の[[プラットホーム|ホーム]]、急[[線形 (路線)#平面線形|カーブ]]、[[単線]]、地上の線路で発生している。これらの事故に対して、踏切では[[立体交差]]化、駅のプラットホームでは[[ホームドア]]の設置、カーブでは[[カント (路線)|カント]]の設置及びカント量の上限を超えない範囲内での引き上げや[[脱線防止ガード]]設置、鉄道路線全般では[[自動列車保安装置]]の装備といった防止措置がとられる。

鉄道は、飛行機・船と同様、一度に大量の人員を輸送できる故に、一度事故になると大惨事になり得る。{{要出典範囲|ただし、鉄道での死亡事故の大半は駅構内や踏切で起こる接触・衝突事故で、大量死亡事故は非常に少ない|date=2018年2月}}。

=== 短所 ===
鉄車輪と鉄軌道との摩擦力が小さいという理由により、自動車ほど急[[線形 (路線)#勾配|勾配]]を上り下りすることができない。自動車の勾配は立体駐車場などの1/6（水平に6 m進むと1 m高くなる）が最急だと言われているが、鉄道では25 ‰程度が常用の限度とされている。より急な線区も存在する（例えば[[箱根登山鉄道]]には80 [[パーミル|‰]]勾配が存在する）が、その場合建設や運転に不利になる&lt;ref&gt;『電車の運転 運転士が語る鉄道のしくみ』宇田賢吉 中公新書1948 P9&lt;/ref&gt;。そのため、[[山|山岳]]などの障害物を迂回したり、[[トンネル]]掘削による障害物回避、あるいは[[ループ線]]や[[スイッチバック]]を設置するなどを行う必要がある。また、これらの対策でもどうにもならない急勾配は、[[ラック式鉄道|ラックレール]]等を用いることで対処する場合もある。ただし最近では、[[ICE 3]]など、一部の高性能車両は連続40 ‰勾配路線を300 km/hにて走行可能であり、高性能車両を用いることで、トンネル掘削などの投資を抑えることが可能となりつつある。

また摩擦力・粘着力によって加速度を得ることが、自動車に比べて難しく、急加速・急減速が困難である。普通鉄道の最高速度は574.8 km/hだが、営業上の最高速度は320 km/hにとどまっている（「[[高速鉄道の最高速度記録の歴史]]」を参照）。この限界を突破するために浮上走行が考案されたが、その一つが[[リニアモーターカー]]である。

急減速が利かない欠点に対しては線路を一定区間に区切り、1つの区間に同時に2本以上の列車を入れない[[閉塞 (鉄道)|閉塞]]という概念・設備を導入して列車同士の衝突事故を防いでいる。[[鉄道のブレーキ|ブレーキ]]の改良も進められている。

また、鉄道は曲線にも弱い。曲線では遠心力が働くが、遠心力による横からの力に対して鉄道は自動車より弱い。よって、鉄道と自動車が同じ半径の曲線を通過する際には、鉄道の通過速度を自動車よりずっと小さくする必要が生じる。この欠点を小さくしようとすれば曲線を緩くする以外に方法はない&lt;ref&gt;『電車の運転 運転士が語る鉄道のしくみ』宇田賢吉 中公新書1948 P10-11&lt;/ref&gt;。

路上を自由自在に走行できる道路交通とは違い、レールの上しか走行できないという制約があるため、わずかな障害によって広範囲で正常運転ができなくなることが多い&lt;ref&gt;『電車の運転 運転士が語る鉄道のしくみ』宇田賢吉 中公新書1948 P3&lt;/ref&gt;。[[鉄道人身障害事故|人身事故]]が発生すると、多くの列車に影響が出る&lt;ref&gt;『定刻発車』三戸祐子 [[新潮文庫]] P176&lt;/ref&gt;。また[[土砂災害]]や[[地震]]など、自然災害を受けると復旧までにかなりの時間を要し、迂回路がない場合、バスなどの[[振替輸送|代替輸送]]に頼らざるを得ない。強風にも弱く、強風のため長時間運行が停止されることもしばしば発生する&lt;ref&gt;なぜ風が吹くと電車は止まるのか 鉄道と自然災害 （[[PHP新書]]）&lt;/ref&gt;。ただし積雪の際に自動車よりも安全に運行できる鉄道は、地域によっては冬場の市民の貴重な足となりうる。

鉄道は建設と維持に莫大な費用を必要とし、特に地方の閑散線区では採算性が低くなりやすい&lt;ref&gt; 『鉄道ファン』2017年3月号、[[交友社]]、2017年、p.124&lt;/ref&gt;。それでも鉄道の維持を選択する場合は、[[公的資金]]の投入が必要となることがある。一例を挙げると、2011年（平成23年）7月の豪雨災害で不通となったJR東日本[[只見線]]会津川口 - 只見間は、線路などを地元自治体が所有する「[[上下分離方式]]」を採用して復旧することが決定した。復旧に際し沿線市町村と福島県は復旧費を約54億円負担し、復旧後は沿線市町村と福島県が年間運営費として約2億1000万円負担することになると見積もられている&lt;ref&gt;{{Cite news|url=http://www.kahoku.co.jp/tohokunews/201612/20161227_63006.html|title=＜只見線＞鉄路20年度にも復旧 上下分離式|work=河北新報オンライン|newspaper=[[河北新報]]|date=2016-12-27|accessdate=2016-12-30|archiveurl=https://web.archive.org/web/20171206101545/http://www.kahoku.co.jp/tohokunews/201612/20161227_63006.html|archivedate=2017-12-06}}&lt;/ref&gt;。

== 環境負荷 ==
=== CO2 ===
鉄道はエネルギーあたりの輸送効率が良く、[[自動車]]交通や[[航空]]交通などと比較して排出される[[二酸化炭素]] (CO2) が少ない。東京-大阪の旅客輸送について、鉄道と自動車一人あたりの二酸化炭素排出量を試算すると、鉄道は自動車の6分の1であると報告されている&lt;ref&gt;『新交通システムをつくる』斎間亭 [[筑摩書房]] p.213&lt;/ref&gt;。

=== 排気中の汚染物質 ===
かつては蒸気機関車の[[煤煙]]が大きな問題であったが、日本国内の鉄道は[[鉄道の電化|電化]]が進み、[[ディーゼルエンジン|ディーゼル機関]]を利用した[[非電化]]鉄道が残っているものの、排気中の汚染物質が問題になることは少ない。

一方、国外（主に[[発展途上国]]）においては電化されていない鉄道が現在も大量に走っており、そうした地域では大気汚染の大きな原因の一つとなっている&lt;ref&gt;[https://europe.nna.jp/news/show/1725288 2040年にディーゼル列車廃止　英政府、大気汚染の軽減に向け - NNA EUROPE・英国・運輸 ]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[https://www.eic.or.jp/news/?act=view&amp;serial=15536&amp;oversea=0// EPA　ディーゼル機関車・船舶から排出される大気汚染物質を規制へ｜環境ニュース[海外]｜EICネット ]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[https://www.outlookindia.com/website/story/india-news-opinion-pandemic-may-have-to-wait-for-vaccine-but-technology-to-deal-with-air-pollution-is-ready/357128 Pandemic May Have To Wait For Vaccine, But Technology To Deal With Air Pollution Is Ready ]&lt;/ref&gt;。

=== 開発に伴う自然破壊 ===
新規開発は地域の利便性が大きく向上し経済発展に繋がるが、[[森林]]等自然が残るエリアを開拓する形で行われるため[[自然破壊]]（[[森林破壊]]）に直結している。[[ブラジル]]・[[アマゾン熱帯雨林]]の鉄道を含む開発事業は国際的に大きな非難を浴びている。また日本国内では[[中央新幹線|リニア新幹線]]の開発が現地住民や[[非政府組織|NGO]]などから批判され、抗議運動を起こされている&lt;ref&gt;[https://www.foejapan.org/siberia/issue/08.html FoE Japan | シベリアタイガプロジェクト ]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[https://www.afpbb.com/articles/-/3250821 アマゾン熱帯雨林、幹線道路がもたらす開発と破壊 ブラジル　写真14枚　国際ニュース：AFPBB News ]（2019年12月21日）&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[https://www.nacsj.or.jp/linear_motor/2019/06/16221/ "地中の環境改変"だけでは済まないリニア工事の実態 〜トンネル残土があちこちに山積み、大鹿村の現状を視察しました - 日本自然保護協会オフィシャルサイト ]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[https://www.asahi.com/articles/ASN8K730FN8KUOOB002.html 長野）リニア工事に「ブナ伐採しないで」　住民が抗議：朝日新聞デジタル ] （2020年8月18日）&lt;/ref&gt;。

== 世界の鉄道 ==
=== 国際鉄道輸送 ===
{{See also|:en:Category:International rail transport}}
=== 各地域、各国の鉄道 ===
{{Main|世界の鉄道一覧}}
==== ヨーロッパ ====
* {{仮リンク|欧州の鉄道|en|Rail transport in Europe}}
* [[イギリスの鉄道]]
* [[フランスの鉄道]]
* [[ドイツの鉄道]]
==== 北アメリカ ====
{{See also|世界の鉄道一覧#アメリカ}}
* [[カナダの鉄道]]
* [[アメリカ合衆国の鉄道]]
==== 南アメリカ ====
{{See also|:en:Category:Rail transport in South America}}
* [[アルゼンチンの鉄道]]
* [[ブラジルの鉄道]]
* [[チリの鉄道]]
==== アジア ====
{{See also|世界の鉄道一覧#アジア}}
===== 中央アジア =====
*[[ウズベキスタンの鉄道]]
*[[カザフスタンの鉄道]]
===== 南アジア =====
[[ファイル:India_railway_schematic_map.svg|thumb|right|160px|インドの鉄道網]]
*[[インドの鉄道]]
*[[パキスタンの鉄道]]
===== 東アジア =====
*[[中華人民共和国の鉄道]]
*[[韓国の鉄道]]
*[[日本の鉄道]]&lt;!--
日本では[[鉄道事業法]]の許可、または、[[軌道法]]の特許を得て敷設される。[[トロリーバス]]（無軌条電車）は、[[架線]]が張られたルートを[[集電装置]]（トロリー）により集電した電気を動力として走行する[[バス (交通機関)|バス]]であるが、鉄道事業法に基づく「鉄道」、または、軌道法上の「軌道に準ずる」軌道として扱われる。[[索道|ロープウェイ]]も鉄道事業法、または、軌道法の対象であるが、[[索道]]という扱いとなる。--&gt;

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}

=== 注釈 ===
{{Reflist|group="注"}}

=== 出典 ===
{{Reflist}}

== 参考文献 ==
* {{Cite book | 和書 | author= 久保田博|authorlink=久保田博 | title = 鉄道工学ハンドブック | publisher = [[グランプリ出版]] | date = 1995-09-15 | edition = 初版 | isbn = 978-4876871636}}

== 関連文献 ==
（著者・編者の五十音順）
* {{Cite book | 和書 | author= 老川慶喜|authorlink=老川慶喜 | title = 鉄道 | series = 日本史小百科 - 近代 | publisher = [[東京堂出版]] | date = 1996-09-17 | edition = 初版 | isbn = 978-4490202908}}
* {{Cite book | 和書 | author= 久保田博|authorlink=久保田博 | title = 日本の鉄道史セミナー | publisher = [[グランプリ出版]] | date = 2005-05-18 | edition = 初版 | isbn = 978-4876872718}}

== 関連項目 ==
{{ウィキポータルリンク|鉄道}}
{{ウィキプロジェクトリンク|鉄道}}
{{Multimedia|鉄道画像}}
{{Sisterlinks|commons=Railroad}}
* [[w:Environmental design in rail transportation|Environmental design in rail transportation]]
* [[国際鉄道連合]]
* [[エコロジー]]
* [[w:Outline of rail transport|List of rail transport topics]]
* [[運輸業]]
* [[鉄道雑誌の一覧]]
* [[鉄道運営組織一覧]]
* [[w:List of railway industry occupations|List of railway industry occupations]]
* [[メガプロジェクト]]
* [[鉱山鉄道]]
* [[w:Passenger rail terminology|Passenger rail terminology]]
* [[世界の鉄道一覧]]
* [[鉄道工学]]
* [[w:History of transport|Transport Revolution]]
* [[鉄道国際協力機構]]
* [[鉄道輸送]]

{{公共交通}}
{{鉄道輸送}}
{{典拠管理}}
{{DEFAULTSORT:てつとう}}
[[Category:鉄道|*]]
[[Category:陸上交通]]
[[Category:公共交通]]</text>
      <sha1>qdedwm8h7b35cdtrbo2d3jab9adtoru</sha1>
    </revision>
  </page>
  