<page>
    <title>グスタフ・マーラー</title>
    <ns>0</ns>
    <id>10743</id>
    <revision>
      <id>94282747</id>
      <parentid>90844460</parentid>
      <timestamp>2023-03-14T04:49:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>NUTROCKER</username>
        <id>97144</id>
      </contributor>
      <comment>/* 晩年と死 */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="58618" xml:space="preserve">{{Infobox Musician &lt;!--Wikipedia:ウィキプロジェクト 音楽家を参照--&gt;
| Name                = グスタフ・マーラー&lt;br /&gt;&lt;small&gt;Gustav Mahler&lt;/small&gt;
| Img                 = Gustav Mahler 1909.jpg
| Img_capt            = 1909年のマーラー
| Img_size            = 250px&lt;!-- サイズが250ピクセルに満たない場合のみ記入 --&gt;
| Landscape           = &lt;!-- 画像の横幅が広く、高さが小さい場合に“yes”を記入 --&gt;
| Background          = classic
| Birth_name          = &lt;!-- 個人のみ --&gt;&lt;!-- 出生時の名前が公表されている場合にのみ記入 --&gt;
| Alias               = 
| Blood               = &lt;!-- 個人のみ --&gt;
| School_background   = &lt;!-- 個人のみ --&gt;
| Born                = {{生年月日と年齢|1860|7|7|no}}
| Died                = {{死亡年月日と没年齢|1860|7|7|1911|5|18}}&lt;br /&gt;{{AUT1867}}、[[ウィーン]]
| Origin              = {{AUT1804}}、[[ボヘミア王国]]、[[カリシチェ (ペルフジモフ郡)|カリシュト]]
| Instrument          = &lt;!-- 個人のみ --&gt;
| Genre               = [[クラシック音楽]]
| Occupation          = 作曲家・指揮者
| Years_active        = 
| Label               = 
| Production          = 
| Associated_acts     = 
| Influences          =
| URL                 = 
| Notable_instruments = 
}}
{{Portal クラシック音楽}}
[[ファイル:Mahler-signature.svg|thumb|right|280px|マーラーのサイン]]
'''グスタフ・マーラー'''（Gustav Mahler, [[1860年]][[7月7日]] - [[1911年]][[5月18日]]）は、主に[[オーストリア]]の[[ウィーン]]で活躍した[[作曲家]]、[[指揮者]]。[[交響曲]]と[[歌曲]]の大家として知られる。

== 生涯 ==
=== 出生 ===
[[ファイル:Jihlava 2007.jpg|thumb|200px|right|マーラーの生家]]
[[ファイル:Gustav mahler as child.jpg|thumb|200px|right|1865年のマーラー]]
[[ファイル:Gustav-Mahler-Kohut.jpg|thumb|200px|right|1892年のマーラー]]
[[ファイル:Gustav Mahler Emil Orlik 1902.jpg|thumb|200px|right|1902年のマーラー]]
[[1860年]] [[7月7日]]、父ベルンハルト・マーラー（Bernhard Mahler, 1827年 - 1889年）と母マリー・ヘルマン（Marie Hermann, 1837年 - 1889年）の間の第2子として、[[オーストリア帝国]]に属する[[ボヘミア王国]]のイーグラウ（Iglau、現[[チェコ]]の[[イフラヴァ]] Jihlava）近郊のカリシュト村（Kalischt、現チェコの[[カリシチェ (ペルフジモフ郡)|カリシュチェ]] Kaliště）に生まれた。

夫妻の間には14人の子供が産まれている&lt;ref group="注釈"&gt;イージドール、グスタフ、エルンスト、レオポルディーネ、カール、ルドルフ、アロイス、ユスティーネ、アルノルト、フリードリヒ、アルフレート、オットー、エマ、コンラート。&lt;/ref&gt;。しかし半数の7名は幼少時に様々な病気で死亡し&lt;ref&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 10頁より。&lt;/ref&gt;&lt;ref group="注釈"&gt;当時のヨーロッパは乳幼児の死亡率が極めて高かった。&lt;/ref&gt;第一子（長男）のイージドールも早世しており、グスタフはいわば長男として育てられた。そのなか[[心臓]][[水腫]]に長期間苦しんだ弟エルンストは、少年期のグスタフにとって悲しい体験となった。グスタフは[[視覚障害者|盲目]]のエルンストを愛し、彼が死去するまで数ヶ月間ベッドから離れずに世話をしたという&lt;ref&gt;アルマ・マーラー 『グスタフ・マーラー 愛と苦悩の回想』 石井宏訳 18頁より&lt;/ref&gt;。

父ベルンハルトは強く精力的な人物だった。当初は荷馬車での運搬業（[[行商]]）を仕事にしており、馬車に乗りながらあらゆる本を読んでいたため「御者台の学者」という[[愛称|あだ名]]で呼ばれていた&lt;ref name="名前なし-1"&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 12頁より。&lt;/ref&gt;。独力で酒類製造業を開始し、ベルンハルトの蒸留所を家族は冗談で「工場」と呼んでいた。ユダヤ人に転居の自由が許されてから一家はイーグラウに移住し、そこでも同じ商売を始める。当時のイーグラウには[[キリスト教]][[ドイツ人]]も多く住んでおり、民族的な対立は少なかった。事業を成功させたベルンハルトは「ユダヤ人会」の役員を務めるとともに、イーグラウ・ユダヤ人の「プチ・ブルジョワ」としてドイツ人と広く交流を持った。グスタフをはじめとする子供たちへも同様に教育を施し、幼いグスタフは[[ドイツ語]]を話し、地元キリスト教教会の少年合唱団員としてキリスト教の合唱音楽を歌っていた&lt;ref&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 11頁より。&lt;/ref&gt;。息子グスタフの音楽的才能をいち早く信じ、より良い音楽教育を受けられるよう尽力したのもベルンハルトである。彼は強い出世欲を持ち、子供たちにもその夢を託した&lt;ref name="名前なし-1"/&gt;。

母マリーもユダヤ人で、石鹸製造業者の娘だった。ベルンハルトとは20歳の時に結婚している。家柄は良かったが[[心臓]]が悪く生まれつき片足が不自由であり、自分の望む結婚はできなかったという。[[アルマ・マーラー]]は「あきらめの心境でベルンハルトと愛のない結婚をし、結婚生活は初日から不幸であった&lt;ref&gt;アルマ・マーラー 『グスタフ・マーラー 愛と苦悩の回想』 石井宏訳 16頁より&lt;/ref&gt;」と書き記している。その結婚自体は理想的な形で実現したとは言えないものの、夫妻の間には前述の通り多くの子供が生まれている。ただし身体の不自由なマリーは、教育熱心な夫ベルンハルトと違い母親としての理想的な教育を子供たちに施すことができなかった。グスタフは生涯この母親に対し「固定観念と言えるほど強い愛情」を持ち続けた&lt;ref name="名前なし-1"/&gt;。

ベルンハルトの母（グスタフの祖母）も、行商を生業とする剛毅な人間だった。18歳の頃から大きな[[籠]]を背に売り歩いていた。晩年には、行商を規制したある法律に触れる事件を起こし、重刑を言い渡されたが、刑に服する気はなく、ただちに[[ウィーン]]へ赴き[[皇帝]][[フランツ・ヨーゼフ1世 (オーストリア皇帝)|フランツ・ヨーゼフ1世]]に[[直訴]]する。皇帝は彼女の体力と80歳という高齢に感動し、特赦した。グスタフ・マーラーの一徹な性格はこの祖母譲りだとアルマは語っている&lt;ref&gt;アルマ・マーラー 『グスタフ・マーラー 愛と苦悩の回想』 石井宏訳 17頁より&lt;/ref&gt;。

=== 成長と音楽家への歩み ===
本人の回想によれば、グスタフは4歳の頃、[[アコーディオン]]を巧みに演奏したとされる&lt;ref name="名前なし-2"&gt;村井翔 『マーラー（作曲家・人と作品シリーズ）』 5頁より。&lt;/ref&gt;。5歳の頃、母方の祖父母の家を訪問した際、姿を消し長時間捜索されるが、見つかった彼は屋根裏で[[ピアノ]]をいじっていた。その時に父ベルンハルトはグスタフが音楽家に向いていることを確信したという&lt;ref&gt;アルマ・マーラー 『グスタフ・マーラー 愛と苦悩の回想』 石井宏訳 17、18頁より&lt;/ref&gt;。[[1869年]]（9歳）にイーグラウの[[ギムナジウム]]に入学。10歳となった[[1870年]]10月13日には、イーグラウ市立劇場での音楽会に[[ピアニスト]]として出演した。ただし曲目は不明である&lt;ref name="名前なし-2"/&gt;。[[1871年]]（11歳）には[[プラハ]]のギムナジウムに移り&lt;ref group="注釈"&gt;ただし、いじめを受け成績不振に陥ることになる。&lt;/ref&gt;、この時期様々な[[文学]]にも親しんだ。[[1872年]]（12歳）、イーグラウに帰郷。ギムナジウムの式典ホールでピアノ演奏を行った&lt;ref&gt;『文藝別冊 マーラー』 190頁より。&lt;/ref&gt;&lt;ref group="注釈"&gt;曲は[[フランツ・リスト]]編曲『結婚行進曲と妖精の踊り』&lt;/ref&gt;。

[[1875年]]（15歳）、[[ウィーン楽友協会]]音楽院（現[[ウィーン国立音楽大学]]）に入学。[[ピアノ]]を[[ユリウス・エプシュタイン]]に、[[和声]]学を[[ロベルト・フックス]]に、[[対位法]]と[[作曲]]を[[フランツ・クレン]]に学んだ&lt;ref&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 22頁より。&lt;/ref&gt;。この年に弟エルンストが死去する。[[1876年]]（16歳）には[[ピアノ四重奏曲 (マーラー)|ピアノ四重奏曲]]を作曲。またウィーン楽友協会音楽院で[[フランツ・シューベルト]]のピアノ・ソナタ演奏によりピアノ演奏部門一等賞を、ピアノ曲で作曲部門一等賞を受賞した&lt;ref&gt;村井翔 『マーラー（作曲家・人と作品シリーズ）』 6頁より。&lt;/ref&gt;。[[1877年]]（17歳）、[[ウィーン大学]]にて[[アントン・ブルックナー]]の和声学の講義を受け、2人の間に深い交流が始まる。[[1878年]]（18歳）、作曲賞を受け、7月11日に卒業。[[1883年]]9月（23歳）、カッセル王立劇場の[[楽長]]（カペルマイスター）となる。[[1884年]]（23歳）、[[ハンス・フォン・ビューロー]]に弟子入りを希望したが受け入れられなかった。しかし6月、音楽祭で[[ルートヴィヒ・ヴァン・ベートーヴェン]]の『第9交響曲』と[[フェリックス・メンデルスゾーン]]の『聖パウロ』を指揮して、指揮者として成功を果たす。[[1885年]]1月（24歳）、『さすらう若者の歌』を完成。プラハの[[プラハ国立歌劇場|ドイツ劇場]]の楽長に就任。しかしこの年、生活は窮乏を極めた。[[1886年]]8月（26歳）、[[ライプツィヒ歌劇場]]で楽長となる。この年『子供の不思議な角笛』作曲。

=== 指揮者・交響曲作曲家としての活躍 ===
[[ファイル:Staatsoper (ca.1898).jpg|thumb|200px|left|ウィーン宮廷歌劇場]]
[[ファイル:Metropolitan opera 1905.jpg|thumb|200px|right|メトロポリタン歌劇場]]
[[1888年]]（28歳）、『[[交響曲第1番 (マーラー)|交響曲第1番ニ長調]]』の第1稿が完成。10月、[[ハンガリー国立歌劇場|ブダペスト王立歌劇場]]の[[芸術監督]]となる。[[1889年]]1月（28歳）、[[リヒャルト・ワーグナー]]の『[[ラインの黄金]]』と『[[ワルキューレ (楽劇)|ワルキューレ]]』のカットのない初演をして模範的演奏として高い評価を得た。しかしこの年、2月に父を、10月に母と、続けざまに両親を失っている。[[1891年]]4月（30歳）、[[ハンブルク・フィルハーモニカー|ハンブルク歌劇場]]の第一楽長となる。[[1892年]]1月19日（31歳）、ハンブルク市立劇場で行われた[[ピョートル・チャイコフスキー]]のオペラ『[[エフゲニー・オネーギン (オペラ)|エフゲニー・オネーギン]]』の[[ドイツ]]初演を指揮。

[[1894年]]12月18日（34歳）、『[[交響曲第2番 (マーラー)|交響曲第2番ハ短調]]』が完成。[[1895年]]2月6日（34歳）、弟オットーが21歳で自殺。12月13日（35歳）、『交響曲第2番ハ短調』全曲初演。[[1896年]]（36歳）、シュタインバッハ（[[ザルツカンマーグート]]の[[アッター湖]]近く）にて『[[交響曲第3番 (マーラー)|交響曲第3番ニ短調]]』を書く。

[[1897年]]春（36歳）、結婚などのために[[ユダヤ教]]から[[カトリック教会|ローマ・カトリック]]に[[改宗]]。5月、[[ウィーン国立歌劇場|ウィーン宮廷歌劇場（現在のウィーン国立歌劇場）]]第一[[楽長]]に任命され、10月（37歳）に[[芸術監督]]となった。[[1898年]]（38歳）には[[ウィーン・フィルハーモニー管弦楽団|ウィーン・フィルハーモニー]]の指揮者となる。[[1899年]]、南オーストリア・[[ヴェルター湖]]岸の{{仮リンク|マイアーニック|de|Maiernigg}}（Maiernigg）に作曲のための山荘（[[別荘]]）を建て『[[交響曲第4番 (マーラー)|交響曲第4番ト長調]]』に着手（翌年に完成）。

[[1901年]]4月（40歳）、ウィーンの聴衆や評論家との折り合いが悪化し、ウィーン・フィルの指揮者を辞任（ウィーン宮廷歌劇場の職は継続）。

12月（41歳）、「私の音楽を君自身の音楽と考えることは不可能でしょうか。二人の作曲家の結婚をどう考えますか&lt;ref&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 125頁より。&lt;/ref&gt;」と結婚前の[[アルマ・マーラー|アルマ・シントラー]]に作曲をやめるように申し出、彼女はその後作曲の筆を折った。なお、アルマは[[アレクサンダー・フォン・ツェムリンスキー]]に作曲を習い14曲の歌曲を残しており、これは[[ウニヴェルザール出版社]]より出版されている。[[1902年]]3月（41歳）、当時23歳のアルマと結婚。2人とも初婚だった。

夏にマイアーニックの山荘で『[[交響曲第5番 (マーラー)|交響曲第5番嬰ハ短調]]』が完成。10月（42歳）、長女マリア・アンナ（[[愛称]]プッツィ）が誕生する。[[1903年]]には、オーストリア[[皇帝]][[フランツ・ヨーゼフ1世 (オーストリア皇帝)|フランツ・ヨーゼフ1世]]から第三等鉄十字勲章を授与された。この年、次女アンナ・ユスティーネ（愛称グッキー）も生まれた。[[1904年]]4月、[[アルノルト・シェーンベルク|シェーンベルク]]とツェムリンスキーはウィーンに「創造的音楽家協会」を設立しマーラーを名誉会長とした。夏にマイアーニックの山荘で『[[交響曲第6番 (マーラー)|交響曲第6番イ短調]]』を書き上げ、『[[交響曲第7番 (マーラー)|交響曲第7番ホ短調]]』の2つの「夜曲」を作曲。[[1905年]]夏（45歳）にはマイアーニックの作曲小屋で残りの第1楽章・第3楽章・第5楽章を作曲して7番も完成に至った。

=== 晩年と死 ===
[[ファイル:Gustav Mahler (1860–1911) und Alma Mahler (1879–1964) 1909 OeNB 12881075.jpg|サムネイル|夏休みに別荘付近を散歩するマーラー夫妻（1909）]]
[[ファイル:Grinzinger Friedhof - Gustav Mahler.jpg|thumb|200px|left|マーラーの眠る墓]]
[[1907年]]（47歳）、長女マリア・アンナが[[ジフテリア]]で亡くなり、マーラー自身も[[心臓病]]と診断された。12月、[[ニューヨーク]]の[[メトロポリタン歌劇場]]から招かれ渡米し、『[[交響曲第8番 (マーラー)|交響曲第8番変ホ長調]]』を完成。しかし翌[[1908年]]5月にはウィーンへ戻る。トーブラッハ（当時オーストリア領・現在の[[ドロミーティ|ドロミテ・アルプス]]北[[ドッビアーコ]]）にて『大地の歌』を仕上げる。秋に再度渡米。

[[1909年]]（49歳）、[[ニューヨーク・フィルハーモニック]]の指揮者となる。春、[[ヨーロッパ]]に帰る。夏にトーブラッハで『[[交響曲第9番 (マーラー)|交響曲第9番ニ長調]]』に着手し、約2カ月で完成させた。10月に再び渡米。体調も回復し旺盛な指揮活動を続ける。

[[1910年]]4月（49歳）、ヨーロッパに帰る。この際[[クロード・ドビュッシー]]や[[ポール・デュカス]]と会う。8月（50歳）、自ら精神分析医[[ジークムント・フロイト]]の診察を受ける。18歳年下の妻が自分のそばにいることを一晩中確認せざるを得ない強迫症状と、崇高な旋律を作曲している最中に通俗的な音楽が浮かび、心が掻き乱されるという神経症状に悩まされていたが、フロイトによりそれが幼児体験によるものであるとの診断を受け、劇的な改善をみた。ここへきてようやく、アルマへ彼女の作品出版を勧める。[[9月12日]]には[[ミュンヘン]]で『交響曲第8番』を自らの指揮で初演し、成功を収めた。10月にニューヨークに戻る。

1910年冬からの演奏会シーズンもニューヨーク・フィルハーモニックで精力的に演奏会活動を続けていたが、冬に[[咽頭炎|咽喉炎]]を患い、翌[[1911年]]2月（50歳）にも発熱。[[レンサ球菌|連鎖球菌]]による[[感染性心内膜炎]]と診断され、[[パリ]]で治療を受けるが回復の見込みが立たず。最終的に病躯をおしてウィーンに戻る。5月18日、51歳の誕生日の6週間前に[[敗血症]]で死去。暴風雨の夜だった。最期の言葉は「[[ヴォルフガング・アマデウス・モーツァルト|モーツァルトル]]（Mozarterl）！&lt;ref&gt;村井翔 『マーラー（作曲家・人と作品シリーズ）』 166頁より。&lt;/ref&gt;&lt;ref group="注釈"&gt;“erl”は、南ドイツおよびオーストリア[[方言]]における[[指小辞]]の変種である。「モーツァルト」を愛称形にしている。&lt;/ref&gt;」だった。長女マリア・アンナと同じ、ウィーン郊外のグリンツィング墓地に埋葬された。「私の墓を訪ねてくれる人なら、私が何者だったのか知っているはずだし、そうでない連中にそれを知ってもらう必要はない」というマーラー自身の考えを反映し、墓石には「GUSTAV MAHLER」という文字以外、生没年を含め何も刻まれていない&lt;ref&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 183頁より。&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;アルマ・マーラー 『マーラーの思い出』 酒田健一訳 228頁より。&lt;/ref&gt;。

なお、アルマの墓はその斜め後ろにあり、アルマの2番目の夫との娘で[[アルバン・ベルク]]が[[ヴァイオリン協奏曲 (ベルク)|ヴァイオリン協奏曲]]を捧げたマノン・グロピウスと共に埋葬されている。

== 人物 ==
[[ファイル:Gustav Mahler 1909 2.jpg|thumb|200px|left|1909年のマーラー]]
出自に関して、後年マーラーは「私は三重の意味で故郷がない人間だ。オーストリア人の間ではボヘミア人、ドイツ人の間ではオーストリア人、そして全世界の国民の間ではユダヤ人として」と語っている&lt;ref name="名前なし-3"&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 19頁より。&lt;/ref&gt;&lt;ref group="注釈"&gt;マーラーが生まれ育った時期は、長らくドイツ民族地域の盟主として君臨してきたオーストリアが[[普墺戦争]]で敗戦し、[[プロイセン]]によって統一ドイツから除外されるという激動の時代だった。さらに[[アウスグライヒ]]でハンガリー人に内政面での大幅な譲歩を強いられ、チェコなど多数の非ドイツ人地域を持つ別国家として斜陽の道を歩み始めた頃でもあった。&lt;/ref&gt;。マーラーは指揮者として高い地位を築いたにもかかわらず、作曲家としてはウィーンで評価されず&lt;ref group="注釈"&gt;マーラーの交響曲作品がウィーンで評価されるようになったのは晩年からである。それ以前は、マーラーの自作演奏についてウィーンのジャーナリズムなどから「自作の宣伝に憂き身をやつしてばかりいる」と中傷されることすらあった。&lt;/ref&gt;、その（完成された）交響曲は10曲中7曲（第1番を現存版で考えると8曲）が、オーストリア人にとっては既に外国となっていたドイツで初演されている。マーラーにとって「アウトサイダー（部外者）」としての意識は生涯消えなかったとされ、最晩年には、[[ニューヨーク]]でドイツ人ジャーナリストに「なに人か」と問われ、そのジャーナリストの期待する答えである「ドイツ人」とは全く別に「私は[[ボヘミアン]]です（Ich bin ein Böhme.）」と答えている&lt;ref&gt;Mathis-Rosenzweig, Alfred. Gustav Mahler: New Insights into His Life, Times and Work 14頁より。&lt;/ref&gt;&lt;ref name="名前なし-3"/&gt;&lt;ref group="注釈"&gt;この「ボヘミアン」という表現には、「ボヘミア地方の出身者」という文字通りの意味のほかに、ヨーロッパでは「流浪者」「自由奔放の民」（[[ボヘミアニズム]]）を表す比喩でもあり、いささか侮蔑的ながらも特別な含意がある。実際にボヘミア地方の出身者であると同時に「定住の地・定職がないが自由な芸術家」という意味を掛けており、一種の自嘲あるいはユーモアを込めた回答であると解することもできる。&lt;/ref&gt;。

酒造業者の息子として育ったマーラーは、「シュパーテンブロイ」という銘柄の[[ビール|黒ビール]]が好物だった&lt;ref&gt;アルマ・マーラー 『マーラーの思い出』 酒田健一訳 101頁より。&lt;/ref&gt;。しかし本人はあまり酒に強くなかった&lt;ref name="名前なし-4"&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 154頁より。&lt;/ref&gt;。

[[アマチュアリズム]]を大いに好んだとされ、[[チャールズ・アイヴズ]]の[[交響曲第3番 (アイヴズ)|交響曲第3番]]を褒めちぎったのは、「彼も[[アマチュア]]だから」という理由が主なものだったと言われている。

マーラーは自身と同じユダヤ系の音楽家である[[ブルーノ・ワルター]]、[[オットー・クレンペラー]]らに大きな影響を与えている。特にワルターはマーラーに心酔し、音楽面だけでなく友人としてもマーラーを積極的に補佐した。クレンペラーはマーラーの推薦により指揮者としてのキャリアを開始でき&lt;ref name="名前なし-5"&gt;シュテファン・シュトンポア 『クレンペラー 指揮者の本懐』 野口剛夫訳 112頁より。&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;ルーペルト・シェトレ 『指揮台の神々 世紀の大指揮者列伝』 喜多尾道冬訳 191頁より。&lt;/ref&gt;、そのことについて後年までマーラーに感謝していた&lt;ref&gt;シュテファン・シュトンポア 『クレンペラー 指揮者の本懐』 野口剛夫訳 123頁より。&lt;/ref&gt;&lt;ref group="注釈"&gt;クレンペラーはこの件について、交響曲第8番になぞらえマーラーを「創造主なる精霊」（creator spiritus）であると賛美している。&lt;/ref&gt;。そのほか、[[オスカー・フリート]]や[[ウィレム・メンゲルベルク]]など当時の一流指揮者もマーラーと交流し、強い影響を受けている。なかでも非ユダヤ系のメンゲルベルクは、マーラーから「私の作品を安心して任せられるほど信用できる人間は他にいない」との言葉を得るほど高く評価されていた。メンゲルベルクはマーラーの死後、遺された作品の紹介に努めており、1920年の5月には6日から21日にかけてマーラーの管弦楽作品の全曲を演奏した&lt;ref name="名前なし-6"&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 184頁より。&lt;/ref&gt;。

一方、マーラーはその一徹な性格から周囲の反発を買うことも多かった。楽団員からはマーラーの高圧的な態度（[[リハーサル]]で我慢できなくなったときに床を足で踏み鳴らす、[[音程]]の悪い団員や[[アインザッツ]]が揃わない時、当人に向かって指揮棒を突き出す、など）が嫌われた。当時の[[反ユダヤ主義]]の隆盛とともにマーラーに対する態度は日々硬化しており、ある日、[[ヴァイオリン]]奏者の一人が「マーラーがなぜあんなに怒っているのか全く理解できない。[[ハンス・リヒター (指揮者)|ハンス・リヒター]]もひどいものだがね」と言ったところ、別の者が「そうだね。だけどリヒターは同じ仲間だ&lt;ref group="注釈"&gt;「ユダヤ人ではない」という意味。&lt;/ref&gt;。マーラーには仕返ししてやるぜ」と言った&lt;ref&gt;アルマ・マーラー 『グスタフ・マーラー 愛と苦悩の回想』 石井宏訳 32頁より&lt;/ref&gt;。当時のウィーンの音楽[[報道|ジャーナリズム]]からも反ユダヤ主義にもとづく不当な攻撃を受けており、これらはマーラーがヨーロッパを脱出した大きな要因である。

なおマーラーの「敵を作りやすい性格」については、クレンペラーがブダペスト放送での談話（1948年11月2日）にて以下の通り擁護している&lt;ref name="名前なし-5"/&gt;。
:“マーラーは大変に活動的な、明るい天性を持っていました。自分の責務を果たさない人間に対してのみ、激怒せざるを得ませんでした。マーラーは暴君ではなく、むしろ非常に親切でした。若く貧しい芸術家やウィーン宮廷歌劇場への様々な寄付がそれを証明しています”

加えてクレンペラーは1951年にも「朗らかでエネルギッシュであったマーラーは、無名の人間には極めて寛大であり助けを惜しまなかったが、思い上がった人間には冷淡だった」「マーラーは真っ暗闇でも、その存在で周囲を明るく照らした」と述べ&lt;ref&gt;シュテファン・シュトンポア 『クレンペラー 指揮者の本懐』 野口剛夫訳 119頁より。&lt;/ref&gt;、マーラーの死後に広まった一面的マーラー観（死の恐れに取り憑かれ、世界の苦を一身に背負い…など）を否定している。

マーラーの死後、評論家たちはマーラーのヨーロッパ脱出を「文化の悲劇」と呼んだ&lt;ref&gt;『マーラー 音楽の手帖』「立ったまま夢見る男」（[[堤清二|辻井喬]]）14頁より。&lt;/ref&gt;。

しばしば引き合いに出される「やがて私の時代が来る」というマーラーの言葉は、1902年2月のアルマ宛書簡で、[[リヒャルト・シュトラウス]]のことに触れた際に登場している。以下がその一文である&lt;ref&gt;アルマ・マーラー 『マーラーの思い出』 酒田健一訳 259頁より。&lt;/ref&gt;&lt;ref name="名前なし-6"/&gt;。
:“彼の時代は終わり、私の時代が来るのです。それまで私が君のそばで生きていられたらよいが！だが君は、私の光よ！君はきっと生きてその日にめぐりあえるでしょう！”

== 指揮者として ==
[[ファイル:Mahler conducting caricature.jpg|thumb|200px|right|カリカチュア『超モダンな指揮者』（ハンス・シュリースマン作）]]
マーラーは、当時の楽壇の頂点に登り詰めたトップ指揮者だった。音楽性以上に徹底した完全主義、緩急自在な[[テンポ]]変化、激しい身振りと小節線に囚われない[[草書体|草書]]的な指揮法は、[[カリカチュア]]化されるほどの強い衝撃を当時の人々に与えている。その代表的なカリカチュアである『超モダンな指揮者』（Ein hypermoderner Dirigent）には、1901年ウィーン初期の頃の、激しい運動を伴ったマーラーの指揮姿が描かれている。なおその指揮ぶりは次第に穏やかなものとなり、晩年、医師から心臓疾患を宣告されてからは「ほとんど不気味で静かな[[絵画]]のようだった」（ワルターによる証言）と変化した&lt;ref&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 137頁より。&lt;/ref&gt;。

マーラーの指揮者としての名声は早くから高まっており、1890年12月に[[ブダペスト]]で上演された『[[ドン・ジョヴァンニ]]』を聴いた[[ヨハネス・ブラームス]]は、「本物のドン・ジョヴァンニを聴くにはブダペストに行かねばならない」と語ったといわれ&lt;ref name="名前なし-7"&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 54頁より。&lt;/ref&gt;、1892年1月に[[ハンブルク]]でオペラ『[[エフゲニー・オネーギン (オペラ)|エフゲニー・オネーギン]]』のドイツ初演を指揮した際は、同席した作曲者[[ピョートル・チャイコフスキー|チャイコフスキー]]が友人への手紙で指揮者マーラーの才能を称賛している。

マーラーは演奏する曲に対して譜面に手を入れることが多く、[[アルトゥーロ・トスカニーニ]]はマーラーがメトロポリタン歌劇場を去ったのち、手書き修正が入ったこれら譜面を見て「マーラーの奴、恥を知れ！（Shame on a man like Mahler!）」と、憤慨したという[[逸話]]が残っている&lt;ref&gt;Taubman, Howard (1977). The Maestro: The Life of Arturo Toscanini. 119頁より。&lt;/ref&gt;&lt;ref group="注釈"&gt;これはマーラーとトスカニーニの指揮者としての姿勢の違いを考慮する必要がある。マーラーが活躍した時代、指揮者は「作曲者がいま生きていたらこうするはず」と、楽器や演奏技術の進歩を念頭に置いた「主観的修正」をし演奏することが作法であり教養だった。当然、その姿勢は（マーラーとは6年半しか年齢差がないとはいえ）「新しい指揮者」であるトスカニーニとは全く違う。&lt;/ref&gt;。もっとも、[[ロベルト・シューマン]]の『[[交響曲第2番 (シューマン)|交響曲第2番]]』『[[交響曲第3番 (シューマン)|交響曲第3番]]』の演奏では、トスカニーニはマーラーによるオーケストレーションの変更を多く採用している。

[[オーケストラ]]演奏の[[録音]]は技術が未発達の時代であり残っていないが、交響曲第4番・5番や歌曲を自ら弾いた[[ピアノロール]]（最近はスコアの強弱の処理も可能で原典に近い形に復刻されている）、および唯一ピアノ曲の録音（信憑性に問題がある）が残されている。

指揮についてマーラーの言葉が、いくつか残されている&lt;ref&gt;アルマ・マーラー 『グスタフ・マーラー 愛と苦悩の回想』 石井宏訳 100頁より&lt;/ref&gt;。
:“全ての音の長さが正確に出せるなら、そのテンポは正しい”
:“音が前後互いに重なり、フレーズが理解できなくなるとしたら、そのテンポは速過ぎる”
:“識別できる極限のところが[[wikt:presto|プレスト]]の正しいテンポである。それを超えたらもはや無意味である”
:“聴衆が[[wikt:adagio|アダージョ]]についてこられない時は、テンポを速くするのではなく、逆に遅くせよ”

マーラーは指揮者として多くの改革を実行し、それは現代にも引き継がれている。ブダペスト王立歌劇場時代、マーラーは聴衆の理解のため、[[ハンガリー語]]で統一したワーグナーを上演した&lt;ref name="名前なし-7"/&gt;。当時、オペラ歌手は容貌（舞台映え）がなにより重視されており、上演時にはそれら外部のスター歌手が起用されていた。そのためそれらスターが歌うことの出来る言語が優先され、ひとつのオペラ公演時に複数の言語が混じることすらあった。マーラーは聴衆の理解と歌手の実力を重視し、既存のスターではなく若い歌手を次々起用し歌劇場を活性化させている。ウィーン宮廷歌劇場では、マーラーは[[クラック (オペラ)|さくら]]を廃止し、ワーグナー・オペラを完全な形で上演した&lt;ref&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 99頁より。&lt;/ref&gt;。当時は劇場から雇われた人間が客席に陣取り、[[やらせ]]の[[拍手]]や[[ブラヴォー]]をし、長大なワーグナー作品はカットされることが常だったのである。

== ブルックナーとの関係 ==
ウィーンを中心に活動した[[交響曲作曲家]]の先輩として36歳年上のアントン・ブルックナーがおり、マーラーはブルックナーとも深く交流を持っている。

17歳でウィーン大学に籍を置いたマーラーは、ブルックナーによる和声学の講義を受けている（[[#成長と音楽家への歩み|前出]]）。同年マーラーは『[[交響曲第3番 (ブルックナー)|ブルックナーの交響曲第3番]]』（第2稿）の初演を聴き、感動の言葉をブルックナーに伝えた（なお演奏会自体は失敗だった）。その言葉に感激したブルックナーは、この曲の4手ピアノ版への編曲をわずか17歳のマーラーに依頼した。これはのちに出版されている&lt;ref&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 26、27頁より。&lt;/ref&gt;。

ブルックナーとマーラーは、その作曲哲学や思想、また年齢にも大きな隔たりがあり、マーラー自身も「私はブルックナーの弟子だったことはない」と述懐しているが&lt;ref&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 27頁より。&lt;/ref&gt;、その友好関係は途絶えていない。アルマは「マーラーのブルックナーに対する敬愛の念は、生涯変わらなかった」と記している&lt;ref&gt;アルマ・マーラー 『グスタフ・マーラー 愛と苦悩の回想』 石井宏訳 194頁より&lt;/ref&gt;。ブルックナーの死後でありマーラー自身の最晩年でもある1910年には、ブルックナーの交響曲を出版しようとしたウニヴェルザール出版社のためにマーラーがその費用を肩代わりし、自身に支払われるはずだった多額の[[印税]]を放棄している&lt;ref name="名前なし-8"&gt;土田英三郎 『ブルックナー カラー版作曲家の生涯』 155頁より。&lt;/ref&gt;。

== シェーンベルクとの関係 ==
マーラーは14歳年下である[[アルノルト・シェーンベルク]]の才能を高く評価し、また深い友好関係を築いた。

彼の『[[弦楽四重奏曲第1番 (シェーンベルク)|弦楽四重奏曲第1番]]』と『[[室内交響曲第1番 (シェーンベルク)|室内交響曲第1番ホ長調]]』の初演にマーラーは共に出向いている。前者の演奏会では最前列で野次を飛ばすひとりの男に向かい「野次っている奴のツラを拝ませてもらうぞ！」と言った。この際は相手から殴りつけられそうになったものの、マーラーに同行していた{{仮リンク|カール・モル|en|Carl Moll}}が男を押さえ込んだ&lt;ref group="注釈"&gt;小柄なマーラーに対し、モルは大男だった。&lt;/ref&gt;。男は「マーラーの時にも野次ってやるからな！」と捨て台詞を吐いた&lt;ref&gt;アルマ・マーラー 『グスタフ・マーラー 愛と苦悩の回想』 石井宏訳 200頁より&lt;/ref&gt;&lt;ref name="名前なし-9"&gt;村井翔 『マーラー（作曲家・人と作品シリーズ）』 130頁より。&lt;/ref&gt;。後者の演奏会では、演奏中これ見よがしに音を立てながら席を立つ聴衆を「静かにしろ！」と一喝し、演奏が終わっての[[ブーイング]]の中、ほかの聴衆がいなくなるまで決然と拍手をし続けた。この演奏会から帰宅したマーラーは、アルマに対しこう語った&lt;ref&gt;アルマ・マーラー 『グスタフ・マーラー 愛と苦悩の回想』 石井宏訳 201頁より&lt;/ref&gt;&lt;ref name="名前なし-9"/&gt;&lt;ref&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 156頁より。&lt;/ref&gt;。「私はシェーンベルクの音楽が分からない。しかし彼は若い。彼のほうが正しいのだろう。私は老いぼれで、彼の音楽についていけないのだろう」

シェーンベルクの側でも、当初はマーラーの音楽を嫌っていたものの、のちに意見を変え「マーラーの徒」と自らを称している&lt;ref name="名前なし-8"/&gt;。1910年8月には、かつて反発していたことを謝罪し、マーラーのウィーン楽壇復帰を熱望する内容の書簡を連続して送っている&lt;ref&gt;アルマ・マーラー 『マーラーの思い出』 酒田健一訳 428頁より。&lt;/ref&gt;。

ある夜、マーラーがシェーンベルクとツェムリンスキーを自宅に招いたとき、音楽論を戦わせているうち口論となった。反発するシェーンベルクに怒ったマーラーは「こんな生意気な小僧は二度と呼ぶな！」とアルマに言い、シェーンベルクとツェムリンスキーはマーラー宅を「もうこんな家に来るものか！」と出て行った。だが、数週間後にマーラーは「あのアイゼレとバイゼレ（二人のあだ名）は、なぜ顔を見せないのだろう？」とアルマに尋ねるのだった&lt;ref name="名前なし-4"/&gt;。

== 作風 ==
マーラーは、[[ポリフォニー]]について独自の考えを持っていた。以下は、マーラー自身による結論である&lt;ref&gt;船山隆 『グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯』 148頁より。&lt;/ref&gt;。
:“諸主題というものは、全く異なる方向から出現しなければならない。そしてこれらの主題は、[[リズム]]の性格も旋律の性格も全く違ったものでなければならない。音楽のポリフォニーと自然のポリフォニーとの唯一の違いは、芸術家がそれらに秩序と統一を与えて、ひとつの調和に満ちた全体を造り上げることだ”

[[ファイル:Mahler Composition Hut Klagenfurt.jpg|thumb|200px|left|マーラーの作曲小屋]]
マーラーの交響曲は大規模なものが多く、[[声楽]]パートを伴うことが多い。第1番には、歌曲集『さすらう若人の歌』と『嘆きの歌』、第2番は歌曲集『少年の魔法の角笛』と『嘆きの歌』の素材が使用されている。第3番は『若き日の歌』から、第4番は歌詞が『少年の魔法の角笛』から音楽の素材は第3番から来ている。また、『嘆きの歌』は交響的であるが交響曲の記載がなく『大地の歌』は大規模な管弦楽伴奏歌曲だが、作曲者により交響曲と題されていても、出版されたスコアにはその記載がない。

楽器に関し、マーラーは[[カウベル]]、[[鞭]]、[[チェレスタ]]、[[マンドリン]]、[[鉄琴]]や[[木琴]]など、当時としては使用されることが珍しかったものを多く採用した。中でも交響曲第6番で採用した大型の[[槌|ハンマー]]は、人々の度肝を抜いた&lt;ref&gt;村井翔 『マーラー（作曲家・人と作品シリーズ）』 231頁より。&lt;/ref&gt;。1907年1月に描かれたカリカチュア『悲劇的交響曲（Tragische Sinfonie）』では、奇妙な楽器群の前で頭を抱えたマーラーが描かれている。「しまった、警笛を忘れていた！しかしこれで交響曲をもうひとつ書けるぞ！」（[[:en:Gustav Mahler#Reception|英語版]]参照）

歌曲も、管弦楽伴奏を伴うものが多いことが特徴となっているが、この作曲家においては交響曲と歌曲の境がはっきりしないのも特徴である。なお現代作曲家の[[ルチアーノ・ベリオ]]は、ピアノ伴奏のままの『若き日の歌』のオーケストレーション化を試みている。

多くの作品において、調性的統一よりも曲の経過と共に調性を変化させて最終的に遠隔調へ至らせる手法（発展的調性または徘徊性調性：5番・7番・9番など）が見られる。また、晩年になるにつれ次第に[[多調]]・[[無調]]的要素が大きくなっていった。作品の演奏が頻繁に行われるようになったのは1970年代からだが、これは現代音楽において「[[新ロマン主義音楽|新ロマン主義]]」とも呼ばれる調性復権の流れが現れた時期であり&lt;ref&gt;長木誠司 『クラシック音楽の20世紀 第2巻』 234頁より。&lt;/ref&gt;、前衛の停滞とともに「多層的」な音響構造の先駆者としてマーラーやアイヴズ、[[アルバン・ベルク|ベルク]]などが再評価された&lt;ref&gt;長木誠司 『クラシック音楽の20世紀 第2巻』 113頁より。&lt;/ref&gt;。

現在、マーラーの交響曲作品はその規模の大きさや複雑さにも関わらず世界中のオーケストラにより頻繁に演奏される。その理由について、[[ゲオルク・ショルティ]]はこう述べている&lt;ref&gt;ゲオルク・ショルティ 『ショルティ自伝』 255、256頁より。&lt;/ref&gt;。
:“マーラーが偶像視されるようになったのは偶然ではない。演奏の質に関わらず、マーラーの交響曲なら[[コンサートホール]]は必ず満員になる。現代の聴衆をこれほど惹きつけるのは、その音楽に不安、愛、苦悩、恐れ、混沌といった現代社会の特徴が現れているからだろう”

== 主要作品 ==
[[ファイル:Zasche-Theo Gustav-Mahler-1906.jpg|thumb|300px|right|自作の交響曲第1番を指揮するマーラーを描いたカリカチュア（テオ・ツァッシェ作）マーラーの勇猛な指揮ぶりと型破りな作品が共に皮肉られている]]
[[ファイル:Gustav_Mahler_silhouette_Otto_Böhler.jpg|thumb|300px|right|{{仮リンク|オットー・ベーラー|en|Otto Böhler}}による[[影絵]]]]
{{main|グスタフ・マーラーの作品一覧}}

=== 交響曲・管弦楽曲 ===
* [[交響曲第1番 (マーラー)|交響曲第1番ニ長調]]（1884-88） - [[ジャン・パウル]]の小説に由来する副題『巨人』は、最終的にマーラー自身により削除されている。
* [[交響曲第2番 (マーラー)|交響曲第2番ハ短調]]（1888-94） - 独唱（[[ソプラノ]]、[[アルト]]）と合唱を伴う。広く知られる副題『復活』は、マーラーによって付けられたものではない。
* [[交響曲第3番 (マーラー)|交響曲第3番ニ短調]]（1893-96） - 独唱（コントラルト）、合唱と少年合唱を伴う。
* [[交響曲第4番 (マーラー)|交響曲第4番ト長調]]（1899-1900） - 独唱（ソプラノ）付。独唱は終曲である第4楽章で歌われる。
* [[交響曲第5番 (マーラー)|交響曲第5番嬰ハ短調]]（1901-02） - マーラー絶頂期の作品。
* [[交響曲第6番 (マーラー)|交響曲第6番イ短調]]（1903-04） - 広く知られる副題『悲劇的』は、マーラーによって付けられたものか不明。中間楽章の配置（演奏順）には、今なお議論がある。
* [[交響曲第7番 (マーラー)|交響曲第7番ホ短調]]（1904-05） - 第2、第4楽章『夜曲（''Nachtmusik''）』に由来する『夜の歌（''Lied der Nacht''）』という通称は、後世のものであり、マーラーおよび作品には無関係である&lt;ref&gt;[[前島良雄]] 『マーラーを識る』 144頁から。&lt;/ref&gt;。
* [[交響曲第8番 (マーラー)|交響曲第8番変ホ長調]]（1906） - 独唱（各8声部）、2群の合唱、少年合唱付と大オーケストラのための。『千人の交響曲』という名でも知られるが、これは初演時の興行主であるエミール・グートマンが話題づくりのために付けたものであり、マーラー自身はこの呼び名を認めていない&lt;ref&gt;[[前島良雄]] 『マーラーを識る』 174頁から。&lt;/ref&gt;。
* [[大地の歌|交響曲イ短調『大地の歌』]]（1908） - 独唱（[[テノール]]、コントラルトまたは[[バリトン]]）付、最後の歌曲としての分類もある。
* [[交響曲第9番 (マーラー)|交響曲第9番ニ長調]]（1909）
* [[交響曲第10番 (マーラー)|交響曲第10番嬰ヘ長調]]（1910） - 未完成。[[デリック・クック]]らによる補作（完成版）あり。

=== 声楽曲 ===
* カンタータ『[[嘆きの歌]]』（Das klagende Lied, 1878-80）
* 歌曲集『[[若き日の歌]]』（Lieder und Gesänge, 1880-91） - 全3集14曲
* 歌曲集『[[さすらう若者の歌]]』（Lieder eines fahrenden Gesellen, 1883-85） - 全4曲
* 歌曲集『[[少年の魔法の角笛]]』（Des Knaben Wunderhorn, 1892-98） - 全12曲
* [[リュッケルト歌曲集|リュッケルトの詩による5つの歌]]（Rückert-Lieder, 1901-03） - 全5曲
* 歌曲集『[[亡き子をしのぶ歌]]』（Kindertotenlieder, 1901-04） - 全5曲

=== その他の作品 ===
* [[ピアノ四重奏曲 (マーラー)|ピアノ四重奏曲断章 イ短調]]（1876） - ウィーン音楽院に在籍していた頃の室内楽曲。1973年に再発見されている。
* 交響的前奏曲ハ短調（1876頃） - 偽作とみなされることが多い。[[ブルックナーの管弦楽曲・吹奏楽曲#交響的前奏曲|ブルックナーの管弦楽曲・吹奏楽曲]]も参照のこと。
* 交響詩『葬礼』（Todtenfeier, 1891） - 本来、[[交響曲第2番 (マーラー)|交響曲第2番]]の第1楽章の初稿である。
* 花の章（Blumine, 1884-88） - 本来、[[交響曲第1番 (マーラー)|交響曲第1番]]の第2楽章として作曲されたが、1896年の改訂で削除された。

=== オペラ ===
以下の3曲の[[オペラ]]はいずれも完成されず、そのまま破棄（もしくは紛失）している。
* 『シュヴァーベン侯エルンスト』（Herzog Ernst von Schwaben, 1875-78）
* 『アルゴー船の人々』（Die Argonauten, 1878-80）
* 『リューベツァール』（Rübezahl, 1879-83）

=== 編曲作品 ===
* [[カール・マリア・フォン・ウェーバー|ウェーバー]]：オペラ『3人のピント』の補筆
:原曲は1820年から21年にかけて作曲されたが未完成に終わったため、作曲者の孫にあたるカール・フォン・ウェーバーがマーラー（当時26歳）に補筆を依頼し、1887年に完成された。補筆版の初演は1888年にライプツィヒの市立歌劇場でマーラーの指揮により行われている。
* ブルックナー：[[交響曲第3番 (ブルックナー)|交響曲第3番 ニ短調『ワーグナー』]]
:[[1878年]]に原曲を4手ピアノ用に編曲したもの。
* ベートーヴェン：[[交響曲第3番 (ベートーヴェン)|交響曲第3番 変ホ長調 作品55『英雄』]]・[[交響曲第5番 (ベートーヴェン)|第5番 ハ短調 作品67『運命』]]・[[交響曲第7番 (ベートーヴェン)|第7番 イ長調 作品92]]・[[交響曲第9番 (ベートーヴェン)|第9番 ニ短調 作品125『合唱付き』]]
:交響曲第9番の第1楽章や第3楽章にトロンボーンを取り入れている。
* ベートーヴェン：[[弦楽四重奏曲第11番 (ベートーヴェン)|弦楽四重奏曲第11番『セリオーソ』]]
:原曲を弦楽合奏版にしたもの。
* シューベルト：[[交響曲第8番 (シューベルト)|交響曲第8番ハ長調『ザ・グレート』 D944]]
* シューベルト：[[弦楽四重奏曲第14番 (シューベルト)|弦楽四重奏曲第14番『死と乙女』]]
:原曲を弦楽合奏版にしたもの。
* シューマン：交響曲全曲
:近年では[[リッカルド・シャイー]]がこの編曲版を全曲録音している。
* [[ヨハン・ゼバスティアン・バッハ|J.S.バッハ]]：[[管弦楽組曲]]（1909年）
:原曲の第2番と第3番のなかから5曲を選び、新しい組曲の形式へと編曲したもの。

== マーラーに関連する事物 ==
=== 楽団 ===
* [[グスタフ・マーラー・ユーゲント管弦楽団]] - 1986年に[[クラウディオ・アバド]]により設立されたオーケストラ。ユーゲント（若者）の名称通り、団員資格は26歳以下である。
* [[マーラー室内管弦楽団]] - 1997年に、アバドとグスタフ・マーラー・ユーゲント管弦楽団のOBにより設立された[[重奏|室内管弦楽団]]。

=== 芸術作品 ===
* 『[[マーラー (映画)|マーラー]]』 - 1974年、[[ケン・ラッセル]]監督の映画。
* [[グスタフ・クリムト|クリムト]]『ベートーヴェン・フリーズ』 - マーラーをモデルとした人物が描かれているとされる。
* [[トーマス・マン]]の小説『[[ヴェニスに死す]]』 - 主人公（グスタフ・フォン・アッシェンバッハ Gustav von Aschenbach）は、マーラーにインスピレーションを得て創作された人物とされている。
* 『[[ベニスに死す (映画)|ベニスに死す]]』 - 上記小説の映画化。[[ルキノ・ヴィスコンティ]]監督作品。原作での小説家という設定は作曲家に変更されて更にマーラーを思わせるものになっただけでなく、マーラーの交響曲第5番の第4楽章（および交響曲第3番の第4楽章）が映画音楽として使われた。さらに劇中、原作にはない「アルフレッド」という名のシェーンベルクを思わせる人物を登場させ、主人公と音楽論を戦わせるシーンを用意している。
* 同じくマンの小説『[[ファウストゥス博士]]』 - 主人公（アドリアン・レーヴァーキューン Adrian Leverkühn）が作曲家に設定されており、こちらもマーラーを想定しているとされている。
* [[サントリーローヤル]] [[テレビ]][[コマーシャルメッセージ|CM]]（1986年）
* 『Bride of the Wind』 - 2001年、[[ブルース・ベレスフォード]]監督の映画（日本未公開）。『Bride of the Wind』（風の花嫁）は、アルマ未亡人の恋人になった画家、[[オスカー・ココシュカ]]の代表作（1914年）のタイトルでもある。
* 『グスタフ・マーラー 時を越える旅』（Gustav Mahler - Sterben werd'ich um zu leben） - 1987年、[[:de:Wolfgang Lesowsky|ヴォルフガング・レゾウスキー]]監督のオーストリア・西ドイツ合作映画（原題は交響曲第2番終楽章の歌詞「私は生きるために死のう」にもとづく）
* 『[[マーラー 君に捧げるアダージョ]]』 - 2010年、[[:en:Percy Adlon|パーシー・アドロン]]、フェリックス・アドロン監督のドイツ・オーストリア合作映画
* 『Requiem in Vienna』 - 2010年、J・シドニー・ジョーンズ（J. Sydney Jones）作のウィーンを舞台にしたミステリー・シリーズの第2作。- ウィーン宮廷歌劇場の芸術監督グスタフ・マーラーの命を狙う事件が続発し……。
* 『The Premiere: A Case of the Ridiculous and the Sublime』- 2012年、スティーヴン・リース（Stephen Lees）作の小説。1910年、交響曲第8番のロンドン初演をめぐる物語。語り手はマーラーの友人のフリードリヒ・レーア。
* ジェイソン・スター（[[:en:Jason_Starr_(filmmaker)]]）監督がマーラー作品にまつわる映画（''What the Universe Tells Me: Unraveling the Mysteries of Mahler's Third Symphony''; ''Of Love, Death and Beyond – Exploring Mahler's "Resurrection" Symphony''; ''Everywhere and Forever – Mahler's Song of the Earth''）、マーラー研究家のアンリ＝ルイ・ド・ラ・グランジュの伝記映画 (''For the Love of Mahler: The Inspired Life of Henry-Louis de la Grange'')、さらにマーラー作品のコンサート映像をいくつか製作している。

=== その他 ===
[[小惑星]][[マーラー (小惑星)|(4406) Mahler]]はマーラーの名前にちなんで命名された&lt;ref&gt;{{cite web|url=https://minorplanetcenter.net/db_search/show_object?object_id=4406|title=(4406) Mahler = 1933 HF = 1978 GA5 = 1978 JJ3 = 1979 OD4 = 1983 CS5 = 1987 YD1 = 1989 FN|publisher=MPC|accessdate=2021-10-08}}&lt;/ref&gt;。

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
=== 注釈 ===
{{Notelist}}
=== 出典 ===
{{Reflist|2}}

== 参考文献 ==
* {{Cite book |和書 |last= |first= |author= |authorlink= |coauthors= |translator= |year=1980 |title=マーラー 音楽の手帖 |publisher=[[青土社]] |page= |id= |isbn= |quote= }}
* {{Cite book |和書 |last= |first= |author=アルマ・マーラー |authorlink= |coauthors= |translator=[[石井宏 (音楽評論家)|石井宏]] |year=1987 |title=グスタフ・マーラー 愛と苦悩の回想 |publisher=[[中公文庫]] |page= |id= |isbn=4122014484 |quote= }}
* {{Cite book |和書 |last= |first= |author=[[船山隆]] |authorlink= |coauthors= |translator= |year=1987 |title=グスタフ・マーラー カラー版作曲家の生涯 |publisher=[[新潮社]] |page= |id= |isbn=4101038112 |quote= }}
* {{Cite book |和書 |last= |first= |author=[[土田英三郎]] |authorlink= |coauthors= |translator= |year=1988 |title=ブルックナー カラー版作曲家の生涯 |publisher=新潮社 |page= |id= |isbn=4101066116 |quote= }}
* {{Cite book |和書 |last= |first= |author=[[長木誠司]] |authorlink= |coauthors= |translator= |year=1993 |title=クラシック音楽の20世紀 第2巻 |publisher=[[音楽之友社]] |page= |id= |isbn=9784276121928 |quote= }}
* {{Cite book |和書 |last= |first= |author=ゲオルク・ショルティ |authorlink= |coauthors= |translator=[[木村博江]] |year=1998 |title=ショルティ自伝 |publisher=[[草思社]] |page= |id= |isbn=4794208537 |quote= }}
* {{Cite book |和書 |last= |first= |author=シュテファン・シュトンポア |authorlink= |coauthors= |translator=[[野口剛夫]] |year=1998 |title=クレンペラー 指揮者の本懐 |publisher=[[春秋社]] |page= |id= |isbn=4393934504 |quote= }}
* {{Cite book |和書 |last= |first= |author=アルマ・マーラー |authorlink= |coauthors= |translator=酒田健一 |year=1999 |title=マーラーの思い出 |publisher=[[白水社]] |page= |id= |isbn=4560037442 |quote= }}
* {{Cite book |和書 |last= |first= |author=ルーペルト・シェトレ |authorlink= |coauthors= |translator=[[喜多尾道冬]] |year=2003 |title=指揮台の神々 世紀の大指揮者列伝 |publisher=音楽之友社 |page= |id= |isbn=4276217849 |quote= }}
* {{Cite book |和書 |last= |first= |author=[[村井翔]] |authorlink= |coauthors= |translator= |year=2004 |title=マーラー（作曲家・人と作品シリーズ） |publisher=音楽之友社 |page= |id= |isbn=4276221889 |quote= }}
* {{Cite book |和書 |last= |first= |author= |authorlink= |coauthors= |translator= |year=2011 |title=文藝別冊 マーラー |publisher=[[河出書房新社]] |page= |id= |isbn=4309977502 |quote= }}
* {{Cite book |和書 |last= |first= |author=[[前島良雄]] |authorlink= |coauthors= |translator= |year=2014 |title=マーラーを識る |publisher=アルファベータブックス |page= |id= |isbn=4871983137 |quote= }}
* {{Cite book | |last=Taubman |first=Howard |author= |authorlink= |coauthors= |translator= |year=1977 |title=The Maestro: The Life of Arturo Toscanini |publisher=Greenwood Press Reprint |page= |id= |isbn=0837194342 |quote= }}
* {{Cite book | |last=Mathis-Rosenzweig |first=Alfred |author= |authorlink= |coauthors= |translator= |year=2007 |title=Gustav Mahler: New Insights into His Life, Times and Work |publisher=Routledge |page= |id= |isbn=0754653536 |quote= }}

== 関連項目 ==
* [[マーラー]]

== 外部リンク ==
* {{IMSLP|id=Mahler%2C_Gustav|cname=グスタフ・マーラー}}
* {{Kotobank|マーラー}}

{{先代次代|[[ライプツィヒ歌劇場]]&lt;br&gt;総監督|1886年 - 1888年|[[アルトゥル・ニキシュ]]|[[オットー・ローゼ]]}}
{{先代次代|[[プラハ国立歌劇場]]&lt;br&gt;指揮者|1888年 - 1891年|初代|[[カール・ムック]]}}
{{先代次代|[[ハンブルク・フィルハーモニカー|ハンブルク市立歌劇場]]&lt;br&gt;音楽監督|1891年 - 1897年|[[ハンス・フォン・ビューロー]]|[[オットー・クレンペラー]]}}

{{ウィーン国立歌劇場監督}}
{{ウィーン・フィルハーモニー管弦楽団 首席指揮者}}
{{メトロポリタン歌劇場指揮者}}
{{ニューヨーク・フィルハーモニック音楽監督}}
{{Normdaten}}

{{DEFAULTSORT:まあらあ くすたふ}}
[[Category:グスタフ・マーラー|*]]
[[Category:オーストリアの作曲家]]
[[Category:ロマン派の作曲家]]
[[Category:ユダヤ人の作曲家]]
[[Category:オーストリアの指揮者]]
[[Category:ユダヤ人の指揮者]]
[[Category:ウィーン・フィルハーモニー管弦楽団の指揮者]]
[[Category:ニューヨーク・フィルハーモニックの指揮者]]
[[Category:オーストリア＝ハンガリー帝国のユダヤ人]]
[[Category:ユダヤ教の棄教者]]
[[Category:ユダヤ人の不可知論者]]
[[Category:ウィーン国立音楽大学出身の人物]]
[[Category:ウィーン大学出身の人物]]
[[Category:チェコ・ユダヤ系オーストリア人]]
[[Category:1860年生]]
[[Category:1911年没]]</text>
      <sha1>mcbatl8nuukw52w2qljh3fjzmp9sqfx</sha1>
    </revision>
  </page>
  